{
  "casebody": {
    "data": "<casebody firstpage=\"307\" lastpage=\"307\" xmlns=\"http://nrs.harvard.edu/urn-3:HLS.Libr.US_Case_Law.Schema.Case_Body:v1\">\n<parties data-order=\"0\" data-type=\"parties\" id=\"b381-3\"><em>In re </em>Conferencia Judicial de Puerto Rico.</parties>\n<p data-order=\"1\" data-type=\"docketnumber\" id=\"b381-4\">N\u00famero:-</p>\n<decisiondate data-order=\"2\" data-type=\"decisiondate\" id=\"Anpg\"><em>Resuelto: </em>7 de mayo de 1993</decisiondate>\n<opinion data-order=\"3\" data-type=\"opinion\" id=\"x999-1\" type=\"majority\">\n<p id=\"b381-5\">RESOLUCI\u00d3N</p>\n<p id=\"b381-6\">Debido a la enfermedad de car\u00e1cter temporero que aqueja al Juez Presidente Se\u00f1or Andr\u00e9u Garc\u00eda, se trans-fiere para el 15 y 16 de junio de 1993 la celebraci\u00f3n de la Conferencia Judicial pautada para el 11 y 12 de mayo de 1993.</p>\n<p id=\"b381-7\">\n<em>Se ordena al Secretario del Tribunal, a la Directora Eje-cutiva del Secretariado de la Conferencia Judicial y a la Oficina de Administraci\u00f3n de los Tribunales, la publicaci\u00f3n y difusi\u00f3n de esta Resoluci\u00f3n a los miembros de la Rama Judicial, al Colegio de Abogados y a los dem\u00e1s medios de comunicaci\u00f3n.</em>\n</p>\n<judges id=\"b381-8\">Lo acord\u00f3 el Tribunal y certifica el se\u00f1or Secretario General. El Juez Presidente Se\u00f1or Andr\u00e9u Garc\u00eda no intervino.</judges>\n<author id=\"b381-9\">(.Fdo.) Francisco R. Agrait Liado <em>Secretario General</em></author>\n</opinion>\n</casebody>\n",
    "status": "ok"
  }
}