{
  "casebody": {
    "data": "<casebody firstpage=\"520\" lastpage=\"520\" xmlns=\"http://nrs.harvard.edu/urn-3:HLS.Libr.US_Case_Law.Schema.Case_Body:v1\">\n<parties data-order=\"0\" data-type=\"court\" id=\"b594-4\">Integraci\u00f3n de Salas de Verano.</parties>\n<p data-order=\"1\" data-type=\"docketnumber\" id=\"b594-5\">N\u00famero:-</p>\n<decisiondate data-order=\"2\" data-type=\"decisiondate\" id=\"Ame\"><em>Resuelto: </em>2 de junio de 1993</decisiondate>\n<opinion data-order=\"3\" data-type=\"opinion\" id=\"x999-1\" type=\"majority\">\n<p id=\"b594-6\">RESOLUCI\u00d3N</p>\n<p id=\"b594-7\">En conformidad con lo dispuesto en la Regla 3(d) del Reglamento de este Tribunal, 4 L.P.R.A. Ap. I-A, se consti-tuyen las siguientes salas especiales de despacho para fun-cionar durante el receso:</p>\n<p id=\"b594-8\">\n<em>De Ir o de julio a 15 de agosto</em>\n</p>\n<p id=\"b594-9\">Juez Asociado Se\u00f1or Francisco Rebollo L\u00f3pez, <em>Presi-dente</em></p>\n<blockquote id=\"b594-10\">Juez Asociada Se\u00f1ora Miriam Naveira de Rod\u00f3n</blockquote>\n<blockquote id=\"b594-11\">Juez Asociado Se\u00f1or Jaime B. Fuster Berlingeri</blockquote>\n<p id=\"b594-12\">\n<em>De 16 de agosto a 30 de septiembre</em>\n</p>\n<p id=\"b594-13\">Juez Asociado Se\u00f1or Antonio S. Negr\u00f3n Garc\u00eda, <em>Presi-dente</em></p>\n<blockquote id=\"b594-14\">Juez Asociado Se\u00f1or Federico Hern\u00e1ndez Denton</blockquote>\n<blockquote id=\"b594-15\">Juez Asociado Se\u00f1or Rafael Alonso Alonso</blockquote>\n<p id=\"b594-16\">Los Presidentes de Sala quedan facultados para susti-tuir a los Jueces que integren las salas que no puedan in-tervenir en alg\u00fan asunto ante su consideraci\u00f3n y, asi-mismo, para convocar al Tribunal cuando sea necesario.</p>\n<p id=\"b594-17\">Salvo regla de necesidad, convocatoria a una sesi\u00f3n ple-naria del Tribunal o situaci\u00f3n adicional que lo amerite, el Juez Presidente Se\u00f1or Andr\u00e9u Garc\u00eda no se integrar\u00e1 a dichas salas especiales de despacho.</p>\n<p id=\"b594-18\">\n<em>Publ\u00edquese.</em>\n</p>\n<p id=\"b594-19\">Lo acord\u00f3 el Tribunal y certifica el se\u00f1or Secretario General.</p>\n<author id=\"b594-20\">(Fdo.) Francisco R. Agrait Liado <em>Secretario General</em></author>\n</opinion>\n</casebody>\n",
    "status": "ok"
  }
}