{
  "casebody": {
    "data": "<casebody firstpage=\"598\" lastpage=\"599\" xmlns=\"http://nrs.harvard.edu/urn-3:HLS.Libr.US_Case_Law.Schema.Case_Body:v1\">\n<parties data-order=\"0\" data-type=\"parties\" id=\"b672-4\"><em>In re </em>Conferencia Judicial.</parties>\n<p data-order=\"1\" data-type=\"docketnumber\" id=\"b672-5\">N\u00famero:-</p>\n<decisiondate data-order=\"2\" data-type=\"decisiondate\" id=\"AsZ\"><em>Resuelto: </em>11 de junio de 1993</decisiondate>\n<opinion data-order=\"3\" data-type=\"opinion\" id=\"x999-1\" type=\"majority\">\n<p id=\"b672-6\">RESOLUCI\u00d3N</p>\n<p id=\"b672-7\">A tenor con nuestra Orden de 30 de junio de 1987, en-mendatoria de nuestra Orden de 10 de octubre de 1957, seg\u00fan enmendada, 4 L.RR.A. Ap. V, se constituye el Co-mit\u00e9 de Reforma Judicial y de Administraci\u00f3n del Tribunal de Primera Instancia, adscrito al Secretariado de la Confe-rencia Judicial, de la manera siguiente:</p>\n<p id=\"b672-8\">1. Ledo. Carlos J. Irizarry Yunqu\u00e9 \u2014 Presidente</p>\n<p id=\"b672-9\">2. Ledo. Carlos R. Noriega Rodr\u00edguez \u2014 Presidente del Colegio de Abogados</p>\n<p id=\"b672-10\">3. Decano Antonio Garc\u00eda Padilla \u2014 Escuela de Dere-cho de la Universidad de Puerto Rico</p>\n<p id=\"b672-11\">4. Decano Carlos Ramos Gonz\u00e1lez \u2014 Escuela de Dere-cho de la Universidad Interamericana de Puerto Rico</p>\n<p id=\"b672-12\">5. Decano Jos\u00e9 E. Irizarry Jord\u00e1n \u2014 Escuela de Dere-cho de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Puerto Rico</p>\n<p id=\"b672-13\">6. Hon. Gilberto Gierbolini Rodr\u00edguez \u2014 Juez Superior</p>\n<p id=\"b672-14\">7. Hon. Ygr\u00ed Rivera de Mart\u00ednez \u2014 Juez Superior</p>\n<p id=\"b672-15\">8. Hon. Aurelio Gracia Morales \u2014 Juez Superior</p>\n<p id=\"b672-16\">9. Hon. Reinaldo Franqui Cario \u2014 Juez de Distrito</p>\n<p id=\"b672-17\">10. Leda. Maricarmen Ramos de Szendrey \u2014 Pr\u00e1ctica privada</p>\n<p id=\"b672-18\">11. Ledo. Jos\u00e9 M. Biaggi Junquera \u2014 Pr\u00e1ctica privada</p>\n<p id=\"b672-19\">12. Ledo. Virgilio Ramos Gonz\u00e1lez \u2014 Pr\u00e1ctica privada</p>\n<p id=\"b672-20\">13. Ledo. H\u00e9ctor Reichard De Cardona \u2014 Pr\u00e1ctica pri-vada</p>\n<p id=\"b672-21\">14. Ledo. Samuel T. C\u00e9spedes \u2014 Pr\u00e1ctica privada</p>\n<p id=\"b672-22\">15. Sr. Pedro Galarza \u2014 Contador P\u00fablico Autorizado</p>\n<p id=\"b672-23\">La encomienda y esfera de actividades de este Comit\u00e9 ser\u00e1 la siguiente:</p>\n<p id=\"b672-24\">1. Estudiar y evaluar la estructura, la organizaci\u00f3n y el funcionamiento del Tribunal de Primera Instancia, las <page-number citation-index=\"1\" label=\"599\">*599</page-number>funciones de cada una de sus secciones, la competencia de \u00e9stas por raz\u00f3n de cuant\u00eda y materias en asuntos civiles y naturaleza de los delitos en asuntos criminales, la sede de las salas del Tribunal de Primera Instancia y su demarca-ci\u00f3n territorial, el sistema de apelaci\u00f3n o revisi\u00f3n de las decisiones de dicho tribunal, y cualquier otro aspecto que estime pertinente.</p>\n<p id=\"b673-4\">2. Analizar toda la fase administrativa del Tribunal de Primera Instancia, incluso la revisi\u00f3n de las Reglas para la Administraci\u00f3n del mismo.</p>\n<p id=\"b673-5\">3. Recomendar las propuestas, enmiendas o modifica-ciones al sistema judicial y a las Reglas para la Adminis-traci\u00f3n del Tribunal de Primera Instancia que considere necesarias para el mejoramiento del funcionamiento del sistema de justicia.</p>\n<p id=\"b673-6\">4. Realizar cualquier otra gesti\u00f3n que le encomiende el Tribunal Supremo en relaci\u00f3n con estos asuntos.</p>\n<p id=\"b673-7\">Lo acord\u00f3 el Tribunal y certifica el se\u00f1or Secretario General.</p>\n<author id=\"b673-8\">(.Fdo.) Francisco R. Agrait Liado <em>Secretario General</em></author>\n</opinion>\n</casebody>\n",
    "status": "ok"
  }
}