{
  "casebody": {
    "data": "<casebody firstpage=\"654\" lastpage=\"656\" xmlns=\"http://nrs.harvard.edu/urn-3:HLS.Libr.US_Case_Law.Schema.Case_Body:v1\">\n<parties data-order=\"0\" data-type=\"parties\" id=\"b728-6\"><em>In re </em>Conferencia Judicial de Puerto Rico.</parties>\n<p data-order=\"1\" data-type=\"docketnumber\" id=\"b728-7\">N\u00famero:-\u2014 \u2014</p>\n<decisiondate data-order=\"2\" data-type=\"decisiondate\" id=\"Air\"><em>Resuelto: </em>18 de junio de 1993</decisiondate>\n<opinion data-order=\"3\" data-type=\"opinion\" id=\"x999-1\" type=\"majority\">\n<p id=\"b728-8\">RESOLUCI\u00d3N</p>\n<p id=\"b728-9\">Como corolario de la decisi\u00f3n emitida en <em>Ramos Acevedo v. Tribunal Superior, </em>133 D.P.R. 599 (1993), se constituye el Comit\u00e9 Asesor sobre Asignaci\u00f3n de Abogados de Oficio en Causas Criminales, adscrito al Secretariado de la Con-ferencia Judicial, con el objetivo de que estudie y le someta recomendaciones al Tribunal sobre la problem\u00e1tica de la asignaci\u00f3n de abogados de oficio en causas criminales. Ello con el prop\u00f3sito de que el Tribunal, al amparo de su poder inherente de reglamentar la profesi\u00f3n de abogado, im-plante un sistema uniforme a esos efectos.</p>\n<p id=\"b728-10\">Dicho Comit\u00e9 Asesor estar\u00e1 integrado por las personas siguientes:</p>\n<p id=\"b728-11\">1. Hon. Jorge Segarra Olivero, <em>Presidente</em></p>\n<p id=\"b728-12\">2. Hon. Ren\u00e9 Arrillaga Bel\u00e9ndez</p>\n<p id=\"b728-13\">3. Hon. Fernando Gierbolini Borelli</p>\n<p id=\"b728-14\">4. Hon. Procurador General de Puerto Rico</p>\n<p id=\"b728-15\">5. Presidente del Colegio de Abogados de Puerto Rico</p>\n<p id=\"b728-16\">6. Director Ejecutivo de la Sociedad para Asistencia Legal</p>\n<p id=\"b728-17\">7. Ledo. Harry Anduze Montado</p>\n<p id=\"b728-18\">8. Ledo. Manuel Mart\u00ednez Umpierre</p>\n<p id=\"b728-19\">9. Ledo. Harry N. Padilla Mart\u00ednez</p>\n<p id=\"b728-20\">10. Prof. Olga E. Resumil de San Filippo</p>\n<p id=\"b729-2\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"655\">*655</page-number>11. Prof. Migdalia Fraticelli</p>\n<p id=\"b729-3\">Notifique el se\u00f1or Secretario General del Tribunal copia de la presente resoluci\u00f3n a las personas designadas.</p>\n<p id=\"b729-4\">\n<em>Publ\u00edquese.</em>\n</p>\n<p id=\"b729-5\">Lo acord\u00f3 el Tribunal y certifica el se\u00f1or Secretario General. El Juez Asociado Se\u00f1or Negr\u00f3n Garc\u00eda emiti\u00f3 Voto disidente.</p>\n<author id=\"b729-6\">(Fdo.) Francisco R. Agrait Liado <em>Secretario General</em></author>\n</opinion>\n<opinion data-order=\"4\" data-type=\"opinion\" id=\"x999-2\" type=\"dissent\">\n<p id=\"b729-9\">Voto disidente del</p>\n<author id=\"AY7\">Juez Asociado Se\u00f1or Negr\u00f3n Garc\u00eda.</author>\n<p id=\"b729-10\">Los fundamentos expuestos en nuestro disenso en <em>Ramos Acevedo v. Tribunal Superior, </em>133 D.P.R. 599 (1993), nos impiden suscribir la resoluci\u00f3n del Tribunal. Es incons-titucional imponer <em>s\u00f3lo </em>a los abogados criminalistas del pa\u00eds la representaci\u00f3n de oficio de los indigentes, ya que el deber \u00e9tico en que esa encomienda se funda, en su origen, es de <em>todos los abogados.</em></p>\n<p id=\"b729-11\">La resoluci\u00f3n de hoy simplemente sirve para confirmar ese <em>desigual </em>e <em>injusto </em>tratamiento que no quedar\u00e1 supe-rado por que se reglamente uniformemente. <em>Subsistir\u00e1 siempre la carga selectiva y discriminada.</em></p>\n<p id=\"b729-12\">Reiteramos que de \u201csu faz, el remedio es trunco, ya que habiendo alternativas racionales, preserva un modus ope-randi ARBITRARIO. Adem\u00e1s, es patentemente <em>INJUSTA, </em>pues ignora las realidades de la gran masa de puertorri-que\u00f1os pobres, quienes diariamente carecen de asesora-miento legal para canalizar adecuadamente sus necesida-des y, a la par, se exponen a que se les dispense justicia en estado de indefensi\u00f3n\u201d. <em>Ramos Acevedo v. Tribunal Superior, </em>supra, p\u00e1g. 624, opini\u00f3n disidente.</p>\n<p id=\"b730-3\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"656\">*656</page-number>Pierde el Tribunal la ocasi\u00f3n hist\u00f3rica de extender la representaci\u00f3n gratuita a los pobres del pa\u00eds en causas civiles. La <em>\u201c\u00fanica </em>forma en que puede sostenerse la validez de la designaci\u00f3n de abogados de oficio en el \u00e1rea de lo criminal es imprimirle <em>al abogado, como clase, una nueva dimensi\u00f3n y retomar conciencia solidarista de que es un instrumento de la paz social, forjador din\u00e1mico del dere-chio y socio-gestor de la justicia. </em>Exige adoptar un sistema integral, abarcador y compulsorio mediante el cual todo abogado \u2014salvo excepciones justificadas\u2014 <em>provea un m\u00ed-nimo anual de servicios a los pobres\u201d. </em>(\u00c9nfasis suplido y en el original.) \u00cdd., p\u00e1g. 624.</p>\n</opinion>\n</casebody>\n",
    "status": "ok"
  }
}