{
  "casebody": {
    "data": "<casebody firstpage=\"183\" lastpage=\"184\" xmlns=\"http://nrs.harvard.edu/urn-3:HLS.Libr.US_Case_Law.Schema.Case_Body:v1\">\n<parties data-order=\"0\" data-type=\"court\" id=\"b265-8\">Integraci\u00f3n de Salas de Verano.</parties>\n<p data-order=\"1\" data-type=\"docketnumber\" id=\"b265-9\"><em>N\u00famero: </em>_</p>\n<decisiondate data-order=\"2\" data-type=\"decisiondate\" id=\"ATG\"><em>Resuelto: </em>28 de junio de 1991</decisiondate>\n<opinion data-order=\"3\" data-type=\"opinion\" id=\"x999-1\" type=\"majority\">\n<p id=\"b265-10\">RESOLUCI\u00d3N</p>\n<p id=\"b265-11\">En conformidad con lo dispuesto en la Regla 3(d) del Reglamento de este Tribunal, 4 L.P.R.A. Ap. I-A, se consti-tuyen las siguientes Salas Especiales de Despacho para funcionar durante el receso:</p>\n<p id=\"b266-4\">\n<page-number citation-index=\"1\" label=\"184\">*184</page-number>\n<em>Del 8 de julio al 16 de agosto:</em>\n</p>\n<p id=\"b266-5\">Juez Asociado, Sr. Francisco Rebollo L\u00f3pez (Pres.)</p>\n<p id=\"b266-6\">Juez Asociada, Sra. Miriam Naveira de Rod\u00f3n</p>\n<p id=\"b266-7\">Juez Asociado, Sr. Jos\u00e9 A. Andr\u00e9u Garc\u00eda</p>\n<p id=\"AuT\">\n<em>Del 19 de agosto al 28 de septiembre:</em>\n</p>\n<p id=\"b266-8\">Juez Asociado, Sr. Antonio S. Negr\u00f3n Garc\u00eda (Pres.)</p>\n<p id=\"b266-9\">Juez Asociado, Sr. Federico Hern\u00e1ndez Denton</p>\n<p id=\"A8o\">Juez Asociado, Sr. Rafael Alonso Alonso</p>\n<p id=\"b266-10\">Los Presidentes de Sala quedan facultados para susti-tuir a los Jueces que integren las Salas que no puedan intervenir en alg\u00fan asunto ante su consideraci\u00f3n y, as\u00ed mismo, para convocar al Tribunal cuando sea necesario.</p>\n<p id=\"b266-11\">Salvo regla de necesidad, convocatoria a una sesi\u00f3n ple-naria del Tribunal o situaci\u00f3n adicional que lo amerite, por raz\u00f3n del descargo de sus responsabilidades como Presi-dente de la Junta Constitucional de Revisi\u00f3n de Distritos Senatoriales y Representativos, durante el receso el Juez Presidente Se\u00f1or Pons N\u00fa\u00f1ez no se integrar\u00e1 a dichas Salas Especiales de Despacho.</p>\n<p id=\"b266-12\">\n<em>Publ\u00edquese.</em>\n</p>\n<p id=\"b266-13\">Lo acord\u00f3 el Tribunal y certifica el se\u00f1or Secretario General Interino.</p>\n<author id=\"b266-14\">(Fdo.) Heriberto P\u00e9rez Ruiz <em>Secretario General Interino</em></author>\n</opinion>\n</casebody>\n",
    "status": "ok"
  }
}