{
  "casebody": {
    "data": "<casebody firstpage=\"523\" lastpage=\"524\" xmlns=\"http://nrs.harvard.edu/urn-3:HLS.Libr.US_Case_Law.Schema.Case_Body:v1\">\n<parties data-order=\"0\" data-type=\"parties\" id=\"b599-7\"><em>In re </em>Conferencia Judicial de Puerto Rico.</parties>\n<p data-order=\"1\" data-type=\"docketnumber\" id=\"b599-8\"><em>N\u00famero: </em>_</p>\n<decisiondate data-order=\"2\" data-type=\"decisiondate\" id=\"Anq\"><em>Resuelto: </em>22 de enero de 1993</decisiondate>\n<opinion data-order=\"3\" data-type=\"opinion\" id=\"x999-1\" type=\"majority\">\n<p id=\"b599-9\">CONVOCATORIA</p>\n<p id=\"b599-10\">Se convoca a todos los jueces del Tribunal General de Justicia y dem\u00e1s miembros de la Conferencia Judicial para la <em>D\u00e9cimosexta Sesi\u00f3n Plenaria </em>que ha de celebrarse los d\u00edas 20 y 21 de mayo de 1993 en el Hotel Caribe Hilton.</p>\n<p id=\"b599-11\">Los Jueces Administradores, en consulta con sus com-pa\u00f1eros jueces, adoptar\u00e1n las medidas necesarias para que el mayor n\u00famero pueda asistir sin afectar los calendarios judiciales de asuntos urgentes e impostergables, los cuales continuar\u00e1n atendi\u00e9ndose durante el per\u00edodo de la Conferencia. Tambi\u00e9n coordinar\u00e1n que la labor de investi-gaci\u00f3n y determinaci\u00f3n de causa probable sea atendida ininterrumpida y satisfactoriamente. El sistema de turnos correspondientes a este per\u00edodo ser\u00e1 notificado con sufi-ciente antelaci\u00f3n a los Fiscales de Distritos, los Coman-dantes de Zona de la Polic\u00eda y dem\u00e1s agencias pertinentes.</p>\n<p id=\"b599-12\">Cualquier se\u00f1alamiento relativo a estas asignaciones ser\u00e1 comunicado a la Directora Administrativa de los Tribunales, Leda. Mercedes M. de Bauermeister, para que <page-number citation-index=\"1\" label=\"524\">*524</page-number>\u00e9sta adopte las medidas correctivas que conduzcan a su soluci\u00f3n.</p>\n<p id=\"b600-5\">\n<em>Publ\u00edquese.</em>\n</p>\n<p id=\"b600-6\">Lo acord\u00f3 el Tribunal y certifica el se\u00f1or Secretario General.</p>\n<author id=\"b600-7\">(Fdo.) Francisco R. Agrait Liado <em>Secretario General</em></author>\n</opinion>\n</casebody>\n",
    "status": "ok"
  }
}