{
  "casebody": {
    "data": "<casebody firstpage=\"55\" lastpage=\"55\" xmlns=\"http://nrs.harvard.edu/urn-3:HLS.Libr.US_Case_Law.Schema.Case_Body:v1\">\n<parties data-order=\"0\" data-type=\"parties\" id=\"b121-5\"><em>In re </em>Constituci\u00f3n de Sala Especial de Verano.</parties>\n<p data-order=\"1\" data-type=\"docketnumber\" id=\"b121-6\">\n<em>N\u00famero:</em>\n</p>\n<decisiondate data-order=\"2\" data-type=\"decisiondate\" id=\"b121-7\"><em>Resuelto: </em>16 de septiembre de 1994</decisiondate>\n<opinion data-order=\"3\" data-type=\"opinion\" id=\"x999-1\" type=\"majority\">\n<p id=\"b121-8\">ORDEN</p>\n<p id=\"b121-9\">Al amparo de los acuerdos adoptados por el Pleno el 10 de junio de 1994, la Sala de Verano del 19 al 30 de septiem-bre de 1994 queda constituida por el Juez Asociado Se\u00f1or Negr\u00f3n Garc\u00eda, como su Presidente, la Juez Asociada Se-\u00f1ora Naveira de Rod\u00f3n y el Juez Asociado Se\u00f1or Hern\u00e1n-dez Denton.</p>\n<p id=\"b121-10\">\n<em>P\u00fcbl\u00edquese.</em>\n</p>\n<p id=\"b121-11\">Lo decret\u00f3 y firm\u00f3</p>\n<p id=\"b121-12\"><em>(Fdo.) </em>Antonio S. Negr\u00f3n Garc\u00eda</p>\n<p id=\"b121-13\">\n<em>Juez Presidente Interino</em>\n</p>\n<p id=\"b121-14\">Certifico:</p>\n<p id=\"b121-15\"><em>(Fdo.) </em>Francisco R. Agrait Liado</p>\n<p id=\"b121-16\">\n<em>Secretario General</em>\n</p>\n</opinion>\n</casebody>\n",
    "status": "ok"
  }
}