{
  "casebody": {
    "data": "<casebody firstpage=\"777\" lastpage=\"777\" xmlns=\"http://nrs.harvard.edu/urn-3:HLS.Libr.US_Case_Law.Schema.Case_Body:v1\">\n<parties data-order=\"0\" data-type=\"parties\" id=\"b843-3\">Integraci\u00f3n de Sala Especial.</parties>\n<p data-order=\"1\" data-type=\"docketnumber\" id=\"b843-4\"><em>N\u00famero: </em>-</p>\n<decisiondate data-order=\"2\" data-type=\"decisiondate\" id=\"AsVc\"><em>Resuelto: </em>4 de enero de 1995</decisiondate>\n<opinion data-order=\"3\" data-type=\"opinion\" id=\"x999-1\" type=\"majority\">\n<p id=\"b843-5\">RESOLUCI\u00d3N</p>\n<p id=\"b843-6\">En conformidad con lo dispuesto en la Regla 3(d) del Reglamento de este Tribunal, 4 L.P.R.A. Ap. I-A, se consti-tuye la Sala Especial para funcionar durante el despacho de la Sesi\u00f3n del Pleno del Tribunal del d\u00eda de hoy, com-puesta por el Juez Presidente Se\u00f1or Jos\u00e9 A. Andr\u00e9u Garc\u00eda y los Jueces Asociados Se\u00f1ores Antonio S. Negr\u00f3n Garc\u00eda y Rafael Alonso Alonso.</p>\n<p id=\"b843-7\">\n<em>Publ\u00edquese.</em>\n</p>\n<judges id=\"b843-8\"><em>(Fdo.) </em>Jos\u00e9 A. Andr\u00e9u Garc\u00eda <em>Juez Presidente</em></judges>\n<p id=\"b843-10\">Certifico:</p>\n<author id=\"b843-11\"><em>(Fdo.) </em>Francisco R. Agrait Liado <em>Secretario General</em></author>\n</opinion>\n</casebody>\n",
    "status": "ok"
  }
}