{
  "casebody": {
    "data": "<casebody firstpage=\"970\" lastpage=\"972\" xmlns=\"http://nrs.harvard.edu/urn-3:HLS.Libr.US_Case_Law.Schema.Case_Body:v1\">\n<docketnumber data-order=\"0\" data-type=\"docketnumber\" id=\"b1028-7\">N\u00fam. 8.</docketnumber>\n<parties data-order=\"1\" data-type=\"parties\" id=\"AZy\">Pueblo, querellante, <em>v. </em>Compa\u00f1\u00eda Azucarera del Toa, querellada.</parties>\n<p data-order=\"2\" data-type=\"court\" id=\"AOs\">Original.</p>\n<decisiondate data-order=\"3\" data-type=\"decisiondate\" id=\"ANH\">Enero 23, 1942.</decisiondate>\n<opinion data-order=\"4\" data-type=\"opinion\" id=\"x999-1\" type=\"majority\">\n<p id=\"b1028-8\">Por cuanto, en el recurso de ep\u00edgrafe se ha presentado una mo-ci\u00f3n suscrita por el abogado Miguel Guerra Mondrag\u00f3n, uno de los abogados del querellante, al efecto de que \u201cseg\u00fan comunicaci\u00f3n de 26 de diciembre de 1941, dirigida al Honorable Procurador General de Puerto Rico por el Honorable Comisionado del Interior, la ad-quisici\u00f3n por El Pueblo de Puerto Rico de las parcelas que m\u00e1s ade-lante se describen es imprescindible para la construcci\u00f3n de los proyectos n\u00fameros 27A-1 y 27-B-l, secci\u00f3n Bayam\u00f3n \u2014 Yega Alta.\u201d -</p>\n<p id=\"b1029-4\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"971\">*971</page-number>Por Cuanto, se alega en dicha moci\u00f3n \u201cque las parcelas de re-ferencia pertenecen a la Compa\u00f1\u00eda Azucarera del Toa, cuyos terrenos est\u00e1n bajo litigio, en el caso arriba indicado.\u201d</p>\n<p id=\"b1029-5\">Por cuanto, la descripci\u00f3n de las parcelas que interesa El Pueblo de Puerto Rico es la siguiente:</p>\n<blockquote id=\"b1029-6\">\u201c(o) Parcela de terreno de forma regular, con una cabida de 2.29 cuerdas situada en el barrio R\u00edo Lajas del t\u00e9rmino municipal de Dorado. Colinda por el Norte y Sur, con la finca principal de que se segrega; por el Este, con el r\u00edo La Plata y por el Oeste, con la Carretera Insular N\u00fam. 2, que la separa de los terrenos de la Compa\u00f1\u00eda Azucarera del Toa conocidos por el nombre de finca \u2018Espinosa\u2019.\u201d</blockquote>\n<p id=\"b1029-7\">Esta parcela se segrega de la finca denominada \u201cR\u00edo Lajas\u201d, del t\u00e9rmino municipal de Dorado, con una cabida de 728.53 cuerdas que colinda por el Este, con el r\u00edo La Plata; por el Oeste, con Bartolo Gonz\u00e1lez, Lucas Concepci\u00f3n y Sucesi\u00f3n Domingo L\u00f3pez, antes Antonio C\u00f3rdova, V\u00edctor M\u00e1rquez y Vicente L\u00f3pez; por el Sur, con la viuda Irizarry, Jos\u00e9 Berm\u00fadez y Jos\u00e9 Ayala, antes Sucesi\u00f3n Basilio del Rosario y Sucesi\u00f3n Pedro Vargas y Catalina Torres; y por el Norte, con la Sucesi\u00f3n Domingo L\u00f3pez, Dr. Francisco j. Hern\u00e1ndez, antes Antonio C\u00f3rdova y con el r\u00edo La Plata. Inscrita al folio 91, Tomo 7 de Dorado, finca N\u00fam. 70, triplicado, inscripci\u00f3n 19.</p>\n<blockquote id=\"b1029-8\">\u201c (&amp;) Parcela de ten-eno de forma regular, con una cabida de 8.49 cuerdas situada en el barrio Espinosa del t\u00e9rmino municipal de Dorado. Colinda por el Norte y Sur, eon la finca principal de la cual se segrega; y por el Este, con la Carretera Insular N\u00fam. 2 que. la separa de los terrenos de la Compa\u00f1\u00eda Azuca-rera del Toa conocidos por finca \u2018R\u00edo Lajas\u2019.\u201d</blockquote>\n<p id=\"b1029-9\">Esta parcela se segrega de la finca denominada \u201cEspinosa\u201d, del t\u00e9rmino municipal de Dorado, con una cabida de 16 cuerdas que co-linda por el Norte y Oeste, con Bartolom\u00e9 Gonz\u00e1lez; por el Sur, con Jos\u00e9 Berm\u00fadez; y por el Este, con Rosa Chevestre. Inscrita al folio 168, Tomo 5 de Dorado, finca N\u00fam. 240, inscripci\u00f3n 3.</p>\n<p id=\"b1029-10\">Por Cuanto, teniendo en cuenta la naturaleza de la venta y el ob-jeto para el cual se van a utilizar las parcelas, o sea, para fines Je inter\u00e9s p\u00fablico, el querellante consiente y aprueba dicha venta y est\u00e1 conforme en que se cancele parcialmente la anotaci\u00f3n de <em>lis pendens </em>en este caso en cuanto a las dos parcelas descritas y solicita de este Tribunal ordene al Registrador de la Propiedad de San Juan, Secci\u00f3n Segunda, que al inscribir, una vez efectuada la venta, las dos parcelas de terreno aqu\u00ed descritas a favor de El Pueblo de Puerto Rico, can-cele la anotaci\u00f3n de lis pendens para que estas parcelas as\u00ed vendidas <page-number citation-index=\"1\" label=\"972\">*972</page-number>queden libres de tal anotaci\u00f3n a todos los efectos legales, quedando subsistente el lis pendens en cuanto a los dem\u00e1s bienes de la que-rellada.</p>\n<p id=\"b1030-5\">Por Cuanto, la querellada Compa\u00f1\u00eda Azucarera del Toa, por'mo-ci\u00f3n radicada por su abogado el. 23 del actual est\u00e1 conforme con que se cancele parcialmente la anotaci\u00f3n de lis pendens que pesa sobre las dos parcelas arriba descritas. '</p>\n<p id=\"b1030-6\">Bou TANTO, vista la conformidad de la querellada, este tribunal declara con lugar la moci\u00f3n radicada por el querellante y en su con-secuencia se autoriza que las parcelas descritas bajo las letras (a) y (\u00f3) en el tercer por cuanto de esta resoluci\u00f3n sean segregadas de las parcelas principales e inscritas, una vez consumada la venta, a favor de El Pueblo de Puerto Pico, libres de los efectos del presente re-curso; y se ordena que la anotaci\u00f3n de este procedimiento de <em>quo warranto </em>en cuanto a las descritas parcelas <em>(a) </em>y (6) sea cancelada en el Registro de la Propiedad de San Juan, Secci\u00f3n Segunda, que-dando el lis pendens subsistente tanto sobre el remanente de las fincas principales de las cuales se han segregado las parcelas arriba des-critas, como sobre los dem\u00e1s bienes de la querellada Compa\u00f1\u00eda Azu-carera del Toa.</p>\n</opinion>\n</casebody>\n",
    "status": "ok"
  }
}