{
  "casebody": {
    "data": "<casebody firstpage=\"1\" lastpage=\"119\" xmlns=\"http://nrs.harvard.edu/urn-3:HLS.Libr.US_Case_Law.Schema.Case_Body:v1\">\n<parties data-order=\"0\" data-type=\"parties\" id=\"b65-1\"><em>In re </em>Reforma Judicial.</parties>\n<p data-order=\"1\" data-type=\"docketnumber\" id=\"b65-2\"><em>N\u00famero: </em>\u2014</p>\n<decisiondate data-order=\"2\" data-type=\"decisiondate\" id=\"AU\"><em>Resuelto: </em>13 de mayo de 1994</decisiondate>\n<opinion data-order=\"3\" data-type=\"opinion\" id=\"x999-1\" type=\"majority\">\n<p id=\"b65-4\">RESOLUCI\u00d3N</p>\n<p id=\"b65-5\">Examinado el Informe del Comit\u00e9 de Reforma Judicial de la Conferencia Judicial que nos fuera sometido el 18 de marzo de 1994; consideradas las deliberaciones de la Con-ferencia Judicial celebrada el 7 de abril de 1994, y visto el Plan de Reorganizaci\u00f3n N\u00fam. 1 de la Rama Judicial de 1994 y su Memorial Explicativo que fueron sometidos por el Hon. Gobernador de Puerto Rico a la Asamblea Legisla-tiva el 15 y 21 de abril de 1994 \u2014as\u00ed como el mensaje del se\u00f1or Gobernador que acompa\u00f1a al \u00faltimo de los documen-tos mencionados\u2014 el Tribunal Supremo adopta las deter-minaciones y acuerdos siguientes:</p>\n<blockquote id=\"b65-6\">1. El Plan de Reorganizaci\u00f3n N\u00fam. 1 de la Rama Judicial de 1994 adolece de serias deficiencias. Este es un plan de re-forma meramente estructural fundado en premisas equivoca-das y documentaci\u00f3n insuficiente. Por lo tanto, este Tribunal estima que dicho plan no debe ser aceptado y que debe ser revisado de forma detenida y abarcadora. Los objetivos que aparentemente persigue dicho plan pueden f\u00e1cilmente alcan-zarse con facilidad, en nuestro sistema judicial unificado sin la necesidad de tales reformas estructurales.</blockquote>\n<blockquote id=\"APf\">2. Las estad\u00edsticas que acompa\u00f1an al Memorial Explica-tivo, en las cuales se fundamenta el Plan de Reorganizaci\u00f3n N\u00fam. 1 de la Rama Judicial de 1994, no justifican la consolida-ci\u00f3n propuesta como medio para alcanzar una justicia r\u00e1pida y <page-number citation-index=\"1\" label=\"2\">*2</page-number>efectiva. Aunque se invoca la jurisdicci\u00f3n del estado de Connecticut como modelo para el Plan de Reorganizaci\u00f3n propuesto, no se han realizado en Puerto Rico los estudios emp\u00edricos y te\u00f3ricos \u2014que fueron llevados a cabo previamente en dicho es-tado\u2014 para identificar los problemas existentes; determinar si la infraestructura es adecuada con \u00e9nfasis especial en el n\u00fa-mero de empleados y otros recursos necesarios para lograr la reforma, as\u00ed como la disponibilidad de las facilidades f\u00edsicas, y proyectar el volumen de trabajo que generar\u00eda la consolidaci\u00f3n y el impacto fiscal que tendr\u00eda la reorganizaci\u00f3n. Tampoco se provee, como se hizo en dicho estado, previo a la aprobaci\u00f3n de la reorganizaci\u00f3n de los tribunales, para el desarrollo de la ca-pacidad administrativa y la infraestructura f\u00edsica necesaria para implantar cambios estructurales tan abarcadores como los que se plantean. No existe, adem\u00e1s, base emp\u00edrica o te\u00f3rica alguna para justificar la eliminaci\u00f3n del Tribunal Municipal y la sustituci\u00f3n de sus jueces por una nueva categor\u00eda de <em>magis-trados </em>que ser\u00edan nombrados por el Gobernador con el consejo y consentimiento del Senado.</blockquote>\n<blockquote id=\"b66-5\">3. En estos momentos no prevemos la necesidad de variar la composici\u00f3n actual del Tribunal Supremo en el ejercicio de las facultades que nos confiere el Art. V, Sec. 3 de la Constituci\u00f3n del Estado Libre Asociado de Puerto Rico, L.P.R.A., Tomo 1, por lo cual se rechaza la propuesta que en ese sentido formula el Memorial Explicativo del Plan de Reorganizaci\u00f3n N\u00fam. 1 de la Rama Judicial de 1994. Las estad\u00edsticas y proyecciones sobre el funcionamiento de este Tribunal, consignadas en dicho memorial explicativo, ofrecen un cuadro irreal de los casos que se presentan ante nuestra consideraci\u00f3n o que se presentar\u00edan de aprobarse la reforma propuesta. Este Tribunal puede atender el volumen real y efectivo de sus casos sin que sea necesario variar su composici\u00f3n actual.</blockquote>\n<blockquote id=\"b66-6\">4. Conforme a nuestra posici\u00f3n hist\u00f3rica de defender los postulados constitucionales que garantizan una Rama Judicial aut\u00f3noma e independiente, a fin de que la ciudadan\u00eda cuente con un sistema de impartir justicia que sea libre e imparcial, rechazamos la transgresi\u00f3n a los principios de independencia judicial y de separaci\u00f3n de poderes en que incurren el Plan de Reorganizaci\u00f3n N\u00fam. 1 de la Rama Judicial de 1994 y su Memorial Explicativo, lo cual tendr\u00eda el efecto de colocar a la Rama Judicial bajo el control de las otras ramas del Gobierno.</blockquote>\n<blockquote id=\"b66-7\">5. Nuestra posici\u00f3n debe quedar clara, al efecto de que los cambios simplemente estructurales no constituyen de por s\u00ed una soluci\u00f3n eficaz a los problemas de la administraci\u00f3n judicial en Puerto Rico. De acuerdo con nuestra posici\u00f3n adoptada <page-number citation-index=\"1\" label=\"3\">*3</page-number>el 10 de octubre, <em>In re Conferencia Judicial, </em>122 D.P.R. 420 (1988), (Sesi\u00f3n Especial) la verdadera reforma que necesita la Rama Judicial en Puerto Rico se lograr\u00e1 atendiendo, de forma integral, los reclamos hist\u00f3ricos de \u00e9sta sobre la falta de parti-cipaci\u00f3n en la determinaci\u00f3n de las sedes y la competencia territorial de los tribunales, el sistema inadecuado de nombra-miento de jueces a t\u00e9rmino, la instauraci\u00f3n de la carrera judicial y la ausencia de autonom\u00eda fiscal. Ello exige conjurar, adem\u00e1s, otros problemas apremiantes con los cuales se en-frenta hoy d\u00eda la administraci\u00f3n de la justicia; tales como: la falta de recursos para atender sus necesidades, establecer me-jores condiciones de trabajo para su personal, adquirir equipos necesarios, mejorar las instalaciones f\u00edsicas inadecuadas, insti-tuir nuevos procedimientos para minimizar la congesti\u00f3n y de-mora de los casos, implantar programas de representaci\u00f3n legal adecuada a indigentes, ampliar los sistemas mecanizados para que sean aprovechados los \u00faltimos cambios tecnol\u00f3gicos y crear una coordinaci\u00f3n efectiva con los otros componentes del sis-tema de justicia criminal.</blockquote>\n<blockquote id=\"b67-5\">6. Reconocemos la labor del Comit\u00e9 de Reforma Judicial de la Conferencia Judicial y agradecemos la aportaci\u00f3n y colabo-raci\u00f3n de sus miembros que hicieron posible, en un corto pe-r\u00edodo de tiempo, presentar las recomendaciones que propicia-ron y dieron fundamento a la discusi\u00f3n y participaci\u00f3n de los miembros de la judicatura y de la Conferencia Judicial en te-mas de gran inter\u00e9s y que ser\u00e1n de importancia para la reeva-luaci\u00f3n abarcadora del sistema judicial que estimamos debe efectuarse.</blockquote>\n<p id=\"b67-6\">\n<em>Publ\u00edquese.</em>\n</p>\n<p id=\"b67-7\">Lo acord\u00f3 el Tribunal y certifica el se\u00f1or Secretario General. La Juez Asociada Se\u00f1ora Naveira de Rod\u00f3n emi-ti\u00f3 un voto particular, al cual se unieron el Juez Presidente Se\u00f1or Andr\u00e9u Garc\u00eda y los Jueces Asociados Se\u00f1ores Her-n\u00e1ndez Denton, Alonso Alonso y Fuster Berlingeri. Los Jueces Asociados Se\u00f1ores Negr\u00f3n Garc\u00eda y Rebollo L\u00f3pez emitieron por separado su propio voto particular.</p>\n<p id=\"b67-8\">(Fdo.) Francisco R. Agrait Liad\u00f3</p>\n<p id=\"AYB\">\n<em>Secretario General</em>\n</p>\n<p id=\"b68-4\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"4\">*4</page-number>\u2014 o \u2014</p>\n<p id=\"b68-5\">Voto separado del</p>\n<author id=\"Ab\">Juez Asociado Se\u00f1or Negr\u00f3n Garc\u00eda.</author>\n<p id=\"b68-6\">\u00bfREFORMA O DEFORMA ? El plan de reorganizaci\u00f3n de la Rama Judicial que fue sometido por el Gobernador, Hon. Pedro Rossell\u00f3 Gonz\u00e1lez, a la Asamblea Legislativa est\u00e1 plagado de m\u00faltiples premisas err\u00f3neas y limitacio-nes; se apuntala en la falacia de que la <em>consolidaci\u00f3n, </em>en virtud de los cambios de la competencia, traer\u00e1 <em>nueva-mente </em>los beneficios que ya tenemos con el Sistema Judicial unificado. Adem\u00e1s, plantea serias interrogantes cons-titucionales; no supera el GRAN MITO de una sola categor\u00eda de jueces de primera instancia, pues elimina los jueces municipales y de distrito para, injustificadamente, sustituirlos por el Juez Magistrado; ignora que la consoli-daci\u00f3n es s\u00f3lo un experimento en Estados Unidos que agrava los problemas administrativos y adjudicativos; es contraria al principio de la jerarqu\u00eda de los jueces; debilita la tradicional carrera judicial; genera costos exorbitantes; crea jueces de categor\u00edas econ\u00f3micas inferiores y compro-mete indebidamente futuras legislaturas. Tambi\u00e9n se incu-rre en el error de restaurar el derecho de apelaciones civi-les y, finalmente, constituye el medio para presionar al Tribunal Supremo para que se aumente el n\u00famero de Jue-ces Asociados con el prop\u00f3sito de hacer realidad la hip\u00f3te-sis program\u00e1tica, como reacci\u00f3n a su actual composici\u00f3n, de que en su seno debe haber un balance ideol\u00f3gico pol\u00edtico-partidista. Analicemos. <footnotemark>(1)</footnotemark></p>\n<p id=\"b69-11\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"5\">*5</page-number>HH</p>\n<p id=\"b69-4\"><em>Antecedentes </em>inmediatos:</p>\n<p id=\"b69-5\">En la Decimos\u00e9ptima Conferencia Judicial de 7 de abril de 1994, en uni\u00f3n a una mayor\u00eda abrumadora de los miem-bros de la Judicatura del Tribunal de Primera Instancia, nos manifestamos contrarios a la <em>consolidaci\u00f3n </em>de los Tribunales de Primera Instancia y a la eliminaci\u00f3n de los jue-ces municipales y de distrito, propuesta en el <em>informe final </em>del Comit\u00e9 nombrado por el Tribunal Supremo de Puerto Rico.</p>\n<p id=\"b69-6\">El 15 de abril de 1994, el Gobernador, Hon. Pedro Ros-sell\u00f3 Gonz\u00e1lez, present\u00f3 a la Asamblea Legislativa el primer Plan de Reorganizaci\u00f3n de la Rama Judicial, Oficina del Gobernador (en adelante Plan de Reorganizaci\u00f3n) con-forme la Ley de Reorganizaci\u00f3n de la Rama Judicial de 1993, Ley N\u00fam. 88 de 15 de noviembre de 1993 (4 L.P.R.A. sec. In), que entre otras medidas expone esa misma <em>conso-lidaci\u00f3n y eliminaci\u00f3n.</em></p>\n<p id=\"b69-7\">\u00bfEstamos ante un curso predeterminado e irreversible de los poderes Ejecutivo-Legislativo? \u00bfSer\u00e1 nuestra voz, m\u00eda vez m\u00e1s, pr\u00e9dica en el desierto? Confesamos que esas dudas generaron pesimismo en nuestro \u00e1nimo. Sin embargo, la renuencia inicial a exponer nuestra postura qued\u00f3 superada por la posibilidad de que el silencio fuese <page-number citation-index=\"1\" label=\"6\">*6</page-number>malinterpretado. M\u00e1s de un cuarto de siglo abrazados en-tera y vocacionalmente a impartir justicia y la trascenden-cia del asunto nos obligan \u2014en recta conciencia\u2014 a dejar una constancia respetuosa, pero vigorosa, de nuestra oposici\u00f3n. Nos anima la esperanza de que los poderes Eje-cutivo y Legislativo acojan favorablemente estos planteamientos. Despu\u00e9s de todo, el \u201cpesimismo no es un punto de llegada, sino un camino. Es preciso pasar por \u00e9l, pero justamente para salir de \u00e9l\u201d. M. Iglesias Corral, <em>El enigma del Derecho, libro-homenaje a Ram\u00f3n Mar\u00eda Roca Sastre, </em>Madrid, Ed. Gr\u00e1ficas C\u00f3ndor, 1976, Vol. I, p\u00e1g. 71.</p>\n<p id=\"b70-5\">Nuestras vivencias y posturas judiciales \u2014muchas disi-dentes\u2014 son testimonio de que no tememos a lo nuevo ni rehusamos ser protagonistas de los cambios sociales. \u201cSiempre ser\u00e1 preferible exponerse a los transitorios extra-v\u00edos propios de quien busca nuevas rutas, que la f\u00e1cil mar-cha del que se resigna a seguir por la misma huella que otros dejaron; porque, seg\u00fan una feliz expresi\u00f3n de Jos\u00e9 Ingenieros, vale m\u00e1s que acertar en un responso de crep\u00fas-culo, equivocarse en una visi\u00f3n de aurora.\u201d J. Savansky, <em>Moral y econom\u00eda notarial: reparto de la escritura oficial, </em>Buenos Aires, Ed. Depalma, 1957, p\u00e1gs. 24-25. Conveni-mos en que hay \u00e1reas del sistema de administrar la justi-cia que pueden mejorarse. Las suspensiones de casos y las demoras en adjudicarlos es innegable. \u201c[E]s incomprensi-ble c\u00f3mo en una \u00e9poca en que el hombre ha llegado a la luna y una noticia da la vuelta al mundo en un tercio de segundo, hay sentencias que se dictan despu\u00e9s de a\u00f1os y a\u00f1os de tramitaci\u00f3n.\u201d J.S. Ruiz P\u00e9rez, <em>Juez y Sociedad, </em>Bogot\u00e1, Ed. Temis, 1987, p\u00e1g. 88. Esta cita revela lo complejo del problema y que la l\u00f3gica del Legislador jam\u00e1s puede desconectarse de los factores humanos y de las circunstan-cias de los encargados de aplicar la ley y sus destinatarios.</p>\n<p id=\"b70-6\">Para apreciar objetivamente en toda su extensi\u00f3n la propuesta <em>consolidaci\u00f3n </em>es menester conocer el marco conceptual que la inspira. \u201c \u2018Sin los conceptos no podr\u00edamos <page-number citation-index=\"1\" label=\"7\">*7</page-number>captar la realidad. Sin el sistema no podr\u00edamos entenderla. Pero conceptos y sistema tiene s\u00f3lo un valor instrumental y hemos de estar siempre dispuestos a mejorarlos y aun desecharlos cuando no funcionen bien, <em>porque estamos al servicio de la vida jur\u00eddica y no de los conceptos ni del sistema.\u2019 \u201d </em>(Enfasis suplido.) Palomino Gonz\u00e1lez citado por J. Vallet de Goytisolo, <em>La misi\u00f3n del notario, </em>16 Rev. Der. Notarial, 393, 408 (1957).</p>\n<p id=\"b71-5\">Evaluar tan ambicioso <em>Plan de Reorganizaci\u00f3n </em>no es f\u00e1cil.</p>\n<blockquote id=\"b71-6\">... [Recordarnos el consejo cautelar de un estudioso del tema, a saber, que \u201cdebido a que el campo de [la administraci\u00f3n judicial] est\u00e1 tan densamente influido por abogados \u2014que por entrenamiento son defensores\u2014 tradicionalmente las propues-tas de reformas han tenido mucho m\u00e1s de apolog\u00eda que de evaluaci\u00f3n\u201d. (Traducci\u00f3n nuestra.) R. Wheeler, <em>Judicial Reform: Basic Issues and References, </em>8 Policy Studies J. 134, 135 (1979). <em>In re Informe Com. Asesora Presidente, </em>119 D.P.R. 165,-167 (1987), voto explicativo preliminar.</blockquote>\n<p id=\"b71-7\">Adelantamos, que distinto al panacea que se le atribuye a la <em>consolidaci\u00f3n, </em>\u201c[e]xiste una gran cantidad de litera-tura, en aumento, que sugiere que hay <em>serias limitaciones </em>en los efectos que pueden esperarse de cualquier esfuerzo para mejorar las cortes mediante la <em>manipulaci\u00f3n del dise\u00f1o estructural del sistema judicial\u201d. </em>(Traducci\u00f3n nuestra y \u00e9nfasis suplido.) T.A. Henderson y C.M. Kerwin, <em>The Changing Character of Court Organization, </em>7 The Justice System Journal, 449, 450 (1982). Tambi\u00e9n se ha demos-trado que \u201c[mjientras m\u00e1s amplia sea la jurisdicci\u00f3n de la corte <em>(v.g. </em>m\u00e1s consolidada), m\u00e1s complejos ser\u00e1n los pro-blemas de coordinar estos requisitos y funciones\u201d. (Traduc-ci\u00f3n nuestra.) T.A. Henderson y C.M. Kewin, <em>Structurizing Justice: The Implication of Court Unification Reforms, </em>Nat. Institute of Justice, 1984, p\u00e1g. 34. Y a corto y largo plazo, \u201c[e]s dif\u00edcil sacar conclusiones finales de los efectos de la consolidaci\u00f3n sobre el desempe\u00f1o de las cortes de instancia\u201d. (Traducci\u00f3n nuestra.) Id., p\u00e1g. 87.</p>\n<p id=\"b72-8\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"8\">*8</page-number>H-l</p>\n<p id=\"b72-4\">\n<em>Memorial Explicativo (premisas err\u00f3neas y sus limitacio-nes)</em>\n</p>\n<p id=\"b72-5\">El <em>Memorial Explicativo </em>sometido por el Primer Ejecu-tivo para justificar la <em>consolidaci\u00f3n </em>es eminentemente descriptivo. La reorganizaci\u00f3n est\u00e1 fundada en una fe ciega al modelo <em>experimental </em>propuesto por un Comit\u00e9 de la <em>American Bar Association </em>(en adelante A.B.A.). Sus pre-misas y conclusiones principales son cuestionables; no es-t\u00e1n avaladas en un conocimiento real de la din\u00e1mica psi-codecisoria en los tribunales; menos en datos emp\u00edricos. Refleja una confusi\u00f3n a nivel conceptual e ignora la flexi-bilidad que posee nuestro actual sistema judicial unificado; falla en reconocer sus logros.</p>\n<p id=\"b72-6\">Con esta perspectiva en mente, expongamos sucinta pero ordenadamente las premisas que le sirven de andamiaje. Algunas est\u00e1n dispersas y otras entremezcla-das o inmersas con expresiones gen\u00e9ricas. De este modo podremos examinar mejor su veracidad, sustancia, inco-rrecci\u00f3n o superficialidad.</p>\n<p id=\"b72-7\">De entrada, la <em>consolidaci\u00f3n </em>se justifica al aludirse nuestra experiencia durante las pasadas cuatro (4) d\u00e9ca-das y, adem\u00e1s, de lo que el <em>Memorial Explicativo </em>caracte-riza como \u201cmovimiento de avanzada en los Estados Unidos\u201d. Se propone un \u201csistema vertical consistente] de un Tribunal de Primera Instancia consolidado, de jurisdic-ci\u00f3n original, con competencia unificada para atender todo tipo de casos y causas; de un tribunal intermedip apelativo y del Tribunal Supremo como tribunal de \u00faltima instancia\u201d. Mensaje del Gobernador, p\u00e1g. 3. En su abono se aduce la efectiva utilizaci\u00f3n de los jueces y la eficiencia en el funcionamiento. Id. Otro prop\u00f3sito primordial es conce-der el \u201cderecho de apelaci\u00f3n a la ciudadan\u00eda en casos civi-les <em>y criminales\u201d </em>(id.), lo cual es <em>un error pues en lo penal ese derecho existe desde hace mucho tiempo. </em>Incre\u00edble-<page-number citation-index=\"1\" label=\"9\">*9</page-number>mente, sin fundamento alguno, se concluye que la Ley de la Judicatura de 1952 no logr\u00f3 \u201csimplifica[r] el sistema, el principio de igual y f\u00e1cil acceso para el pueblo y la justicia igual para todos\u201d. \u00edd., p\u00e1g. 4.</p>\n<p id=\"b73-5\">Pasa entonces el <em>Memorial Explicativo </em>a describir el plan de reorganizaci\u00f3n de los tribunales recomendado por la A.B.A. para exponer que la Oficina del Gobernador adopt\u00f3 \u201csu esp\u00edritu y algunos de [sus] conceptos y princi-pios\u201d (\u00edd., p\u00e1gs. 4-5), tales como la disposici\u00f3n justa, r\u00e1-pida, efectiva y eficiente de los casos, una estructura simple y una divisi\u00f3n sencilla entre los tribunales. Como piedra angular de ese dise\u00f1o se dice que la funci\u00f3n judicial del Tribunal de Primera Instancia ser\u00e1 \u201crealizada por una sola categor\u00eda de jueces, auxiliados por oficiales judiciales con adiestramiento y entrenamiento t\u00e9cnico jur\u00eddico\u201d. \u00edd., p\u00e1g. 5.</p>\n<p id=\"b73-6\">A tal efecto, se afirma que la A.B.A. ha concluido</p>\n<blockquote id=\"b73-7\">que la <em>experiencia </em>de mantener dos o m\u00e1s sistemas separados de tribunales de primera instancia produce <em>generalmente con-secuencias adversas. </em>Tales como, reduce la flexibilidad en la asignaci\u00f3n de jueces y de otro personal del tribunal en res-puesta a la sobrecarga de casos, provoca conflictos y complica el procesamiento de casos entre los dos tribunales, <em>en particular entre las etapas preliminares y el juicio en casos de delito grave. </em>A su vez, crea problemas en alcanzar una efectiva y sana justi-cia apelativa, cuando se permite acudir en alzada desde un tribunal de primera instancia de jurisdicci\u00f3n limitada a un tribunal de primera instancia de jurisdicci\u00f3n general. Crea adem\u00e1s \u00e9nfasis innecesario en los rangos jer\u00e1rquicos entre los jueces y entre el personal del tribunal. [Se habla de que la actual estruc-tura, <em>sin criterios de especializaci\u00f3n </em>impl\u00edcitamente hace] una distinci\u00f3n entre la calidad de la justicia a ser administrada. <em>Ello induce a un sentimiento de aislamiento e inferioridad entre esos jueces, que son los llamados a realizar una de las m\u00e1s dif\u00edciles y delicadas tareas de nuestra sociedad. Memorial Ex-plicativo, </em>p\u00e1g. 6.</blockquote>\n<p id=\"b73-9\">Como propuesta gen\u00e9rica <em>\u2014veremos que tiene mucho in-grediente </em>demag\u00f3gico\u2014 se asevera que \u201c[t]odo caso que lle-gue ante los tribunales, independientemente de la cuant\u00eda, <page-number citation-index=\"1\" label=\"10\">*10</page-number>de la materia en los casos civiles o de la gravedad del delito en los casos criminales, <em>tiene que recibir una debida y ade-cuada consideraci\u00f3n por sus m\u00e9ritos, tom\u00e1ndose como ci-miento el principio de justicia igual para todos\u201d. </em>(Enfasis suplido.) <em>Memorial Explicativo.</em></p>\n<p id=\"b74-5\">Se expone que el uso de <em>oficiales judiciales </em>ayuda a una adecuada consideraci\u00f3n en sus m\u00e9ritos de todo caso pen-diente ante el tribunal de primera instancia.</p>\n<blockquote id=\"b74-6\">Ellos podr\u00edan intervenir en asuntos interlocutorios y algunas reclamaciones, siempre bajo la direcci\u00f3n y supervisi\u00f3n del Juez; sujeta dicha intervenci\u00f3n a que los litigantes tengan la oportu-nidad de tener una vista directamente ante el juez en los casos apropiados. <em>Este tipo de arreglo provee los medios que permiten aplicar un nivel uniforme de justicia en todo caso, reconociendo al mismo tiempo que existen diferencias en t\u00e9cnicas judiciales y administrativas que son requeridos para diversos tipos de casos y etapas de la litigaci\u00f3n civil y criminal. Memorial Explicativo, </em>p\u00e1g. 7.</blockquote>\n<p id=\"b74-8\">El <em>Memorial Explicativo </em>subraya que \u201c[plerpetuar una divisi\u00f3n entre delitos graves y menos graves tiene el efecto de mantener dos niveles para manejar una carga de casos. <em>Esta divisi\u00f3n usualmente conduce a la ineficiencia y a dis-crepancias en cuanto a la mejor manera de disponer de los casos. </em>La unificaci\u00f3n de <em>competencia y </em>la consolidaci\u00f3n del tribunal de primera instancia se hace necesaria.... [l]o m\u00e1s importante es que puede reducirse o eliminarse totalmente <em>la apariencia </em>de justicia de segunda categor\u00eda usualmente asociada con los tribunales inferiores\u201d. <em>Memorial Explica-tivo, </em>p\u00e1g. 8.</p>\n<p id=\"b74-9\">En definitiva, en apretada s\u00edntesis, en abono de la <em>con-solidaci\u00f3n </em>se proclaman los beneficios siguientes: (1) elimi-naci\u00f3n de barreras de competencia; (2) accesibilidad; (3) uso m\u00e1s efectivo de los recursos; (4) generar econom\u00edas; (5) brindar mayor prestigio a los jueces; (6) incrementar su desarrollo profesional y selecci\u00f3n, y (7) contrarrestar la apariencia de justicia de segunda categor\u00eda.</p>\n<p id=\"b75-9\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"11\">*11</page-number>f \u2014 I HH</p>\n<p id=\"b75-1\">\n<em>Falacias de la consolidaci\u00f3n</em>\n</p>\n<p id=\"b75-2\">De su faz, como primera reacci\u00f3n, quienes no est\u00e9n fa-miliarizados profundamente con los problemas de los tribunales, la din\u00e1mica de sus protagonistas, la psicog\u00e9nesis forense y dem\u00e1s factores tendr\u00edan que convenir con la <em>consolidaci\u00f3n. </em>Nadie puede oponerse, de manera responsa-ble, a la idea de agrupar los recursos humanos y f\u00edsicos, como buen principio de administraci\u00f3n para mejorar la ca-lidad de la justicia.</p>\n<p id=\"b75-3\">La dificultad estriba en que Puerto Rico no encaja en el cuadro negativo expuesto en el <em>Memorial Explicativo </em>que presupone el modelo de la A.B.A. Se olvida de que a nivel constitucional poseemos una estructura flexible que supera por mucho el problema de asignaci\u00f3n de jueces y dem\u00e1s personal, no genera conflictos procesales ni en los traslados de casos, como tampoco frustra una justicia efectiva en pri-mera instancia ni apelativa. Aun bajo la consolidaci\u00f3n, los cargos jer\u00e1rquicos son un imperativo de nuestro derecho constitucional.</p>\n<p id=\"b75-4\">Curiosamente el <em>Memorial Explicativo </em>reduce a un plano secundario la incuestionable prerrogativa constitu-cional del Juez Presidente para mover y asignar los jueces del Tribunal de Primera Instancia \u2014Municipal, de Distrito y Superior\u2014 \u201ca tono con las exigencias del trabajo y la necesaria distribuci\u00f3n del mismo\u201d. <em>Pueblo v. Tribunal Superior, </em>80 D.P.R. 504, 510 (1958). A su amparo, con miras a una eficiente y ordenada administraci\u00f3n de justicia, seg\u00fan las necesidades del servicio, hoy d\u00eda un juez municipal o de distrito puede presidir una sala en el Tribunal Superior, y viceversa.<footnotemark>(2)</footnotemark></p>\n<p id=\"b76-4\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"12\">*12</page-number>Por raz\u00f3n de los niveles en competencia no cabe especu-lar una alegada diferencia en la calidad de la justicia. No existe un estudio serio, responsable y cient\u00edfico que avale la teor\u00eda de aislamiento e inferioridad entre los jueces mu-nicipales y de distrito del pa\u00eds; menos percepci\u00f3n ciuda-dana de justicia de segunda categor\u00eda. Por experiencia pro-pia de varios a\u00f1os en el Tribunal de Primera Instancia nos consta que es todo lo contrario.</p>\n<p id=\"b76-5\">El <em>Memorial Explicativo </em>hace referencia a las experien-cias de la A.B.A., Connecticut y otros tres (3) estados norteamericanos. Parte de una realidad <em>ajena </em>a nuestro sistema que corresponde a tribunales estaduales de juris-dicciones m\u00faltiples y dispares; a saber, son jurisdicciones exclusivas sobre tr\u00e1nsito, cuant\u00edas peque\u00f1as <em>{small claims </em>courts) derecho de familia, testamentar\u00eda, comercial, criminal, etc., en las cuales el juez es nombrado para un tribunal en particular, sin poder ser designado y con exclusi\u00f3n de los otros.</p>\n<p id=\"b76-6\"><em>Ese rumbo es equivocado. </em>Dentro de este contexto, cuando se habla gen\u00e9ricamente de la consolidaci\u00f3n de tribunales, el modelo A.B.A. vislumbra tanto la unificaci\u00f3n jurisdiccional como la consolidaci\u00f3n de las actuales competencias. Estos conceptos, aunque distintos, no son mutuamente excluyentes y la A.B.A. los predica en forma conjunta.</p>\n<p id=\"b76-7\">Puerto Rico introdujo en 1950 la <em>unificaci\u00f3n de jurisdicci\u00f3n. </em>En 1952 la elev\u00f3 a rango constitucional y la implant\u00f3 coet\u00e1neamente con la Ley de la Judicatura. Por lo tanto, aqu\u00ed no podemos integrar en una sola <em>jurisdicci\u00f3n </em>un sistema judicial ya integrado de forma muy efectiva. La referencia a las reformas de Connecticut y otros tres (3) estados y las recomendaciones del A.B.A. tienden a confundir. Tenemos que ser conscientes y deslindar bien entre <em>la unificaci\u00f3n jurisdiccional y la consolidaci\u00f3n de </em><page-number citation-index=\"1\" label=\"13\">*13</page-number><em>competencias </em>para no caer en el error de creer que al im-plantar la segunda <em>recibiremos nuevamente </em>los principales beneficios de la primera. Acentuamos <em>de nuevo, </em>pues hace m\u00e1s de cuarenta (40) a\u00f1os que disfrutamos de la unifica-ci\u00f3n jurisdiccional en Primera Instancia con rango constitucional. Resulta un espejismo creer que con la sola <em>consolidaci\u00f3n </em>de competencias recibiremos m\u00e1s de los be-neficios que solamente podramos atribuirle a la unidad jurisdiccional.</p>\n<p id=\"b77-5\">La tabla comparativa de beneficios siguiente ilustra lo expuesto:</p>\n<blockquote id=\"b77-6\">[[Image here]]</blockquote>\n<p id=\"b77-25\">Desbordar\u00eda esta ponencia profundizar sobre las m\u00falti-ples facetas de nuestro actual Sistema Judicial. Nos limi-taremos a lo que parece ser la mayor ofuscaci\u00f3n del <em>Memorial </em>Explicativo: jurisdicci\u00f3n v. competencia. Al mezclar asuntos de competencia en nuestro sistema uniju-<page-number citation-index=\"1\" label=\"14\">*14</page-number>risdiccional, se han trastocado ambos t\u00e9rminos. Sospecha-mos que los propulsores de la <em>consolidaci\u00f3n </em>en virtud de cambios de competencia, err\u00f3neamente esperan recibir, re-petimos, los beneficios de la unificaci\u00f3n jurisdiccional.</p>\n<p id=\"b78-5\">La tarea precisa que se definan los t\u00e9rminos. \u201c[Ejl t\u00e9r-mino \u2018jurisdicci\u00f3n\u2019 en la ley comprende a aquella facultad potestativa para adjudicar controversias\u201d. (Citas omitidas.) <em>Ram\u00edrez v. Registrador, </em>116 D.P.R. 541, 548 (1985).</p>\n<blockquote id=\"b78-6\"><em>...[Competencia </em>es la \u201c[ajptitud de una autoridad p\u00fablica para otorgar actos jur\u00eddicos. ... la <em>competencia de un tribunal </em>o <em>corte ... </em>significa el <em>poder reconocido </em>a una jurisdicci\u00f3n para instruir y juzgar un proceso\u201d. (\u00c9nfasis suplido.) H. Capitant, <em>Vocabulario Jur\u00eddico, </em>Buenos Aires, Eds. Depalma, 1961, p\u00e1g. 132. Dicho de otro modo, es la \u201c[ajtribuci\u00f3n <em>leg\u00edtima a un juez </em>u otra autoridad <em>para el conocimiento o resoluci\u00f3n de un asunto. </em>Couture la define como medida de jurisdicci\u00f3n asignada a un \u00f3rgano del Poder Judicial, a efectos de la determinaci\u00f3n gen\u00e9-rica de los asuntos en que es llamado a conocer por raz\u00f3n de la materia, de la cantidad y del lugar\u201d. M. Ossorio, <em>Diccionario de ciencias jur\u00eddicas, pol\u00edticas y sociales, </em>Buenos Aires, Ed. He-liasta, 1984, p\u00e1g. 139. Como dijimos recientemente, \u201c[c]ompetencia es \u2018la manera en que se organiza, se canaliza el ejercicio de la jurisdicci\u00f3n que tiene el tribunal\u2019. M.A. Vel\u00e1z-quez Rivera, <em>Jurisdicci\u00f3n y competencia de los tribunales de Puerto Rico, </em>48 (N\u00fam. 1) Rev. Jur. U.P.R. 27, 29 (1979). De otra parte, las <em>reglas de competencia </em>son las que establecen la orde-nada tramitaci\u00f3n de los asuntos judiciales dentro de nuestro sistema de jurisdicci\u00f3n unificada. Regla 3 de Procedimiento Civil, 32 L.P.R.A. Ap. III; Ley de la Judicatura, Ley N\u00fam. 11 de 24 de julio de 1952 del Estado Libre Asociado de Puerto Rico, se-g\u00fan enmendada, 4 L.P.R.A. secs. 61 y 62; Art. V, Sec. 2, Const. E.L.A., L.P.R.A., Tomo 1\u201d. (Enfasis suplido y en el original.) <em>Lemar S.E. v. Vargas Rosado, </em>130 D.P.R. 203, 207 (1992). <em>Regl. Creac. y Func. Unidad Esp. J. Apel., </em>134 D.P.R. 670, 698 (1993), opini\u00f3n disidente.</blockquote>\n<p id=\"b78-7\">Es obvio, pues, que el modelo de la A.B.A. fundado en la pr\u00e9dica de unificaci\u00f3n del Decano Roscoe Pound tiene como trasfondo un conglomerado de m\u00faltiples tribunales en ju-risdicciones espec\u00edficas y diferentes. Esa realidad norte-americana explica la raz\u00f3n de su propuesta de un tribunal <page-number citation-index=\"1\" label=\"15\">*15</page-number>general solo y eficiente; pero no contaba con una jurisdic-ci\u00f3n integrada como la nuestra. <em>En Puerto Rico no podemos unificar m\u00e1s lo que ya es un sistema judicial unificado. </em>Distinto al aspecto de jurisdicci\u00f3n, la Asamblea Constitu-yente, al establecer competencias de dos (2) o tres (3) nive-les dentro de nuestro sistema judicial jurisdiccional inte-grado, dio un gigantesco paso de avance y logr\u00f3 un crecimiento funcional no alcanzable con el modelo riguroso resultante del binomio <em>jurisdicci\u00f3n-competencia \u00fanica.</em></p>\n<p id=\"b79-5\">Somos firmes creyentes de que nuestro sistema de juris-dicci\u00f3n uniforme \u2014conjugado con niveles de competencia bien logrados\u2014 es una estructura muy superior al modelo te\u00f3rico de la A.B.A., que propone una competencia uniju-risdiccional consolidada. Nos ha permitido la mejor y m\u00e1s eficiente utilizaci\u00f3n de los siempre limitados recursos. El <em>Memorial Explicativo </em>del Primer Ejecutivo no toma en cuenta que en Puerto Rico los niveles de competencia a\u00f1a-den un refinamiento funcional a un sistema judicial que ya disfruta de los grandes beneficios que provee la jurisdic-ci\u00f3n \u00fanica; fundamento de gran avanzada sobre el cual se instala la competencia para lograr aun mayor eficacia.</p>\n<p id=\"b79-6\"><em>La gran falacia de la reorganizaci\u00f3n propuesta es que ilustra las principales bondades del concepto de jurisdic-ci\u00f3n \u00fanica, pero ir\u00f3nicamente se las atribuye a la consoli-daci\u00f3n de competencias. </em>El sistema de jurisdicci\u00f3n unifi-cada, incluso en la esfera de funcionamiento y administraci\u00f3n, es admirable en todo el sentido de la palabra. \u201c[D]ej\u00f3 atr\u00e1s los tribunales de jurisdicciones \u00fani-cas y exclusivas, y permite, con razonable laxitud, la opti-maci\u00f3n del recurso humano tanto intratribunal como inter-regional.\u201d Ponencia del Juez Arbona Lago en <em>Memoria de la d\u00e9cimos\u00e9ptima sesi\u00f3n plenaria, </em>Conferencia Judicial de Puerto Rico, 7 de abril de 1994, p\u00e1g. 44.</p>\n<p id=\"b79-7\">Por otro lado, aparte de los problemas constitucionales y de otros tipos que acarrea, no es posible lograr la unifica-ci\u00f3n jurisdiccional, v\u00eda eliminaci\u00f3n de competencias; reite-<page-number citation-index=\"1\" label=\"16\">*16</page-number>ramos que la consolidaci\u00f3n o <em>eliminaci\u00f3n de la competencia </em>no es aconsejable. Podemos ilustrarnos con un corto s\u00edmil tomando como punto de partida la observaci\u00f3n del proce-salista argentino Oderigo, en cuanto a que \u201c[t]odos los m\u00e9-dicos est\u00e1n, m\u00e1s o menos, en condiciones de curar a los enfermos, pero para una operaci\u00f3n quir\u00fargica el indicado es el cirujano\u201d. M.A. Oderigo, <em>Lecciones de derecho proce-sal, </em>Ed. DePalma, Buenos Aires, 1985, p\u00e1g. 133.</p>\n<p id=\"b80-5\">El HOSPITAL UNICO, al que ha de acudir todo pa-ciente, sea rico o pobre, equivale al Tribunal de Primera Instancia de jurisdicci\u00f3n unificada. Los servicios m\u00e9dicos de dicha facilidad est\u00e1n divididos en diferentes departa-mentos (sala de emergencias, maternidad, cirug\u00eda, inten-sivo, etc.) que corresponden a las distintas competencias.</p>\n<p id=\"b80-6\">La organizaci\u00f3n funcional adecuada requiere que el pa-ciente, rico o pobre, que ingrese a la facilidad hospitalaria sea referido al departamento espec\u00edfico donde ser\u00e1 aten-dido seg\u00fan su condici\u00f3n de salud. Es l\u00f3gico pensar que una lesi\u00f3n cut\u00e1nea ser\u00e1 atendida por un residente en sala de emergencias y la fractura por un ortopeda en otra depen-dencia; ambas satisfactoriamente. <em>\u00bfPor qu\u00e9 nuestro Sis-tema Judicial ha de requerir, a t\u00edtulo de una igualdad superficial, un ortopeda y una sala de cirug\u00eda para curar ambas </em>condiciones?</p>\n<p id=\"b80-7\">Nadie discute que los tribunales deben estar siempre presididos por jueces competentes, independientemente de los protagonistas del drama judicial. Este postulado de ca-lidad que se ha pregonado en el Plan de Reorganizaci\u00f3n no est\u00e1 re\u00f1ido con la buena pol\u00edtica p\u00fablica de lograr la \u00f3p-tima relaci\u00f3n en costo-beneficio de recursos. Hace a\u00f1os que nuestro sistema, en particular a trav\u00e9s del Tribunal de Pri-mera Instancia, en gran medida hizo realidad las pr\u00e9dicas del Decano Pound, al proveer justicia de calidad y efectiva a todos: ricos y pobres. No podemos olvidar que como motor intelectual de la reforma surgida durante este siglo en Es-tados Unidos visualizaba un sistema judicial sencillo, <em>es-</em><page-number citation-index=\"1\" label=\"17\">*17</page-number><em>tructuralmente an\u00e1logo al nuestro vigente', </em>a saber, \u201cun tribunal superior de primera instancia de jurisdicci\u00f3n general para todos los casos, civiles y criminales, <em>sobre </em>el grado de causas peque\u00f1as, ofensas menores y violaciones a las ordenanzas municipales\u201d. (Traducci\u00f3n nuestra.) R. Pound, <em>Organization of Courts, </em>Connecticut, Ed. Greenwood Press, 1979, p\u00e1g. 277.</p>\n<p id=\"b81-5\">Esta realidad hist\u00f3rica nos impide aceptar, como buenas razones para el cambio, el alegato de que se pretenda pro-veer a toda la ciudadan\u00eda \u2014ricos y pobres, en lo civil y en lo criminal\u2014 una calidad de justicia que alegadamente ahora s\u00f3lo algunos disfrutan. Seg\u00fan adelantamos, el argumento es sentimental y <em>demag\u00f3gico. </em>En Puerto Rico, el Tribunal General de Justicia y de Primera Instancia, de jurisdicci\u00f3n \u00fanica, est\u00e1 dividido por competencias para un mejor fun-cionamiento; no distingue por condici\u00f3n econ\u00f3mica u otras caracter\u00edsticas (clasificaciones) que sean constitucional-mente sospechosas.</p>\n<p id=\"b81-6\">Basta se\u00f1alar que si la causa que incoe <em>ACAUDALADA ENTIDAD INC., </em>es una reposesi\u00f3n de venta condicional menor de tres mil d\u00f3lares ($3,000) ser\u00e1 atendida en el ni-vel de competencia correspondiente a la <em>cuant\u00eda, </em>esto es, el <em>Tribunal Municipal. </em>Del mismo modo, el reclamo en da\u00f1os y perjuicios presentado por el obrero <em>JUAN DEL PUEBLO, </em>que exceda de cincuenta mil d\u00f3lares ($50,000), ser\u00e1 diluci-dado en el Tribunal Superior.</p>\n<p id=\"b81-7\"><em>En lo penal, asimismo, todo acusado, poderoso o hu-milde, pasar\u00e1 por la Sala de Investigaciones. </em>Adem\u00e1s, cabe notar que la determinaci\u00f3n de causa probable para el arresto y monto de la fianza son de las m\u00e1s importantes para cualquier ser humano; determinan si la persona va a la c\u00e1rcel provisionalmente mientras se ventile su juicio. <em>Hoy d\u00eda esa decisi\u00f3n la adoptan los jueces municipales y de distrito; ma\u00f1ana ser\u00e1 un juez magistrado. \u00bfC\u00f3mo puede argumentarse seriamente que la sustituci\u00f3n de esos jueces, producto de la consolidaci\u00f3n, terminar\u00e1 con el alegado sen-</em><page-number citation-index=\"1\" label=\"18\">*18</page-number><em>timiento y percepci\u00f3n de justicia de segunda categor\u00eda? </em>\u201cLo que ha impresionado al sentimiento, parece destruirlo por la inteligencia.\u201d Iglesias Corral, <em>op. cit., </em>p\u00e1g. 67.</p>\n<p id=\"b82-5\">No es el nombre ni la condici\u00f3n socioecon\u00f3mica del re-clamante o acusado lo que determina el nivel de la compe-tencia dentro de nuestro tribunal de jurisdicci\u00f3n uniforme: la naturaleza de la causa de acci\u00f3n misma es el factor gobernante. <em>A riesgo de pecar de per ogrullo, se\u00f1alamos otra vez que ello es igual a cuando en la sala de emergen-cias de un hospital se refiera al interno o residente la aten-ci\u00f3n de una laceraci\u00f3n y al ortopeda las fracturas. Cierta-mente, el ortopeda puede atender ambas situaciones, pero de la otra forma, ambos heridos quedar\u00e1n bien servidos y se usar\u00e1n mejor los recursos disponibles.</em></p>\n<p id=\"b82-6\">Finalmente, en cuanto a los niveles adjudicativos es-tructurales, nada habr\u00e1 adelantado la consolidaci\u00f3n.</p>\n<p id=\"b82-7\">Una simple representaci\u00f3n gr\u00e1fica as\u00ed lo refleja:</p>\n<blockquote id=\"b82-8\">[[Image here]]</blockquote>\n<p id=\"b82-18\">IV</p>\n<p id=\"b82-19\">\n<em>Interrogantes constitucionales de la consolidaci\u00f3n</em>\n</p>\n<p id=\"b82-20\">\u00bfOligarqu\u00eda de jueces, supergobierno judicial o magis-trarcado? La inc\u00f3gnita revela la seriedad del asunto y la <page-number citation-index=\"1\" label=\"19\">*19</page-number>potencialidad de problemas constitucionales con la <em>consolidaci\u00f3n.</em></p>\n<p id=\"b83-5\"><em>Primero, </em>aun bajo la teor\u00eda central que se predica \u2014m\u00e1xima flexibilidad estructural y mejor utilizaci\u00f3n de los recursos humanos\u2014 <em>debe examinarse si sin una en-mienda constitucional la Asamblea Legislativa puede auto-rizar y delegar en la Rama Judicial la \u201ccompetencia y or-ganizaci\u00f3n [de los tribunales]\u201d. </em>(Enfasis suplido.) Art. V, Sec. 2, Const. E.L.A., L.P.R.A., Tomo 1, ed. 1982, p\u00e1g. 355.</p>\n<p id=\"b83-6\">En esta dimensi\u00f3n, la <em>consolidaci\u00f3n </em>se perfila como un cambio crucial y dram\u00e1tico susceptible de crear un desba-lance obvio en el sistema de pesos y contrapesos en el cual se apuntala nuestro actual sistema constitucional. <em>En este momento no nos incumbe enjuiciar su constitucionalidad. </em>Basta recordar que</p>\n<blockquote id=\"b83-7\">...constitucionalmente el Sistema Judicial puertorrique\u00f1o se compone de \u201cun Tribunal Supremo, y <em>por aquellos otros tribu-nales que se establezcan por ley\u201d. </em>(Enfasis suplido.) Art. V, Sec.</blockquote>\n<blockquote id=\"b83-8\">1, Const. E.L.A., L.P.R.A., Tomo 1, ed. 1982, p\u00e1g. 355. A rengl\u00f3n seguido, la See. 2 del mismo Art. V, en lo pertinente, dispone que \u201c[l]a Asamblea Legislativa, en cuanto no resulte incompatible con esta Constituci\u00f3n, podr\u00e1 <em>crear y suprimir </em>tribunales, con excepci\u00f3n del Tribunal Supremo, y <em>determinar\u00e1 </em>su <em>compe-tencia y organizaci\u00f3n\u201d. </em>(\u00c9nfasis suplido.) Const. E.L.A., <em>supra, </em>p\u00e1g. 355.</blockquote>\n<blockquote id=\"b83-9\">Al elevarse el Tribunal Supremo a rango constitucional y dis-tribuirse de este modo los poderes, <em>se intent\u00f3 evitar una alta concentraci\u00f3n tanto en la Asamblea Legislativa como en la Rama Judicial (Tribunal Supremo), sin menoscabarse la inde-pendencia judicial ....</em></blockquote>\n<blockquote id=\"b83-10\">Elaborando un poco m\u00e1s en estos conceptos, y aclarando para el r\u00e9cord que la Asamblea Legislativa <em>exclusivamente </em>reten\u00eda las facultades antes se\u00f1aladas, el delegado Ledo. V\u00edctor Guti\u00e9-rrez Franqui explic\u00f3:</blockquote>\n<blockquote id=\"b83-11\">\u201cEntendemos que esta cosa de la <em>separaci\u00f3n de poderes </em>\u2014y es bueno que esto <em>se haga </em>claro\u2014 y de la <em>independencia judicial no quiere decir que nosotros estemos obligados a hacer una constituci\u00f3n ahora en que la Asamblea Legislativa ya no pueda hacer nada m\u00e1s en Puerto Rico. </em>Se acab\u00f3 la legislatura. Se acab\u00f3 el [poder] ejecutivo. Y lo que queda es el Tribunal Supremo. <em>Eso no </em>es independencia judicial ni eso es separaci\u00f3n <page-number citation-index=\"1\" label=\"20\">*20</page-number>de poderes. <em>Separaci\u00f3n de poderes es que cada rama del go-bierno se ajuste a bregar con aquellos aspectos de la organiza-ci\u00f3n pol\u00edtica que son de su incumbencia. ...</em></blockquote>\n<blockquote id=\"b84-5\"><em>Aqu\u00ed se dispone, claramente y en palabras que no dejan lugar a dudas, </em>que el Tribunal Supremo de Puerto Rico ser\u00e1 el tribunal <em>de \u00faltima instancia. </em>Se <em>dispone asimismo </em>que en materia de jurisdicci\u00f3n el Tribunal Supremo y los dem\u00e1s tribunales de Puerto Rico constituir\u00e1n un sistema integrado y que <em>solamente podr\u00e1 intervenir la Asamblea Legislativa en cuestiones de </em>competencia.\u201d</blockquote>\n<blockquote id=\"b84-6\">\u201cEso quiere decir que est\u00e1 fuera del alcance de la Asamblea Legislativa de Puerto Rico la jurisdicci\u00f3n del Tribunal Supremo. <em>Lo que est\u00e1 a su alcance es la competencia. </em>Y quiere decir adem\u00e1s, al estipular esta proposici\u00f3n que nosotros hemos tra\u00eddo, que el Tribunal Supremo de Puerto Rico ser\u00e1 el tribunal de \u00faltima instancia, que la Asamblea Legislativa no podr\u00e1 im-pedir que los casos judiciales en alguna forma o en otra, lleguen hasta la consideraci\u00f3n del Tribunal Supremo. Esto es lo que quiere decir que ser\u00e1 el tribunal de \u00faltima instancia. Y cuando se dice que la Asamblea Legislativa puede reorganizar y abolir tribunales, <em>se dice en forma no incompatible con las disposicio-nes de esta constituci\u00f3n; que quiere decir </em>que lo que haga nunca podr\u00e1 privar al Tribunal Supremo de su condici\u00f3n de tribunal de \u00faltima instancia. (\u00c9nfasis suplido.) 1 Diario de Sesiones, <em>supra, </em>p\u00e1gs. 591-592.\u201d <em>Regl. Creac. y Func. Unidad Esp. J. Apel., </em>supra, p\u00e1gs. 696-697.</blockquote>\n<p id=\"b84-7\">En esta \u201cformidable f\u00f3rmula radica en el <em>entrejuego </em>de unificaci\u00f3n vertical y horizontal que la aglutina <em>en forma compartida entre[: </em>1)] <em>los dos poderes pol\u00edticos, </em>[2) l]a Rama Judicial y 3) en menor escala[,] los actores mismos del foro[. H]a sido ello lo que ha permitido que al presente el sistema Judicial contin\u00fae operandot,] a\u00fan en la alar-mante situaci\u00f3n de desventaja en que se encuentra, por falta de recursos humanos y econ\u00f3micos\u201d. (\u00c9nfasis suplido.) Arbona Lago, <em>supra, </em>p\u00e1g. 44.</p>\n<p id=\"b84-8\">C\u00f3nsono con el dise\u00f1o constitucional de no concentrar demasiados poderes en una sola rama, <em>quaere, </em>si el esta-blecimiento de un solo tribunal de r\u00e9cord en primera ins-tancia al crearse s\u00f3lo una categor\u00eda de jueces, no es otra cosa que una <em>delegaci\u00f3n impermisible </em>que hace la Asam-blea Legislativa al Juez Presidente y al Tribunal Supremo <page-number citation-index=\"1\" label=\"21\">*21</page-number>de una <em>facultad y de un atributo inherente, atado de forma inextricable a la organizaci\u00f3n pol\u00edtica y divisi\u00f3n de poderes constitucionales.</em></p>\n<blockquote id=\"b85-5\">Cada acto de delegaci\u00f3n es un acto de limitaci\u00f3n de las pro-pias competencias que se transmiten a otra persona u \u00f3rgano. <em>La delegaci\u00f3n, supone, por tanto, una estructuraci\u00f3n jer\u00e1rquica del ordenamiento jur\u00eddico, a trav\u00e9s de la cual se van determi-nando las competencias de cada autoridad normativa. La jerar-qu\u00eda involucra una gradual limitaci\u00f3n de la competencia ya que a medida que se va delegando el delegante va desapoder\u00e1ndose de parcelas de competencia en favor del \u00f3rgano delegado. </em>La norma que autoriza la delegaci\u00f3n no puede delegar m\u00e1s o igual poder o competencia del que ella posee ya que si as\u00ed lo hiciese <em>el delegante dejar\u00eda de ser superior jer\u00e1rquico respecto del delegado. ... </em>(Enfasis suplido.) F. L\u00f3pez Ruiz, <em>Autoridad norma-tiva y normas de competencia, </em>584 Rev. Gen. .Der. 4347-4358 (1993).</blockquote>\n<p id=\"b85-6\">\u00bfEst\u00e1 la Asamblea Legislativa delegando <em>indirecta-mente </em>lo que no puede de manera directa, esto es, renun-ciando \u2014al decir del delegado Guti\u00e9rrez Franqui\u2014 \u201ca bre-gar con aquellos aspectos de la organizaci\u00f3n pol\u00edtica que son de su incumbencia\u201d. \u00bfNo est\u00e1 de ese modo \u201cdesapode-r\u00e1ndose\u201d al no cumplir con el <em>imperativo </em>inequ\u00edvoco y ex-preso; \u201cdeterminar\u00e1 la competencia y organizaci\u00f3n de los tribunales\u201d, lee la Constituci\u00f3n?</p>\n<blockquote id=\"b85-7\">,..[E]1 equilibrio entre los poderes se asemeja a la relaci\u00f3n de los vasos comunicantes, donde el nivel del l\u00edquido es el mismo, pero, si con un \u00e9mbolo se oprime el de uno de ellos o el de los dos, ese nivel acrecer\u00e1 al o los restantes. No puede haber vac\u00edo, sin que lo llenen otro u otros, y tampoco puede darse entre los poderes. L.M. Boffi Boggero, <em>Reflexiones sobre el poder judicial, </em>B Rev. Jur. Arg. La Ley 848, 851 (1978).</blockquote>\n<p id=\"b85-9\">Aparte de lo expuesto, el estudio minucioso de los debates en la Convenci\u00f3n Constituyente, \u00bfno refleja precisa-mente que al adoptarse el Sistema Judicial unificado, el esp\u00edritu e intenci\u00f3n fue descartar el enfoque vertical (con-solidaci\u00f3n) de los tribunales de primera instancia? Obs\u00e9r-vese que el concepto de <em>categor\u00edas de jueces </em>qued\u00f3 expresa-<page-number citation-index=\"1\" label=\"22\">*22</page-number>mente incrustado en el Art. V, Sec. 8 de la Constituci\u00f3n del Estado Libre Asociado, L.P.R.A., Tomo l.<footnotemark>(3)</footnotemark> Con esos ante-cedentes, la consolidaci\u00f3n, \u00bfpuede aprobarse legislativa-mente o requiere una enmienda constitucional?</p>\n<p id=\"b86-5\">V</p>\n<p id=\"b86-6\">\n<em>Gran mito de la consolidaci\u00f3n: una sola categor\u00eda de Juez de Primera Instancia</em>\n</p>\n<p id=\"b86-7\">La consolidaci\u00f3n vertical <em>jam\u00e1s </em>logra establecer una sola categor\u00eda de jueces de primera instancia, <em>pues exige la inmediata creaci\u00f3n y eventual expansi\u00f3n de otros cargos de equivalencia funcional a los jueces abolidos. Inherente-mente estamos ante una contradicci\u00f3n que desnaturaliza los beneficios de la consolidaci\u00f3n y un defecto insuperable, no empece los grandes esfuerzos de sus progenitores.</em></p>\n<p id=\"b86-8\">A poco examinemos, advertimos que simplemente esta-mos hablando de un cambio cosm\u00e9tico-nominal, a veces lla-mados \u201cmagistrados\u201d, otras \u201casistente del juez\u201d o \u201cjuez auxiliar\u201d, y ahora en el proyecto, \u201cjuez magistrado\u201d. Esa tortuosa trayectoria hacia la pila bautismal legislativa re-vela el doloroso alumbramiento de la figura un tanto amorfa e h\u00edbrida de este nuevo funcionario. \u201cEs elemental el principio que el <em>nombre o etiqueta no hace la cosa ni le da sabor. Lo importante es el contenido y la sustancia.\u201d </em>(\u00c9n-fasis en el original.) <em>Regl. Creac. y Func. Unidad Esp. J. Apel., </em>supra, p\u00e1g. 706, opini\u00f3n disidente.</p>\n<p id=\"b86-9\"><em>\u00bfEs realmente un juez ? Por su g\u00e9nesis y prerrogativas la contestaci\u00f3n es afirmativa. </em>Bajo nuestra Constituci\u00f3n po-see todas las caracter\u00edsticas de <em>juez', </em>a saber, nombra-<page-number citation-index=\"1\" label=\"23\">*23</page-number>miento por el Primer Ejecutivo; confirmaci\u00f3n por el Se-nado; pertenece al Sistema de Retiro <em>constitucional, exclusivo para miembros de la </em>Judicatura; le aplican los C\u00e1nones del C\u00f3digo de \u00c9tica Judicial; est\u00e1 sujeto a las dis-posiciones de jueces sobre separaci\u00f3n y disciplina; goza de facultades investigativas y adjudicativas iniciales limita-das, y con la anuencia de partes puede adjudicar cualquier caso en sus m\u00e9ritos. Elaboremos.</p>\n<p id=\"b87-5\"><em>Juez </em>es quien \u201cposee autoridad para instruir, tramitar, juzgar, sentenciar y ejecutar el fallo en un pleito o causa. Persona u organismo nombrado para resolver una duda, una competencia o un conflicto.... Como se\u00f1ala Escriche, la palabra <em>juez </em>es gen\u00e9rica y comprensiva de todos los que administran justicia; pero los que desempe\u00f1an los cargos con autoridad superior, y m\u00e1s especialmente los que ejer-cen en los tribunales de alzada, se distinguen con los nom-bres de <em>magistrados, ministros, </em>y en algunas partes de Am\u00e9rica se les designa con el de <em>camaristas\u201d. </em>(\u00c9nfasis en el original.) G. Cabanellas, <em>Diccionario Enciclop\u00e9dico de De-recho Usual, </em>20ma ed., Buenos Aires, Ed. Heliasta, 1981, T. V, p\u00e1gs. 17 y 259-260.</p>\n<p id=\"b87-6\">Por su parte, M. Ossorio y Florit, <em>Diccionario de ciencias jur\u00eddicas, pol\u00edticas y sociales, </em>Buenos Aires, Ed. Heliasta, 1986, p\u00e1g. 401, nos dice que:</p>\n<blockquote id=\"b87-7\">En sentido amplio ll\u00e1mase as\u00ed a todo miembro integrante del Poder Judicial, encargado de juzgar los asuntos sometidos a su jurisdicci\u00f3n. Tales <em>magistrados </em>est\u00e1n obligados al cumpli-miento de su funci\u00f3n de acuerdo con la Constituci\u00f3n y las leyes, con las responsabilidades que las mismas determinan.</blockquote>\n<blockquote id=\"b87-8\">En sentido restringido, suele denominarse <em>juez </em>a quien act\u00faa unipersonalmente, a diferencia de los que act\u00faan colegiada-mente y que suelen llamarse ministros, vocales, camaristas o magistrados. (\u00c9nfasis suplido.)</blockquote>\n<p id=\"b87-9\">Al magistrado lo concibe como \u201cempleo de juez o de miembro de los tribunales de justicia, especialmente si for-<page-number citation-index=\"1\" label=\"24\">*24</page-number>man parte de un tribunal colegiado\u201d. Ossorio Florit, <em>op. cit., </em>p\u00e1g. 443.<footnotemark>(4)</footnotemark></p>\n<blockquote id=\"b88-5\">Es evidente ninguna de estas definiciones parece ajustarse con exactitud al Juez Magistrado; pues son muy amplias o muy estrechas.<footnotemark>(5)</footnotemark></blockquote>\n<p id=\"b88-6\">Inicialmente se nos hizo muy dif\u00edcil entender el signifi-cado del Juez Magistrado en el <em>Memorial Explicativo. </em>Des-pu\u00e9s nos percatamos de que aparentemente hay un pro-blema de traducci\u00f3n del ingl\u00e9s <em>magistrate judge </em>al espa\u00f1ol. \u201cMagistrado es un t\u00edtulo respetable en el sistema legal in-gl\u00e9s, pero en los Estados Unidos meramente es un t\u00e9rmino gen\u00e9rico para un oficial judicial.\u201d (Traducci\u00f3n nuestra.) C.E. Smith, <em>From U.S. Magistrates to U.S. Magistrates Judges: Development Affecting the Federal District Court's Lower Tier of Judicial Officers, </em>75 (N\u00fam. 4) Judicature 211 (1992).</p>\n<p id=\"b88-7\">Con vista a esas caracter\u00edsticas y funciones, es innega-ble que el Juez Magistrado <em>realmente es otro juez m\u00e1s. </em>Por su equivalencia funcional subordinada al Juez Superior, guarda mucha semejanza al actual Juez Municipal, y en algunos extremos al Juez de Distrito.</p>\n<p id=\"b88-8\">La siguiente tabla de equivalencia funcional lo ilustra gr\u00e1ficamente:</p>\n<blockquote id=\"b89-4\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"25\">*25</page-number>[[Image here]]</blockquote>\n<p id=\"b89-31\">Seg\u00fan nuestra Constituci\u00f3n, s\u00f3lo los jueces podemos to-mar decisiones sobre la libertad de seres humanos al de-terminar causa probable y ordenar su arresto. Incluso, el Juez de Paz ha sido definido como <em>magistrado </em>con esa au-toridad; \u201c[s]u funci\u00f3n p\u00fablica contiene la dignidad y majes-tad que en nuestro r\u00e9gimen constitucional y en el concepto p\u00fablico de nuestra gente se asocian con la administraci\u00f3n de justicia\u201d. <em>In re Feliciano, </em>106 D.P.R. 806, 808 (1977).</p>\n<p id=\"b89-32\">Como gran beneficio, el <em>Memorial Explicativo </em>visualiza que los Jueces Magistrados, con la autorizaci\u00f3n de las par-<page-number citation-index=\"1\" label=\"26\">*26</page-number>tes y de los abogados, m\u00e1s all\u00e1 de los asuntos interlocuto-rios puedan adjudicar cualquier caso. <em>Nada </em>adelantamos; ese prop\u00f3sito ya fue logrado. Hace tiempo nuestro sistema constitucional judicial unificado super\u00f3 las \u201cbarreras [de competencia] en aras de lograr cumplida y cabal justicia\u201d. <em>Ram\u00edrez v. Registrador, </em>supra, p\u00e1g. 546.</p>\n<p id=\"b90-5\">En esa decisi\u00f3n aclaramos:</p>\n<blockquote id=\"b90-6\">A tono con este dise\u00f1o constitucional, <em>es incuestionable la va-lidez </em>de una sentencia dictada por un tribunal sin competencia con la anuencia expresa o impl\u00edcita de las partes. Esa autoridad tiene s\u00f3lido apoyo. <em>\u201c[E]l poder judicial para adjudicar en toda contienda </em>(excepto en aquellos casos especiales que deben ser llevados originalmente al Tribunal Supremo) <em>est\u00e1 conferido al Tribunal Superior y de Distrito conjuntamente, para lo cual fue-ron unificados como el Tribunal de Primera Instancia', </em>y <em>ning\u00fan caso podr\u00e1 ser desestimado por ausencia de jurisdicci\u00f3n o falta de competencia.\u201d </em>(Traducci\u00f3n nuestra.) C.E. Clark y W.D. Rogers, <em>The New Judiciary Act of Puerto Rico: A Definitive Court Reorganization, </em>61 Yale L.J. 1147, 1156 (1952). Como corolario, esta facultad, plasmada en la Ley de la Judicatura, <em>por ser esencial a la estructura b\u00e1sica del Poder Judicial seg\u00fan nuestra Constituci\u00f3n, no puede ser mermada por el poder legislativo. </em>V\u00e9ase M.A. Vel\u00e1zquez Rivera, <em>Jurisdicci\u00f3n y competencia de los tribunales de Puerto Rico, </em>48 Rev. Jur. U.RR. 27 (1979). (\u00c9nfa-sis suplido.) <em>Ram\u00edrez v. Registrador, </em>supra, p\u00e1gs. 547-548.</blockquote>\n<p id=\"b90-7\">Por otro lado, todos los indicadores apuntan que la in-tervenci\u00f3n del Juez Magistrado podr\u00eda resultar contrapro-ducente, al punto de que m\u00e1s bien atrasar\u00eda la pronta ad-judicaci\u00f3n de los casos.</p>\n<blockquote id=\"b90-8\">Dentro del \u00e1mbito de nuestro Tribunal de Primera Instancia, es axiom\u00e1tico, es indispensable, que el juez se relacione de in-mediato con la causa asignada y a la brevedad posible. Un ma-gistrado que rinda funciones no adjudicativas y de car\u00e1cter in-terlocutorio no es de mucha ayuda y posiblemente estorbar\u00e1 en ese proceso, enfilado a que a la m\u00e1s pronta oportunidad el juez \u2014con poderes plenos adjudicativos\u2014 tome cartas en la causa asignada para evitar que el pleito se torne m\u00e1s dif\u00edcil. Este es el enfoque f\u00e1ctico y filos\u00f3fico de las reglas procesales modernas, las nuestras, como las federales. Tal atenci\u00f3n pronta por parte del juez a cargo del caso, ha resultado en la f\u00f3rmula que mejor utiliza el recurso judicial y de mayor obtenci\u00f3n de resultados <page-number citation-index=\"1\" label=\"27\">*27</page-number>satisfactorios, tanto en calidad como en cantidad de trabajo. Ello fue ampliamente reconocido as\u00ed en el Informe del Comit\u00e9 sobre Normas y Objetivos para Acelerar el Tr\u00e1mite de Casos en el Tribunal de Primera Instancia, de diciembre de 1984. Hace m\u00e1s de 10 a\u00f1os que tal recurso se utiliza con gran \u00e9xito por muchos jueces del Tribunal de Primera Instancia. Ello fue tam-bi\u00e9n reconocido en <em>Polanco </em>vs. <em>Tribunal Superior, </em>118 DPR 350, a la p\u00e1gina 357, donde se catalog\u00f3 <em>no conveniente </em>al proceso judicial \u201cquitar el control del caso al juez que dirigi\u00f3 la fase procesal en sus etapas iniciales, poni\u00e9ndolo en manos de otro magistrado que tendr\u00e1 que comenzar por familiarizarse con el mismo. Cualquier otra interpretaci\u00f3n ser\u00eda contraria a la eco-nom\u00eda procesal\u201d. Arbona, Ponencia de 7 de abril de 1994, p\u00e1gs. 21-22.</blockquote>\n<p id=\"b91-5\">En la misma sinton\u00eda:</p>\n<blockquote id=\"b91-6\">La recomendaci\u00f3n del Comit\u00e9 es que este magistrado trabaje en todas las etapas preliminares de los casos civiles y crimina-les, asumimos que dejando entonces para los jueces en propie-dad la celebraci\u00f3n de juicios en los m\u00e9ritos. No creemos que exista un juez que no se haya considerado, a manera de queja, la forma en que otro compa\u00f1ero o compa\u00f1era juez atendi\u00f3 un \u201cstatus conference\u201d o un \u201cpretrial\u201d, o algo tan sencillo como el despacho diario, mientras estuvo de vacaciones o de enfermedad. Cu\u00e1ntos casos a punto de transacci\u00f3n terminaron vi\u00e9ndose en juicio plenario por una desacertada actuaci\u00f3n, o por otra que aunque v\u00e1lida en derecho, trastocaba toda la pla-nificaci\u00f3n del caso que el juez a cargo hab\u00eda ido fomentando y formulando.</blockquote>\n<blockquote id=\"b91-7\">\u00bfQui\u00e9n ser\u00e1 el responsable de que un juicio en su fondo se suspenda porque en opini\u00f3n del juez a quien le correspond\u00eda ver el caso, el pleito no estaba maduro, o el descubrimiento incompleto? Si los mecanismos de evaluaci\u00f3n de jueces que es-t\u00e1n en proceso, contemplan asignar fechas de maduraci\u00f3n ideal de casos, \u00bfc\u00f3mo se evaluar\u00e1n los jueces y los magistrados?</blockquote>\n<blockquote id=\"b91-8\">Todos sabemos que ning\u00fan abogado va a negociar un pre-acuerdo con el fiscal, o transigir una reclamaci\u00f3n en da\u00f1os, si no tantea, no \u201cle toma la temperatura\u201d al juez que habr\u00e1 de imponer la pena o dictar la sentencia en da\u00f1os. Esa realidad es inescapable y patente, y la vemos hoy d\u00eda, como se\u00f1alamos, en las ocasiones en que otro juez nos atiende la sala. No es infre-cuente la suspensi\u00f3n de una CAJ o de una vista en su fondo, para que el \u201cjuez de la sala\u201d sea el que atienda el incidente porque \u201c\u00e9l conoce mejor el caso\u201d. Esta situaci\u00f3n, que a diario vivimos, cobrar\u00eda mayor fuerza, en especial si consideramos <page-number citation-index=\"1\" label=\"28\">*28</page-number>que el magistrado no ser\u00e1 visto como un juez de igual categor\u00eda que el que habr\u00e1 de ver el juicio en los m\u00e9ritos, y ya anticipa-mos la renuencia de los abogados a que una persona a quienes ellos puedan no reconocerle los atributos competencia y cualifi-caciones profesionales, atienda interlocutoriamente un asunto, que para la clase togada siempre es de superior envergadura, aunque sea un cobro de dinero, o una ejecuci\u00f3n de hipoteca.</blockquote>\n<blockquote id=\"b92-5\">Por otro lado, entendemos que el costo econ\u00f3mico de los ma-gistrados ser\u00eda mucho mayor que nombrar jueces adicionales, o recursos adicionales a los jueces existentes, ya que tendr\u00edan que nombrarse suficientes magistrados para que atiendan to-dos los casos que se presenten, hasta la etapa de juicio, en que el juez en propiedad asuma las riendas. <em>M\u00e1s jueces en propie-dad, con m\u00e1s oficiales jur\u00eddicos y mejor equipo de trabajo, re-sultar\u00eda m\u00e1s eficiente. </em>(\u00c9nfasis suplido.) M.J. Vera Vera, Juez, <em>Ponencia Conferencia Judicial, </em>7 de abril de 1994, p\u00e1gs. 6 \u2014 7.</blockquote>\n<p id=\"b92-6\">En el <em>Memorial Explicativo, </em>la figura un tanto escurri-diza del Juez Magistrado se justifica como \u201cauxiliar de apoyo en el tr\u00e1mite y perfeccionamiento <em>'management </em>del asunto o controversia pendiente de adjudicar ante el Tribunal\u201d. <em>Memorial Explicativo, </em>p\u00e1gs. 24-25. Aunque se dice que su autoridad judicial es s\u00f3lo para \u201casuntos inter-locutorios, que no comprendan de forma alguna la disposi-ci\u00f3n parcial o final del asunto en controversia\u201d, se les concede facultades importantes y sensitivas para la ciudadan\u00eda, en el \u00e1rea de lo criminal para la determinaci\u00f3n de causa probable para el arresto de adultos y menores, y el dictar \u00f3rdenes de registro y allanamiento.</p>\n<p id=\"b92-7\">Ello revela otra vez la gran confusi\u00f3n conceptual y el desconocimiento jur\u00eddico de sus proponentes, quienes par-ten de la premisa de que el Juez Magistrado determinar\u00e1 inexorablemente la causa probable u ordenar\u00e1 siempre el registro o allanamiento. \u00bfQu\u00e9 suceder\u00e1 cuando no determine la causa o niegue el registro? \u00bfNo constituye ello una adjudicaci\u00f3n judicial? \u00bfC\u00f3mo justificar que se le prive de intervenir en conferencias con antelaci\u00f3n a juicio en lo civil, pero no lo criminal?</p>\n<p id=\"b93-4\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"29\">*29</page-number>Advi\u00e9rtase que en esas situaciones, una vez culminada la abolici\u00f3n y desaparecidos los jueces del Tribunal Municipal y de Distrito, la utilidad pr\u00e1ctica del magistrado juez, en t\u00e9rminos del mejor uso del recurso humano, queda se-veramente en entredicho. Nos explicamos.</p>\n<p id=\"b93-5\">Por unos imperativos constitucionales, el procedimiento criminal vigente se desarrolla en etapas, a saber: vistas para la determinaci\u00f3n de causa para el arresto, vista pre-liminar en casos graves y juicio en su fondo. Revisar los dict\u00e1menes negativos en las etapas de arresto y vista pre-liminar exige que se someta el \u201casunto a un magistrado de <em>categor\u00eda superior </em>del Tribunal de Primera Instancia [lo que] significa al juez del foro que <em>inmediatamente sigue en jerarqu\u00eda </em>a aqu\u00e9l donde se origin\u00f3 inicialmente la determi-naci\u00f3n, y que la oportunidad existe una sola vez\u201d. (\u00c9nfasis suplido y en el original.) <em>Pueblo v. Cabrera Gonz\u00e1lez, </em>130 D.P.R. 998, 1002 (1992).</p>\n<p id=\"b93-6\">Si bajo la <em>consolidaci\u00f3n </em>no hay jueces municipales ni de distrito \u2014s\u00f3lo jueces magistrados adscritos como ayudan-tes de los jueces superiores\u2014 una determinaci\u00f3n negativa para el arresto inicial, \u00bfqui\u00e9n la revisar\u00e1? Por l\u00f3gica, el Juez Superior. Y, \u00bfuna subsiguiente determinaci\u00f3n nega-tiva de un juez magistrado en una vista preliminar? Nue-vamente, el Juez Superior. \u00bfY no son los jueces superiores quienes ser\u00e1n responsables de supervisar en primera ins-tancia a esos \u201cjuzgadores\u201d, a la par que juzgar los m\u00e9ritos de tales acusaciones?</p>\n<p id=\"b93-7\">\u00bfHay alguna justificaci\u00f3n para semejante <em>anomal\u00eda ad-judicativa? </em>\u00bfNo estamos ante una mala utilizaci\u00f3n del personal judicial? En este extremo la consolidaci\u00f3n fracasa en lograr sus objetivos. Advi\u00e9rtase que se trata de dict\u00e1menes de car\u00e1cter interlocutorio que obligan a los jueces superio-res a intervenir precisamente en unos asuntos que poste-riormente deber\u00e1n ser atendidos por otro de igual categor\u00eda. <em>Aqu\u00ed, el Juez Magistrado, ap\u00e9ndice del Juez Su</em><page-number citation-index=\"1\" label=\"30\">*30</page-number><em>perior, se proyecta como un injerto tard\u00edo y a destiempo que no encaja con el dise\u00f1o procesal penal puertorrique\u00f1o.</em></p>\n<p id=\"b94-5\">Como quiera, nada impide que la funci\u00f3n auxiliadora que se describe como tabla salvadora y esgrime en favor de crear los jueces magistrados sea descargada con igual efi-ciencia por oficiales jur\u00eddicos y otro personal paralegal. Sa-bemos que la creaci\u00f3n del Juez Magistrado tiene el efecto de desplazar a los jueces municipales y de distrito y viabi-lizar el nombramiento de veinticinco (25) en o antes de julio de 1995 a un costo de un mill\u00f3n quinientos mil d\u00f3la-res ($1,500,000). \u00bfSe imaginan c\u00f3mo mejorar\u00edamos todos los tribunales si esos fondos se destinaran para crear se-senta (60) plazas de oficiales jur\u00eddicos en funciones auxilia-res subordinadas? O, en la alternativa: \u00bfVeinte (20) plazas de jueces superiores y diez (10) de distrito?</p>\n<p id=\"b94-6\">VI</p>\n<p id=\"b94-7\">\n<em>La consolidaci\u00f3n es s\u00f3lo un experimento en Estados Unidos</em>\n</p>\n<p id=\"b94-8\">Aparte de la jurisdicci\u00f3n federal, en \u00e9poca reciente s\u00f3lo Minnesota, Connecticut, Dakota del Norte y Washington, D.C. la han adoptado.</p>\n<p id=\"b94-9\">Con renuencia y timidez as\u00ed lo reconoce el propio <em>Memorial Explicativo. </em>Sin embargo, nos expone un enfoque de avanzada y dibuja un panorama rosado muy distinto a la realidad. Para justificar la <em>consolidaci\u00f3n </em>se hace constante referencia al modelo propuesto por la A.B.A. Hay un silen-cio total y nada se dice acerca de las cr\u00edticas y los proble-mas serios que ha generado. Expong\u00e1moslo.</p>\n<p id=\"b94-10\">El profesor C. Baar, uno de los estudiosos m\u00e1s versados y consultor principal en la materia, recientemente apunt\u00f3 que \u201c[l]a rigidez de los modelos del A.B.A. no se justifican ni por sus prop\u00f3sitos ni la diversidad de pr\u00e1cticas efectivas en los estados\u201d. (Traducci\u00f3n nuestra.) C. Baar, <em>Trial Unification in Practice, </em>76 (N\u00fam. 4) Judicature 179 (1993).</p>\n<p id=\"b94-11\">Y m\u00e1s adelante expone:</p>\n<blockquote id=\"b95-4\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"31\">*31</page-number>El modelo prescrito por la A.B.A. es <em>innecesario e insuficiente </em>para lograr los principios fundamentales que deben guiar un dise\u00f1o de cortes de instancia. Puede ayudar a lograr beneficios secundarios de importancia, <em>pero aun en \u00e9stos, existen muchas otras alternativas efectivas. </em>Los jueces en un sistema de niveles m\u00faltiples fragmentado pueden cambiar de una corte a otra cuando surjan las necesidades locales y las presiones de casos. Las cortes de dos (2) niveles con autoridades administrativas comunes (el mismo juez presidiendo y administrador de la corte) tambi\u00e9n se han desarrollado como alternativas a un sis-tema fundado en la igualdad de todos los jueces. (Traducci\u00f3n nuestra y \u00e9nfasis suplido.) Baar, <em>supra, </em>p\u00e1g. 184.</blockquote>\n<p id=\"b95-5\">Esta \u00faltima descripci\u00f3n, \u00bfno guarda semejanza con nuestro dise\u00f1o judicial? Del estado de Minnesota \u2014\u00fanico que ha llevado la consolidaci\u00f3n a su fase m\u00e1s avanzada\u2014 expone el Profesor Baar:</p>\n<blockquote id=\"b95-6\">...los tribunales de instancia de Minnesota fueron unificados con el prop\u00f3sito de lograr una sola clase de juez de sala (\u201ctrial judge\u201d). A <em>todos los jueces se le paga el mismo salario, </em>y se les rota a trav\u00e9s de diversos grados de casos. <em>A\u00fan as\u00ed, la unifica-ci\u00f3n de los estrados es incompleta. </em>Los dos distritos m\u00e1s popu-losos son Minneapolis y St. Paul, han mantenido \u00e1rbitros y otros funcionarios judiciales, a\u00f1adiendo as\u00ed m\u00e1s de 30% al com-plemento judicial, para atender el grueso de dichas funciones y el 30% de reclamaciones de menor cuant\u00eda. Minnesota contin\u00faa para lograr el nivel de un solo sistema y ha ido m\u00e1s all\u00e1 que cualquier otro estado, pero no ha alcanzado esa etapa. (Traduc-ci\u00f3n nuestra.) C. Baar, <em>One-Trial Court: Possibilities &amp; Limitation, </em>3 Canadian Report for the Judicial Council 49.</blockquote>\n<p id=\"b95-7\">Por otro lado, pretender copiar y asimilar la <em>organiza-ci\u00f3n y estructura </em>federal es un error. Se trata de una juris-dicci\u00f3n, aunque geogr\u00e1ficamente m\u00e1s amplia, muy limi-tada, con los mejores salarios y un presupuesto funcional muy generoso.</p>\n<blockquote id=\"b95-8\">Todos los dem\u00e1s sistemas estad[ounidenses] en sus variadas formas poseen y reconocen el enfoque tradicional de los tribu-nales de jurisdicci\u00f3n limitada, de jurisdicci\u00f3n general y de \u00fal-tima instancia. Ni siquiera New Jersey, jurisdicci\u00f3n precursora del sistema judicial unificado, ha borrado las <em>distinciones jer\u00e1r-quicas de tribunales y jueces. </em>Want\u2019s, <em>Federal-State Court Di</em><page-number citation-index=\"1\" label=\"32\">*32</page-number><em>rectory, </em>Washington, D.C., Want Pub. Co., 1987. Para todos los efectos pr\u00e1cticos, la concepci\u00f3n del esquema adjudicativo de instancia compuesto s\u00f3lo de tribunales de jurisdicci\u00f3n general original pertenece al mundo te\u00f3rico. (Escolio omitido y \u00e9nfasis suplido.) <em>In re Informe Com. Asesora Presidente, </em>supra, p\u00e1gs. 182-183, voto explicativo preliminar.</blockquote>\n<p id=\"b96-5\">VII</p>\n<p id=\"b96-6\">\n<em>La consolidaci\u00f3n agrava los problemas administrativos y adjudicativos</em>\n</p>\n<p id=\"b96-7\">Crear una sola categor\u00eda de jueces conllevar\u00eda abrir una caja de pandora de la cual saldr\u00e1n graves problemas no susceptibles de ser superados mediante la simple y ut\u00f3pica soluci\u00f3n de un calendario maestro y de una distribuci\u00f3n rotativa administrativa de labores judiciales. Se ha se\u00f1a-lado que</p>\n<blockquote id=\"b96-8\">[piara algunos jueces, el quemarse (burnout) puede ser conse-cuencia de demasiadas rotaciones, como parte del sistema de circuito que sigue vigente en numerosas cortes superiores. El costo y los beneficios de los sistemas de circuitos requieren un serio examen, para determinar si un sistema concebido para mejorar la justicia, a trav\u00e9s de un territorio, est\u00e1 logrando en la pr\u00e1ctica ese prop\u00f3sito o si existen otros medios para alcanzar ese fin, menos costosos en t\u00e9rminos humanos. (Traducci\u00f3n nuestra.) C. Baar, <em>Judicial Appointments and the Quality of Adjudication: the American Experiense in a Canadian Perspective, </em>20 La Revue Juridique Th\u00e9mis 2, 22 (1986).</blockquote>\n<p id=\"b96-9\">El se\u00f1alamiento no es especulativo; as\u00ed lo demuestra la experiencia. Del Juez Arbona citamos in extenso:</p>\n<blockquote id=\"b96-10\">\u00bfC\u00f3mo se conjugar\u00edan esas salas del Tribunal General de Justicia de \u00fanico nivel?, esos jueces generales que en teor\u00eda ser\u00e1n responsables, en forma rotativa, de causas civiles gene-rales, en salones mixtos o especializados; desde estados provi-sionales de derecho hasta casos graves de asesinatos m\u00faltiples (las llamadas masacres de moda), incluyendo tambi\u00e9n determi-naciones de causa, vista preliminar, grave, menos grave, tr\u00e1n-sito, etc., etc., etc.</blockquote>\n<blockquote id=\"b96-11\">Ello obligar\u00eda, en sedes judiciales como las de San Juan, a prohibir que los jueces instalen cuadros o diplomas en sus ofi-<page-number citation-index=\"1\" label=\"33\">*33</page-number>ci\u00f1as, pues al poco tiempo habr\u00eda que mudarles de piso para tomar turnos en sala de investigaciones, salas de vista prelimi-nar, salas de tr\u00e1nsito, etc. y salas equipadas para atender jui-cios por jurado. En regiones extendidas, ello tambi\u00e9n implicar\u00eda rotaciones continuas dentro de las regiones, que incluyen pueblos distantes, y dificultad de contar con una oficina y secreta-ria asignada. \u00bfC\u00f3mo evitar que en tal rotaci\u00f3n el juez de lo criminal no se tope en juicio, con causas que atendi\u00f3 en vista preliminar o que antes investig\u00f3?</blockquote>\n<blockquote id=\"b97-5\">Implica que el juez del Tribunal de Primera Instancia \u201cMo-nonivel\u201d s\u00f3lo podr\u00e1 presidir anacr\u00f3nicos salones mixtos de civil, criminal, famiba, tr\u00e1nsito, etc. permanentemente, o especiali-zados, en cuyo \u00faltimo caso luego que cumpla un destaque como juez instructor, tendr\u00e1 dificultad en rendir la pr\u00f3xima enco-mienda en el \u00e1rea de lo criminal, en la mayor\u00eda de las sedes dentro de la misma regi\u00f3n. Ello es as\u00ed por la consabida raz\u00f3n que el debido proceso de ley impide que el mismo juez que atiende una etapa preliminar del proceso criminal est\u00e1 impe-dido de atender alguna siguiente en dicha causa. Para evitar la posibilidad de tal conflicto, dentro de un sistema tan sobrecar-gado como el nuestro, tal juez tendr\u00e1 que cumplir la pr\u00f3xima encomienda en lo civil o ser trasladado de regi\u00f3n judicial antes de poder volver a rendir servicio en lo criminal, para dar tiempo a que las causas que investig\u00f3 transiten totalmente por el sistema. Igual suceder\u00e1 cuando cumpla lo propio en vista pre-liminar, etc.</blockquote>\n<blockquote id=\"b97-6\">Este flujo y reflujo obligado en el \u00e1mbito de lo criminal, que comprender\u00e1 el 60% del taller combinado de tal Tribunal con-solidado, causar\u00e1 mayor trastorno en los salones de lo civil, que por ser menos recibir\u00e1n un impacto mayor en tal sentido.</blockquote>\n<blockquote id=\"b97-7\">Lo que resulta necesario segmentar en lo criminal, repercute negativamente en lo civil, dada la naturaleza distinta de su tr\u00e1mite. Tal inestabilidad causar\u00e1 estragos mayores e insalva-bles en la buena marcha de los salones de lo civil; entorpecer\u00e1 el ideal procesal afincado en la m\u00e1xima de que el mismo juez que inici\u00f3 el proceso lo termine. Con ello tambi\u00e9n se dificulta el sistema de asignaci\u00f3n de causas, que ahora delega en un s\u00f3lo juez el calendario total del sal\u00f3n; evitando responsabilidades compartidas, tan poco aconsejables en nuestro medio e idiosincrasia.</blockquote>\n<blockquote id=\"b97-8\">Si ahora resulta traum\u00e1tico para el Juez Presidente el espi-noso asunto de los traslados regionales, \u00bfc\u00f3mo ser\u00e1 cuando a ello se a\u00f1ada la continua rotaci\u00f3n de salas?; porque o vemos c\u00f3mo podr\u00e1 integrarse de otra forma un calendario totalmente mixto, que comprenda de todo el men\u00fa judicial, o un calendario maestro, en torno al cual rote la plantilla judicial.</blockquote>\n<blockquote id=\"b98-4\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"34\">*34</page-number>Por definici\u00f3n, un Tribunal General de Primera Instancia, que tenga como meta un calendario central (\u201cMaster Calendar\u201d) o rotar toda la plantilla judicial entre todo el taller judicial, <em>como ocurrir\u00e1 con la consolidaci\u00f3n, </em>no puede atender inte-reses particulares de jueces y es totalmente contrario a la especializaci\u00f3n, que muy bien nos ha servido para ayudar a mantener a flote el abusado sistema. Por ello la consolidaci\u00f3n y el calendario maestro est\u00e1n re\u00f1idos con la especializaci\u00f3n que es importante en muchas sedes judiciales de Puerto Rico. Ar-bona, <em>op. cit., </em>p\u00e1gs. 14-16.</blockquote>\n<p id=\"b98-5\">VIII</p>\n<p id=\"b98-6\">\n<em>Consolidaci\u00f3n no mejora proceso adjudicativo</em>\n</p>\n<p id=\"b98-7\">Los jueces existimos para servirle a la ciudadan\u00eda, ad-judicar sus casos e impartir una justicia r\u00e1pida. Toda la estructura organizacional y el aparato burocr\u00e1tico, las re-glas procesales, el personal, las facilidades, los recursos y dem\u00e1s factores deben viabilizar ese fin. Aceptamos que existen fallas.</p>\n<p id=\"b98-8\">No hay la m\u00e1s m\u00ednima experiencia o evidencia emp\u00edrica que sostenga el prop\u00f3sito primordial que anima la consoli-daci\u00f3n, a saber, mejorar la eficiente administraci\u00f3n de la justicia. \u201c[E]s claro que, aun cuando los sistemas judiciales y cortes de instancias pueden organizarse de amplias y concisas formas, <em>el proceso adjudicativo opera m\u00e1s o menos igual independientemente de su ubicaci\u00f3n o construcci\u00f3n.\u201d </em>(Traducci\u00f3n nuestra.) C.M. Kerwin, T. Henderson y C. <em>Baar, Adjudicatory Processes and the Organization of Trial Courts, </em>70 (N\u00fam. 2) Judicature 103 (1986).</p>\n<p id=\"b98-9\">Los estudiosos en la materia coinciden en que <em>es el pro-ceso adjudicativo </em>y no el modelo organizacional lo que ver-daderamente controla los efectos de la unificaci\u00f3n de las cortes. \u201cEl car\u00e1cter del proceso adjudicativo mitiga el im-pacto de los cambios formales en la estructura y en las l\u00edneas de jurisdicci\u00f3n legal \u2014aun ante la consolidaci\u00f3n total de los tribunales de instancia o el aumento centralizado de asignaci\u00f3n de los casos y los servicios administrativos <page-number citation-index=\"1\" label=\"35\">*35</page-number>de soporte.\u201d (Traducci\u00f3n nuestra.) T.A. Henderson, <em>et al., The Significance of Judicial Practice: The Effect of Unification on Trial Court Operations, </em>Washington, D.C., U.S. Department of Justice, 1984, p\u00e1gs. 66-67.</p>\n<p id=\"b99-5\">rx</p>\n<p id=\"b99-6\">\n<em>La consolidaci\u00f3n es contraria al principio de jerarqu\u00eda de jueces</em>\n</p>\n<p id=\"b99-7\">El principio de la jerarqu\u00eda de los jueces, <em>columna vertebral de nuestro actual dise\u00f1o constitucional judicial, </em>queda comprometido con la consolidaci\u00f3n. Aun los m\u00e1s fer-vientes propulsores de la <em>consolidaci\u00f3n </em>admiten que no todo asunto o controversia judicial son igualmente clasifi-cares; por el contrario, su adjudicaci\u00f3n precisa de un sis-tema de competencia y jerarqu\u00eda judicial.</p>\n<blockquote id=\"b99-8\">La categor\u00eda de jueces es esencial. En lo penal, es imposible legislar y medir a trav\u00e9s de una sola norma jur\u00eddica toda acci\u00f3n delictiva. Las clasificaciones de delitos \u2014ll\u00e1mense graves, me-nos graves, o de otro modo\u2014 subsistir\u00e1n. Alguien tendr\u00e1 que adjudicar los casos de infracciones menores de tr\u00e1nsito y orde-nanzas municipales. Otros jueces deber\u00e1n ventilar los casos graves ante jurados. En lo civil, no podemos atribuirle las mis-mas consecuencias legales a las distintas omisiones o acciones de la conducta. <em>Por ende, siempre ser\u00e1 necesario que alg\u00fan juez realice las funciones que al presente recaen sobre los Jueces Mu-nicipales y los Jueces de Distrito. </em>Es inevitable la asignaci\u00f3n m\u00e1s o menos permanente de jueces en las salas de investigaciones. Tambi\u00e9n se requiere que muchos residan en ciertos municipios de la isla y atiendan los asuntos que surjan en \u00e9stos y en las demarcaciones territoriales colindantes. (En-fasis suplido.) <em>In re Informe Com. Asesora Presidente, </em>supra, p\u00e1g. 189.</blockquote>\n<p id=\"b99-9\">El mismo modelo de la A.B.A. reconoce que un sistema unificado \u201cdebe tener un marco de funcionarios judiciales para asistir a los jueces ... presidiendo causas cortas y mo-ciones, todas las cuales est\u00e1n sujetas a revisi\u00f3n judicial\u201d. (Traducci\u00f3n nuestra.) <em>Standard Relations to Court Organi</em><page-number citation-index=\"1\" label=\"36\">*36</page-number><em>zation, </em>Section 1.12 (1990). Seg\u00fan Baar, \u201cesta pr\u00e1ctica su-giere que, lo m\u00e1s seguro persisten adjudicadores subordi-nados a\u00fan en un sistema unificado dedicado fuertemente al principio de igualdad judicial\u201d. (Traducci\u00f3n nuestra.) Baar, <em>Trial Unification in Practice, </em>supra, p\u00e1g. 182. Las categor\u00edas de jueces \u201cson un elemento ineludible de toda organizaci\u00f3n de dise\u00f1o piramidal realmente pragm\u00e1tica y balanceada\u201d. Id.</p>\n<p id=\"b100-5\">X</p>\n<p id=\"b100-6\">\n<em>La consolidaci\u00f3n debilita la tradicional carrera judicial</em>\n</p>\n<p id=\"b100-7\">Al respecto, un reputado jurista, Ra\u00fal Serrano Geyls, nos ha dicho que</p>\n<blockquote id=\"b100-8\">... el sistema actual ha creado valiosas tradiciones y pr\u00e1cticas que, salvo argumentos concluyentes en su contra que no co-nozco, le sirven de s\u00f3lido fundamento. Permite, adem\u00e1s, que en Puerto Rico pueda existir una carrera judicial de dos pasos que se inicia en el Tribunal de Distrito y termina en el Tribunal Superior, y que culmina, en muy contados casos, en el Tribunal Supremo. Esta clasificaci\u00f3n jer\u00e1rquica, con sus diferencias de sueldos, importancia en los asuntos a juzgar, prestigio en la profesi\u00f3n y la comunidad y oportunidad, aunque peque\u00f1a, de llegar al Tribunal Supremo, tiene necesariamente que ser un gran atractivo para muchos candidatos a jueces. <em>In re Informe Com. Asesora Presidente, </em>supra, p\u00e1g. 184, voto explicativo preliminar.</blockquote>\n<p id=\"b100-9\">XI</p>\n<p id=\"b100-10\">\n<em>Costos exorbitantes de la consolidaci\u00f3n</em>\n</p>\n<p id=\"b100-11\"><em>La consolidaci\u00f3n requiere un aumento sustancial y dra-m\u00e1tico \u2014innovador y </em>recurrente\u2014 <em>del presupuesto funcio-nal de las ramas judicial y ejecutiva.</em></p>\n<p id=\"b100-12\">Crear una sola categor\u00eda de jueces implica varias alternativas. El proyecto sometido sube los sueldos al Juez Presidente, Jueces Asociados del Tribunal Supremo, Jue-<page-number citation-index=\"1\" label=\"37\">*37</page-number>ces de Apelaciones y Jueces Superiores. Al nuevo cargo de magistrado-juez le asigna cincuenta mil d\u00f3lares ($50,000). Bajo esas escalas salariales actuales, el impacto inmediato es sustancial y conlleva los gastos incidentales tales como aportaciones y beneficios marginales al Fondo del Seguro del Estado y al Sistema del Retiro, a raz\u00f3n de un 22.10% anual por cada juez.</p>\n<p id=\"b101-7\">Desconocemos cu\u00e1ntos cientos de miles de d\u00f3lares m\u00e1s conllevar\u00e1 para los fiscales en el Departamento de Justicia \u2014seguro social entonces incluido\u2014 al igual que todo el personal auxiliar de los jueces y fiscales que ir\u00edan a desempe-\u00f1ar funciones y labores an\u00e1logas a la de los jueces del Tribunal Superior. De hecho, la Ley N\u00fam. 92 de 5 de diciembre de 1991 (4 L.P.R.A. sees. 35, 61, 121(a), 181(a), 191, 301, 307n y 32 L.RR.A. see. 2872) \u2014que autoriza al Juez Presidente a conceder una compensaci\u00f3n especial se-parada del sueldo a los jueces que ejerzan, durante m\u00e1s de treinta (30) d\u00edas, funciones correspondientes a una catego-r\u00eda superior\u2014 es un atisbo de esta realidad.</p>\n<p id=\"b101-8\">Desde 1987 destacamos que ello \u201cser\u00eda un \u00e1rea a eva-luarse separadamente y de manera macrosc\u00f3pica, para in-cluir los efectos indirectos originados en reclamos econ\u00f3mi-cos de igual trato, , que razonablemente cabe esperar que surjan entre los Fiscales del Tribunal de Distrito y los abo-gados de las entidades dedicadas a la defensa gratuita a los pobres. <em>In re Informe Com. Asesora Presidente, </em>supra, p\u00e1g. 186, voto explicativo preliminar.</p>\n<p id=\"b101-9\">XII</p>\n<p id=\"b101-4\">\n<em>La consolidaci\u00f3n crea jueces de categor\u00edas inferioridad eco-n\u00f3mica</em>\n</p>\n<p id=\"b101-5\">Inexplicablemente, la consolidaci\u00f3n mantiene a los jue-ces de distrito y municipales con los mismos sueldos, si-tu\u00e1ndolos de inmediato \u2014y potencialmente por los pr\u00f3xi-<page-number citation-index=\"1\" label=\"38\">*38</page-number>mos cinco (5) y ocho (8) a\u00f1os, respectivamente\u2014 <em>en una categor\u00eda de inferioridad econ\u00f3mica.</em></p>\n<p id=\"b102-5\">Su abolici\u00f3n paulatina, \u00bfsignifica que no se les aumen-tar\u00e1 m\u00e1s el sueldo? De serlo, bajo el esp\u00edritu de la Consti-tuci\u00f3n, \u00bfes v\u00e1lido y puede prevalecer un dise\u00f1o remunera-torio en el cual un juez municipal devengue un salario menor al de un alegado oficial judicial subordinado, el Juez Magistrado? Mantener esa escala salarial, \u00bfno es un modo sofisticado de reducirle sus sueldos?</p>\n<p id=\"b102-6\">XIII</p>\n<p id=\"b102-7\">\n<em>La consolidaci\u00f3n compromete futuras legislaturas a unos efectos permanentes en la duraci\u00f3n de los cargos de los jue-ces</em>\n</p>\n<p id=\"b102-8\">Ambas consecuencias \u2014salariales y en los t\u00e9rminos\u2014 una vez se conviertan en ley, <em>son pasos irreversibles no sus-ceptibles de ser superados por un estatuto. </em>Recu\u00e9rdese que nuestra Constituci\u00f3n, en su Art. I, Sec. 13, y Art. VI, Sec. 11, L.P.R.A., Tomo 1, <em>proh\u00edbe </em>tajantemente toda reducci\u00f3n de sueldos y en los t\u00e9rminos de nombramientos de los jueces.</p>\n<p id=\"b102-9\">XTV</p>\n<p id=\"b102-10\">\n<em>Otros se\u00f1alamientos de importancia</em>\n</p>\n<p id=\"b102-11\">A- <em>Funci\u00f3n de los jueces en las comisiones electorales</em></p>\n<p id=\"b102-12\">Ha sido motivo de preocupaci\u00f3n constante la utilizaci\u00f3n de los miembros de la Judicatura del pa\u00eds en funciones no judiciales relacionadas con los organismos electorales. <em>Se trata de una tarea con profundas ra\u00edces hist\u00f3ricas \u2014a nuestro juicio </em>necesarias\u2014 <em>y uno de los m\u00e1s elocuentes tributos a su integridad y honestidad.</em></p>\n<p id=\"b102-13\">No importa los sacrificios que ello conlleve, creemos</p>\n<blockquote id=\"b103-4\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"39\">*39</page-number>...que la naturaleza <em>casi sagrada </em>del procedimiento electoral exige que sus organismos sean presididos por personas libres de toda sospecha, duda o presi\u00f3n, y que el sistema represente la mayor pureza procesal. En este sentido, las enmiendas en los t\u00e9rminos de duraci\u00f3n en los cargos de jueces contribuyen y afianzan ese leg\u00edtimo reclamo.</blockquote>\n<blockquote id=\"b103-5\">Anticipamos que toda objeci\u00f3n, fundada sobre la actual pr\u00e1c-tica de presidir las comisiones locales electorales, puede supe-rarse si a esa tarea \u2014que hoy <em>no es </em>judicial\u2014 mediante legis-laci\u00f3n expresa, se le imparten todas las caracter\u00edsticas de una funci\u00f3n de naturaleza judicial. Bajo este enfoque, las interven-ciones de los jueces en esas comisiones dejar\u00edan de ser mera-mente ejecutivas y administrativas. Toda determinaci\u00f3n ten-dr\u00eda el imprim\u00e1tur de una adjudicaci\u00f3n judicial. Las variantes procesales que necesitaren ajustarse a ese dise\u00f1o podr\u00edan im-plantarse mediante enmiendas legislativas a la Ley Electoral de Puerto Rico. <em>In re Conferencia Judicial, </em>122 D.P.R. 420, 461 (1988), voto explicativo.</blockquote>\n<p id=\"b103-6\">Con ese tipo de enfoque, solucionar este problema no requiere que la consolidaci\u00f3n sustituya a los jueces muni-cipales y de distrito por el juez magistrado.</p>\n<p id=\"b103-7\">B. <em>Objeciones a restaurar el derecho de apelaci\u00f3n civil</em></p>\n<p id=\"b103-8\">El 29 de abril de 1992 sometimos a las respetables C\u00e1-maras Legislativas la ponencia en torno a los m\u00e9ritos y dem\u00e9ritos del propuesto <em>Tribunal de Apelaciones. </em>Reitera-mos ahora esa posici\u00f3n, con especial \u00e9nfasis en el criterio de que</p>\n<blockquote id=\"b103-9\">... [l]a reinstalaci\u00f3n de la apelaci\u00f3n civil como derecho cons-tituye un <em>retroceso. </em>Demostradamente, equiparar a todo liti-gante en una etapa postsentencia \u2014independientemente de los m\u00e9ritos de su causa\u2014 ha sido el factor que ha llevado a que los tribunales intermedios apelativos y de \u00faltima instancia est\u00e9n sobrecargados de apelaciones fr\u00edvolas. La apelaci\u00f3n compulso-ria implica que los foros apelativos no pueden dedicarle el tiempo necesario a los recursos meritorios que verdaderamente lo exigen.</blockquote>\n<blockquote id=\"b103-10\">Se ha dicho que la \u201ccreaci\u00f3n de nuevos tribunales parece que promueve la presentaci\u00f3n de m\u00e1s casos nuevos, <em>j.LJos sistemas de las cortes son como las carreteras, mientras m\u00e1s se constru-yen, mayor es el tr\u00e1nsito vehicular\u2019 \u201d. </em>Flango y Blair, <em>op. cit., </em><page-number citation-index=\"1\" label=\"40\">*40</page-number>p\u00e1g. 77. En este sentido debemos evitar que el remedio sea peor que la enfermedad. Ir\u00f3nicamente, en otras jurisdicciones la bu-rocratizaci\u00f3n de los procesos judiciales ha sido el resultado de reformas bien intencionadas como la propuesta ... dise\u00f1adas te\u00f3ricamente para hacer justicia r\u00e1pida y econ\u00f3mica. (Enfasis suplido.) <em>In re Informe Com. Asesora Presidente, </em>supra, p\u00e1gs. 237-239.</blockquote>\n<p id=\"b104-5\">Merece reproducirse parte del informe preparado por el Ledo. Jos\u00e9 Tr\u00edas Monge a la Comisi\u00f3n de lo Jur\u00eddico de la C\u00e1mara en 1958, al eliminarse el derecho de apelaci\u00f3n civil.</p>\n<blockquote id=\"b104-6\">Uno de los m\u00e9todos cl\u00e1sicos de descargar la labor de un tribunal de \u00faltima instancia consiste en la creaci\u00f3n de un <em>tribunal intermedio de apelaciones. </em>Diversas razones militan <em>contra </em>esta forma de intentar solucionar en Puerto Rico el actual problema de excesiva acumulaci\u00f3n de casos en nuestro Tribunal Supremo: <em>el alto costo </em>envuelto, tanto para el erario p\u00fablico como para los litigantes; la casi certeza de <em>demorar </em>a\u00fan m\u00e1s la deci-si\u00f3n final de nuestras controversias; y la indeseabilidad de <em>crear una nueva jerarqu\u00eda de jueces </em>en vez de mejorar las con-diciones de trabajo y elevar al m\u00e1ximo el prestigio de los actua-les cargos de juez superior y juez de distrito. La creaci\u00f3n de un tribunal intermedio de apelaciones en Puerto Rico no corres-ponder\u00eda, a mi juicio, a las particulares necesidades de nuestro medio. Nuestras circunstancias de vida, as\u00ed como el general dinamismo de nuestra sociedad, <em>exigen una organizaci\u00f3n senci-lla de tribunales que facilite la pronta impartici\u00f3n de la justi-cia, en vez de una organizaci\u00f3n complicada, a cuatro niveles, en que la inversi\u00f3n en tiempo y dinero que se exigir\u00eda de los liti-gantes podr\u00eda cerrar las puertas de nuestro tribunal de \u00faltima instancia a buena parte de nuestra poblaci\u00f3n.</em></blockquote>\n<blockquote id=\"b104-7\">La creaci\u00f3n de tribunales intermedios de apelaci\u00f3n o de divi-siones apelativas del tribunal de jurisdicci\u00f3n original general como medio de limitar la jurisdicci\u00f3n de un tribunal de \u00faltima instancia <em>obedece normalmente al deseo de rendirle pleites\u00eda al concepto de que cada litigante debe tener derecho a por lo menos una apelaci\u00f3n. </em>Tal concepto, a mi juicio, no se funda en una base realista. Es simple <em>ficci\u00f3n </em>suponer que los intereses de los litigantes est\u00e1n mejor protegidos mediante el reconocimiento de un derecho a apelar ante un tribunal que tiene sus calenda-rios congestionados que mediante el establecimiento de su de-recho a recurrir por v\u00eda de <em>certiorari </em>ante un tribunal de calen-<page-number citation-index=\"1\" label=\"41\">*41</page-number>darios despejados. Independientemente del estado de los calendarios, adem\u00e1s, es ficticio suponer que el recurso de ape-laci\u00f3n garantiza de por s\u00ed una revisi\u00f3n m\u00e1s cuidadosa que el recurso de <em>certiorari </em>o cualquier otro m\u00e9todo de revisi\u00f3n que descanse en la discreci\u00f3n del Tribunal. <em>En ambos casos las par-tes tienen amplia oportunidad para presentar sus puntos de vista y convencer al Tribunal de los m\u00e9ritos de los mismos. Si el Tribunal no considera que el fallo cuya revisi\u00f3n se solicita es err\u00f3neo poco ha de importar el nombre que se le d\u00e9 al recurso, si apelaci\u00f3n o [certiorari], </em>(Enfasis suplido.) 10 Diario de Sesiones de la Asamblea Legislativa, T. 3, p\u00e1gs. 1565-1566 (1958).</blockquote>\n<p id=\"b105-5\">Al presente, las quejas que hab\u00edan contra el dictamen de <em>no ha lugar </em>han quedado superadas con la pr\u00e1ctica adoptada por el Tribunal Supremo de explicar sus resolu-ciones al denegar todo auto de revisi\u00f3n.</p>\n<p id=\"b105-6\">El derecho a apelaci\u00f3n en casos civiles conjuntamente con el Tribunal de Apelaciones, a corto y largo plazo, con-llevar\u00e1 los males siguientes:</p>\n<p id=\"b105-7\">1) Institucionalizaci\u00f3n de un sistema que promueve el mal de la doble apelaci\u00f3n e incrementa las fr\u00edvolas.</p>\n<p id=\"b105-8\">2) La apelaci\u00f3n civil autom\u00e1tica elevar\u00e1 el n\u00famero de apelaciones, sobrecargar\u00e1 al Tribunal de Apelaciones y de-morar\u00e1 sustancialmente la soluci\u00f3n final de los casos.</p>\n<p id=\"b105-9\">3) En virtud del fen\u00f3meno y efecto de la \u201cTorre de Babel\u201d, el funcionamiento del Tribunal de Apelaciones en siete (7) salas aumentar\u00e1 la inestabilidad intra e intersa-las y afectar\u00e1 constantemente la certeza del precedente judicial.</p>\n<p id=\"b105-10\">4) Atrasar\u00e1 de nueve (9) meses a un (1) a\u00f1o el perfec-cionamiento de los casos. Requerir\u00e1 una Exposici\u00f3n Narra-tiva o una Transcripci\u00f3n de la Prueba. Aumentar\u00e1 sustan-cialmente los costos de apelaci\u00f3n en cantidades que oscilan razonablemente entre quinientos d\u00f3lares ($500) a tres mil d\u00f3lares ($3,000).</p>\n<p id=\"b105-11\">5) Requerir\u00e1 aumentar el presupuesto significativa-mente, al igual que la burocracia judicial. A la postre, be-neficiar\u00e1 mayormente a los abogados (jueces, fiscales, etc.) y muy poco a la ciudadan\u00eda.</p>\n<p id=\"b106-4\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"42\">*42</page-number>6) No aliviar\u00e1 sustancialmente las labores del Tribunal Supremo; el propio <em>Memorial Explicativo </em>acepta que las aumentar\u00e1.</p>\n<p id=\"b106-5\">XV</p>\n<p id=\"b106-6\">\n<em>Aumento en el n\u00famero de Jueces Asociados del Tribunal Supremo (objeciones)</em>\n</p>\n<p id=\"b106-7\">Como consecuencia de la consolidaci\u00f3n y reinstauraci\u00f3n del derecho apelativo en causas civiles, el <em>Memorial Expli-cativo, </em>p\u00e1gs. <em>57 </em>\u2014 58, vaticina <em>\u201cuna carga extraordinaria\u201d </em>so-bre el calendario del Tribunal Supremo. Por tal raz\u00f3n se expresa:</p>\n<blockquote id=\"b106-8\">La necesidad de que el Tribunal Supremo ejerza su facultad constitucional de reevaluar su funcionamiento y composici\u00f3n como complemento de esta reorganizaci\u00f3n integral se sugiere muy respetuosamente como imprescindible para el beneficio del Pueblo de Puerto Rico.</blockquote>\n<p id=\"b106-9\">Nos preocupa profundamente esta \u201csugerencia\u201d. Es con-traria a toda sana l\u00f3gica, incluso a las m\u00faltiples premisas que alegadamente animan la reorganizaci\u00f3n. Sobre todo, las cuestionables estad\u00edsticas sobre la proyecci\u00f3n y movi-mientos de casos y recursos que la apoyan. \u201cAl respecto, nos viene a la memoria la expresi\u00f3n \u2014un tanto humor\u00eds-tica pero imaginativa\u2014 de que las \u2018[estad\u00edsticas no deben usarse del mismo modo que una persona ebria utiliza un poste de alumbrado p\u00fablico, para aguantarse en vez de iluminarse. Muchas veces, con los n\u00fameros se hace demasiado\u2019. (Traducci\u00f3n nuestra.) T.E. Baker, <em>A Compendium of Proposals to Reform the United States Courts of Appeals, </em>XXXVII Univ. of Florida L.Rev. 225, 234 (1985).\u201d <em>In re Informe Com. Asesora Presidente, </em>supra, p\u00e1gs. 207-208, voto preliminar.</p>\n<p id=\"b106-10\">Bajo la conocida hip\u00f3tesis <em>program\u00e1tica </em>de que debe ha-ber un balance ideol\u00f3gico pol\u00edtico-partidista en el Tribunal <page-number citation-index=\"1\" label=\"43\">*43</page-number>Supremo, en reacci\u00f3n a su actual composici\u00f3n aflora un crudo intento de sobrecargar nuestro calendario con el \u00fanico prop\u00f3sito \u2014lo sabe el pueblo y campo\u2014 de forzarnos a aumentar la composici\u00f3n num\u00e9rica. Incluso, p\u00fablica-mente se han mencionado nombres de personas respeta-bles, pero en cuyas candidaturas sobresalen las credencia-les pol\u00edtico-partidistas. \u00bfContribuye ello a realzar el prestigio de este Tribunal? \u00bfD\u00f3nde queda la carrera judicial proclamada en el <em>Plan de Reorganizaci\u00f3n? </em>\u00bfPor qu\u00e9 descartar as\u00ed a los reputados y experimentados Jueces del Tribunal de Primera Instancia?</p>\n<p id=\"b107-5\">Ya en el pasado rechazamos semejante visi\u00f3n al decla-rar que \u201clos cargos de jueces no existen para ser llenados mediante movidas en el ajedrez pol\u00edtico, cuyas jugadas res-ponden exclusivamente a intereses ego\u00edstas partidistas in-mediatos, a resolver futuras posibles candidaturas electo-rales, o a proyectar hacia a\u00f1os venideros un poder pol\u00edtico presente ... [e]Z <em>tribunal ideal es el judicial; no el ideol\u00f3gico. </em>Aquel simpatiza con <em>todos </em>los litigantes. En lugar de me-ramente favorecer uno solo, se empe\u00f1a en hacerle justicia <em>a todos\u201d. Palabras en ocasi\u00f3n del juramento a los Jueces Superiores, </em>10 de enero de 1992, p\u00e1gs. 5 y 8.</p>\n<p id=\"b107-6\"><em>Ni el Poder Ejecutivo ni la Asamblea Legislativa debe-r\u00edan atentar as\u00ed contra la independencia judicial; menos debilitar nuestros procesos democr\u00e1ticos. Todo lo contrario, deber\u00edan retomar conciencia de las m\u00e1s sanas tradiciones constitucionales y de buen gobierno olvidadas por quienes hasta hace poco detentaron esos poderes. </em>Por ello recorda-mos nuestras reflexiones en ocasi\u00f3n de la ceremonia de juramentaci\u00f3n de los jueces de primera instancia el 25 de enero de 1990:</p>\n<blockquote id=\"b107-7\">En un foro colegiado \u2014como lo es este Tribunal\u2014 compuesto de personas de conciencias libres, es natural y saludable la plu-ralidad de juicios y enfoques. Por ende, no tienen cabida crite-rios aprior\u00edsticos basados en un reclamo de <em>solidaridad institu-cional, </em>y mucho menos la prevalencia de un mutismo individual <page-number citation-index=\"1\" label=\"44\">*44</page-number>sobre un asunto cardinal que directamente ata\u00f1e a la eficiente administraci\u00f3n de justicia: <em>la independencia judicial.</em></blockquote>\n<blockquote id=\"b108-5\">Esta, como ideal constitucional, m\u00e1s que una <em>pr\u00e9dica ocasio-nal, </em>es vivencia y experiencia vocacional diaria, producto de una constante e irreductible voluntad de un sentimiento inspi-rado en la mayor SINDERESIS y PASION DE HACER JUSTE CIA; \u2014en palabras de nuestro padre, Luis Negr\u00f3n Fern\u00e1ndez\u2014 \u2018la \u00fanica pasi\u00f3n que en la igualdad y aplicaci\u00f3n del Derecho le es permitido a un magistrado en todas las dimensiones de su responsabilidad p\u00fablica\u2019.</blockquote>\n<blockquote id=\"b108-6\">Ese sentido de justicia inmerso en la conciencia del juzgador, a veces no es comprendido por los otros dos poderes constitu-cionales que intervienen en el proceso de nominaci\u00f3n, renomi-naci\u00f3n y confirmaci\u00f3n de los jueces del pa\u00eds. <em>En los \u00faltimos a\u00f1os hemos observado una peligrosa variaci\u00f3n de enfoques y una de-valuaci\u00f3n en el reconocimiento de esta realidad. Algunos de us-tedes \u2014y otros </em>ausentes\u2014 <em>fueron irrazonablemente mantenidos por a\u00f1os en la angustiosa y precaria situaci\u00f3n de ver sus nom-bramientos vencidos. Otros experimentaron un enjuiciamiento basado en consideraciones extra\u00f1as a sus m\u00e9ritos, algunas de naturaleza revanchista. Ello constituye una seria erosi\u00f3n de los valores y premisas leg\u00edtimas en que tradicionalmente se apun-talaba el sabio y prudencial ejercicio de las facultades Ejecuti-vas y Senatoriales. </em>El inventario final ha sido dificultar gran-demente el reclutamiento y retenci\u00f3n de una judicatura de excelencia \u2014representada por ustedes, en detrimento de una sana administraci\u00f3n de la justicia.</blockquote>\n<blockquote id=\"b108-7\">ES LAMENTABLE COMO AVECES, SE OBSERVA LA <em>LE-TRA </em>DE LA CONSTITUCION, PERO SE <em>MATA </em>SU ESPIRITU. (\u00c9nfasis suplido.)</blockquote>\n<p id=\"b108-8\">Cualquier cambio en el n\u00famero de los Jueces Asociados en el Tribunal Supremo tiene que estar precedido de un estudio reflexivo y completo sobre los efectos reales, no te\u00f3-ricos, de la reorganizaci\u00f3n en nuestro calendario. Ese estu-dio deber\u00e1 evaluar la din\u00e1mica decisoria durante un pe-r\u00edodo de tiempo razonable, esto es, de veinticuatro (24) a treinta y seis (36) meses. <em>Actuar a la ligera ser\u00eda irresponsable. Alterar la composici\u00f3n es un remedio ex-tremo para situaciones extremas. Es menester examinar los h\u00e1bitos de estudio de los jueces, su \u00edndice de laboriosidad y, adem\u00e1s, ensayar otras medidas tales como el funciona-</em><page-number citation-index=\"1\" label=\"45\">*45</page-number><em>miento en las salas, el incremento en </em>el <em>personal auxiliar y otras.</em></p>\n<p id=\"b109-5\">XVI</p>\n<p id=\"b109-6\">\n<em>Conclusiones</em>\n</p>\n<p id=\"b109-7\">El inventario final de la consolidaci\u00f3n propuesta es <em>ne-gativo-, </em>contiene demasiadas lagunas e interrogantes para tener en cuenta su implantaci\u00f3n, m\u00e1xime en sustituci\u00f3n de un sistema judicial que, aunque muy sobrecargado, por re-gla general funciona eficientemente.</p>\n<p id=\"b109-8\">Inquieta c\u00f3mo de la noche a la ma\u00f1ana surgen en el pa\u00eds propuestas a ultranza para que importemos un mo-delo norteamericano experimental. Sus propulsores inten-tan echar por la borda las virtudes de nuestro sistema judicial unificado y su estructura flexible. Nos preocupa que hayamos ca\u00eddo como \u201cv\u00edctimas del \u2018an\u00e1lisis del libro de co-cina para viajeros que muchas veces falla en reflejar la realidad en la medida que puede ser un buen an\u00e1lisis\u2019. Los problemas de los tribunales ya no se definen en t\u00e9rminos de las necesidades de los litigantes o la norma de derecho, sino en t\u00e9rminos de soluciones estructurales disponibles\u201d. (Traducci\u00f3n nuestra.) C. Baar, <em>The Scope and Limit of Court Reform, </em>5 Just. Sys. J. 274, 284 (1979-1980).</p>\n<p id=\"b109-9\">No podemos recomendarle, de manera responsable, a la Asamblea Legislativa que exponga a la Rama Judicial a semejante riesgo en las dimensiones constitucionales, or-ganizacionales y operacionales. <em>Acabemos con la falacia de algunos te\u00f3ricos de continuar achacando los problemas de los tribunales a sus estructuras. </em>Variarlas \u201csin cambiar nuestras actitudes es meramente una permuta de f\u00e1cil apariencia, sin substrato \u00e9tico alguno\u201d. <em>In re Informe Com. Asesora Presidente, </em>supra, p\u00e1g. 240.</p>\n<p id=\"b109-10\">Desde 1991 en adelante, la Asamblea Legislativa y el Ejecutivo <em>trastocaron la sinton\u00eda funcional del Sistema Judicial </em>mediante una serie de modificaciones importantes, <page-number citation-index=\"1\" label=\"46\">*46</page-number>tales como la integraci\u00f3n del Tribunal Municipal al de Pri-mera Instancia, la creaci\u00f3n y posterior derogaci\u00f3n del Tribunal de Apelaciones e incluso unos cambios dram\u00e1ticos en la competencia.</p>\n<p id=\"b110-5\">En la Conferencia Judicial pasada dimos la</p>\n<blockquote id=\"b110-6\">... voz de alerta sobre los <em>verdaderos m\u00f3viles que subyacen en muchas de estas reformas, algunas con unos super\u00e1vits de dinero y otras sin presupuesto. </em>Tenemos la impresi\u00f3n de que se han creado <em>artificialmente crisis </em>que han servido para justificar nuevos puestos de jueces. Aparentemente esa estrategia a\u00fan subsiste.</blockquote>\n<blockquote id=\"b110-7\">As\u00ed se explica por qu\u00e9 ciertas de esas soluciones, al igual que las que ahora se proponen a t\u00edtulo de \u201creorganizaci\u00f3n\u201d, se reve-lan como absurdas, contraproducentes, contradictorias y de du-dosa validez constitucional. Han generado y contin\u00faan ejer-ciendo una insoportable presi\u00f3n sobre el sentido com\u00fan que al poco tiempo \u2014somos testigos de ello\u2014 provoca otra \u201creforma\u201d o \u201creorganizaci\u00f3n de la reforma\u201d.</blockquote>\n<blockquote id=\"b110-8\">Exhortamos p\u00fablicamente a los poderes pol\u00edticos del pa\u00eds in-tegrados por los miembros de todos los partidos que cesen de usar a los jueces municipales, de distrito y superiores, como <em>peones </em>en un juego de ajedrez pol\u00edtico-partidista, que entre otros nombres, se llama <em>consolidaci\u00f3n. </em>\u00a1Hasta cu\u00e1ndo va a so-meterse a la judicatura puertorrique\u00f1a y al pa\u00eds a reformas o reorganizaciones siguiendo el peligroso y perjudicial m\u00e9todo de <em>ajuste y error </em>(\u201ctrial &amp; error\u201d)!</blockquote>\n<blockquote id=\"b110-9\">Orientemos nuestros mejores esfuerzos y talento fuera de meros ejercicios de nomenclatura y de aspectos externos a la verdadera funci\u00f3n de hacer justicia, que con independencia de criterios partidistas, es la que en resumidas cuentas debemos reformar. Negr\u00f3n Garc\u00eda, <em>Ponencia Conferencia Judicial, </em>7 de abril de 1994, p\u00e1gs. 9-10.</blockquote>\n<p id=\"b110-10\">Conscientes de las fallas de los tribunales, necesitamos m\u00e1s jueces y recursos; menos reformas que contin\u00faen la subversi\u00f3n del esquema actual y la independencia judicial. Dejamos constancia de nuestra reserva a cualquier preten-si\u00f3n de \u201cexperimentar\u201d la consolidaci\u00f3n en una sola regi\u00f3n judicial. Esa alternativa podr\u00eda presentar escollos constitu-cionales por raz\u00f3n, precisamente, del Sistema Judicial unificado. Si los tribunales \u201cse encuentran abrumados de trabajo, no s\u00f3lo se toma lenta la justicia, sino que pierde <page-number citation-index=\"1\" label=\"47\">*47</page-number>en calidad; a ello se suele atribuir el fracaso o la inadecua-ci\u00f3n de muchas reformas procesales, por cuanto, en defini-tiva, el funcionamiento de las instituciones depende de los hombres que han de hacer las funciones\u201d. Ruiz P\u00e9rez, <em>op. cit., </em>p\u00e1g. 90.</p>\n<p id=\"b111-5\">El Plan de Reorganizaci\u00f3n de la Rama Judicial: \u00bfRE-FORMA o <em>DEFORMA ?</em></p>\n<p id=\"b111-6\">\u2014 O \u2014</p>\n<p id=\"b111-7\">Voto separado emitido por el</p>\n<author id=\"AtI\">Juez Asociado Se\u00f1or Rebollo L\u00f3pez.</author>\n<p id=\"b111-9\">Independientemente del hecho de que, en el momento jur\u00eddicamente apropiado, pudi\u00e9ramos estar de acuerdo con algunas de las determinaciones a las que llega una mayo-r\u00eda de los integrantes del Tribunal \u2014compuesta dicha ma-yor\u00eda por cinco (5) de sus integrantes\u2014 en la <em>resoluci\u00f3n </em>que se emite en el d\u00eda de hoy, en relaci\u00f3n con la propuesta Reforma del Sistema Judicial de Puerto Rico, <em>no podemos suscribir la misma.</em></p>\n<p id=\"b111-10\">Tampoco, por razones obvias, podemos suscribir el \u201cme-canismo procesal dual\u201d, <em>\u00fanico en la historia de este Tribunal, </em>mediante el cual esos cinco (5) Jueces no s\u00f3lo emiten una resoluci\u00f3n mayoritaria sino que un voto separado de uno de sus integrantes al cual se unen cuatro otros de los Jueces.</p>\n<p id=\"b111-11\">Somos del criterio, en primer lugar, que la referida re-soluci\u00f3n y el \u201cvoto mayoritario del Tribunal\u201d no s\u00f3lo resul-tan ser err\u00f3neos sino que los mismos <em>constituyen un acto ultra vires de este Tribunal en menosprecio de las prerroga-tivas constitucionales de las otras dos (2) Ramas del Go-bierno de Puerto Rico, realizado el mismo con total desaten-ci\u00f3n a los par\u00e1metros de nuestro ordenamiento que limitan el poder de la Rama Judicial. </em>En fin, somos de la opini\u00f3n que la mencionada actuaci\u00f3n no es propia, o digna, de esta <page-number citation-index=\"1\" label=\"48\">*48</page-number>Instituci\u00f3n, que es la que regenta la Rama Judicial de Puerto Rico.</p>\n<p id=\"b112-7\">\u00cd-H</p>\n<p id=\"b112-4\">Resulta, cuando menos, curioso que ni en la mencionada resoluci\u00f3n ni en el \u201cvoto del Tribunal\u201d la Mayor\u00eda hace menci\u00f3n del hecho relevante de que las <em>principales reco-mendaciones </em>que contiene el Plan de Reorganizaci\u00f3n N\u00fam. 1 de 1994 sobre la Rama Judicial sometido por el se\u00f1or Gobernador a la Asamblea Legislativa de Puerto Rico \u2014esto es, la consolidaci\u00f3n de los tribunales de primera ins-tancia, la creaci\u00f3n del cargo de magistrado y la creaci\u00f3n de un tribunal de apelaciones\u2014 <em>son exactamente las mismas que nos hiciera el Comit\u00e9 de Reforma Judicial y de Admi-nistraci\u00f3n del Tribunal de Primera </em>Instancia; comit\u00e9 com-puesto por distinguidos abogados a quienes <em>este Tribunal </em>les encomend\u00f3 la tarea de estudiar el Sistema Judicial y hacemos unas recomendaciones con miras a mejorar el Sistema Judicial puertorrique\u00f1o.<footnotemark>(1)</footnotemark> En cuanto a este Co-mit\u00e9, y en forma sumamente diplom\u00e1tica, el Tribunal me-ramente \u201creconoce\u201d la labor de sus miembros y \u201cagradece\u201d la aportaci\u00f3n de \u00e9stos. De manera, pues, que la mayor\u00eda del Tribunal, al tajantemente rechazar las recomendacio-nes que hiciera el Poder Ejecutivo, <em>igualmente est\u00e1 recha-zando las recomendaciones que hiciera el Comit\u00e9 de Re-forma Judicial que el propio Tribunal designara. </em>Tal parece que es este Tribunal el que tiene no s\u00f3lo el monopo-<page-number citation-index=\"1\" label=\"49\">*49</page-number>lio de la verdad sino de lo que resulta conveniente para nuestro Sistema Judicial.</p>\n<p id=\"b113-5\">En segundo lugar, la resoluci\u00f3n emitida, y el \u201cVoto del Tribunal\u201d, parecen cerrarle las puertas a todo plan <em>inme-diato </em>de reorganizaci\u00f3n del sistema judicial puertorri-que\u00f1o, condicionando el mejoramiento del sistema a que se hagan unas concesiones que se enumeran y haciendo as\u00ed caso omiso del cada d\u00eda mayor clamor, a esos efectos, de los ciudadanos de este Pa\u00eds. Parece ser que la mayor\u00eda en-tiende que el referido sistema s\u00f3lo puede ser mejorado con-forme al criterio personal y particular de los integrantes de este Tribunal.</p>\n<p id=\"b113-6\">Resulta, cuando menos, sorprendente la aseveraci\u00f3n de la Mayor\u00eda a los efectos de que se reafirma en su \u201cposici\u00f3n hist\u00f3rica de defender los postulados constitucionales que garantizan una Rama Judicial aut\u00f3noma e independiente, a fin de que la ciudadan\u00eda cuente con un sistema de impar-tir justicia que sea libre e imparcial...\u201d. Resoluci\u00f3n, p\u00e1g. 2. Tal parece que las situaciones var\u00edan dependiendo del color del cristal con el que se miren. Preferimos abstenernos de enumerar las ocasiones en que esa misma mayor\u00eda, en el pasado, ha permanecido muda e inmutable ante ataques y embestidas \u00e1 esa independencia judicial; ello por raz\u00f3n de que el <em>mero </em>recuerdo de dichas situaciones resulta ser su-mamente doloroso.</p>\n<p id=\"b113-7\">Por otro lado, la resoluci\u00f3n y el \u201cVoto del Tribunal\u201d que se emiten en el d\u00eda de hoy tienen los visos de una \u201copini\u00f3n consultiva\u201d; toda vez que por medio de los mismos este Tribunal \u2014al se\u00f1alar que el Plan del Primer Ejecutivo vul-nera los principios de independencia judicial y de separa-ci\u00f3n de poderes y que el mismo tendr\u00e1 el efecto de colocar a la Rama Judicial bajo el control de las otras dos (2) Ramas del Gobierno\u2014 declara, ipso facto y <em>sua sponte, </em>la incons-titucionalidad de <em>un proyecto de ley, </em>esto es, del Plan de Reorganizaci\u00f3n N\u00fam. 1 de 1994 sobre la Rama Judicial. <em>Esta determinaci\u00f3n que hace el Tribunal no s\u00f3lo se realiza en total ausencia de una controversia real y contenciosa, y sin siquiera haberse radicado acci\u00f3n alguna ante los tribu-</em><page-number citation-index=\"1\" label=\"50\">*50</page-number><em>nales, sino que es una jur\u00eddicamente err\u00f3nea. </em>Dicha actua-ci\u00f3n podr\u00eda tener la indeseable consecuencia de amedren-tar a las otras dos (2) Ramas de Gobierno en su leg\u00edtimo prop\u00f3sito de mejorar el sistema de administraci\u00f3n de la justicia en nuestro Pa\u00eds en beneficio de la ciudadan\u00eda del mismo, para lo cual est\u00e1n constitucionalmente facultados.</p>\n<p id=\"b114-8\">No podemos terminar sin expresar que la resoluci\u00f3n y el \u201cvoto del Tribunal\u201d tienen el transparente y obvio pro-p\u00f3sito de calmar los exaltados \u00e1nimos de los Jueces de Instancia; funcionarios que, con raz\u00f3n, se sienten abando-nados por este Tribunal desde hace mucho tiempo. La co-incidencia de que las referidas ponencias se certifiquen a menos de veinticuatro (24) horas de la celebraci\u00f3n de una Asamblea Extraordinaria de la Asociaci\u00f3n Puertorri-que\u00f1a de la Judicatura, en la cual se discutir\u00e1 la reforma judicial, no puede ser pasada por alto. <em>Mediante resolucio-nes y \u201cvotos mayoritarios\u201d como los presentes no se defiende al juez puertorrique\u00f1o. Se necesita algo m\u00e1s que mera palabrer\u00eda.</em></p>\n<p id=\"b114-9\">Dejamos para una ocasi\u00f3n apropiada el expresamos so-bre los m\u00e9ritos de las antes mencionadas propuestas de reforma.</p>\n<p id=\"b114-10\">\u2014 O \u2014</p>\n<p id=\"b114-11\">Voto particular emitido por la</p>\n<author id=\"AHO\">Juez Asociada Se\u00f1ora Naveira de Rod\u00f3n,</author>\n<judges id=\"AY\">al cual se unen el Juez Presidente Se\u00f1or Andr\u00e9u Garc\u00eda y los Jueces Asociados Se\u00f1ores Hern\u00e1n-dez Denton, Alonso Alonso y Fuster Berlingeri.</judges>\n<p id=\"AQ\">I</p>\n<p id=\"b114-4\">\n<em>Introducci\u00f3n</em>\n</p>\n<p id=\"b114-5\">A. <em>Ideolog\u00eda del cambio</em></p>\n<p id=\"b114-6\">El mundo contempor\u00e1neo se enfrenta a diversos y com piejos problemas y, como es tradicional, los gobiernos y sus <page-number citation-index=\"1\" label=\"51\">*51</page-number>sistemas institucionales son los llamados para enfrentarse a \u00e9stos. Sin embargo, hoy se cuestiona si estos sistemas tradicionales son adecuados para, atenderlos y solucionar-los y, a su vez, para enfrentar los nuevos retos. Existen teor\u00edas que sostienen que los sistemas burocr\u00e1ticos del Go-bierno no tienen la capacidad para ello; que se han conver-tido en obsoletos, en un estorbo en la consecuci\u00f3n de obje-tivos y acciones. Fundado en dichas teor\u00edas, surge un pensamiento de que es imperativo cambiar los sistemas existentes para lograr acciones que atiendan los nuevos problemas econ\u00f3micos, sociales y pol\u00edticos, y los nuevos re-clamos y las necesidades de la ciudadan\u00eda. D. Osborne y T. Gaebler, <em>Reinventing Government, </em>Nueva York, Ed. Plume, 1993, p\u00e1gs. 1-24. No cabe duda de que todos los sistemas institucionales presentan problemas burocr\u00e1ticos y de otra naturaleza que deben ser atendidos. En ese sentido, la teo-r\u00eda del cambio, bien estudiada y aplicada, es una oportuni-dad al presentar opciones para enfrentar los problemas cambiantes y cada vez m\u00e1s complejos. Claro est\u00e1, el cam-bio no puede constituir un fin en s\u00ed mismo. Es decir, cam-biar por cambiar.</p>\n<p id=\"b115-5\">En realidad, esta teor\u00eda sobre el cambio se ha conver-tido, equivocadamente, en una \u201cideolog\u00eda\u201d y no en un pro-ceso fundado en los estudios emp\u00edricos y en la experimen-taci\u00f3n controlada para evaluar sus efectos y tomar las medidas correctivas correspondientes. Landau, <em>On the Concept of a Self Correcting Organization, </em>33 Pub. Admin. Rev. 533-542 (nov.-dic. 1973); A. Wildavsky, <em>The Self-Evaluating Organization, </em>32 Pub. Admin. Rev. 509-520 (sept.-oct. 1972); C. Argyris y D. Sch\u00f3n, <em>Organizational Learning; A Theory of Action Perspective, </em>Ed. Addison Wesley Pub. Co.,1978, p\u00e1gs. 139-142; Heiberg, Nystrum y Starbuck, <em>Camping on Seesaws, Prescription for a Self-De</em><page-number citation-index=\"1\" label=\"52\">*52</page-number><em>signing Organization, </em>21 Admin. Sci. Q. 41-65 (Marzo 1976); Weick, <em>Educational Organization as Loosely Coupled Systems, </em>21 Admin. Sci. Q. 112-115 (Marzo 1976). Es fundamental recordar que el cambio fundado en proble-mas y elementos inestables o err\u00f3neos incrementa el riesgo del desplome institucional. Herbert, <em>The Architecture of Complexity, </em>The Sciences of the Artificial, p\u00e1gs. 193-229.</p>\n<p id=\"b116-5\">No se puede perder de vista o minimizar el principio fundamental de la administraci\u00f3n p\u00fablica de que la confia-bilidad del sistema es tan importante como la eficiencia del mismo. Por lo tanto, la b\u00fasqueda de mayor eficiencia no puede menoscabar la confiabilidad del propio sistema. Landau, <em>Redundancy, Rationality and the Problem of Duplication and Overlap, </em>77 Pub. Admin. Rev. 346-358 (Julio-Agosto 1969). Por otra parte, hay que tener presente que eficiencia no es sin\u00f3nimo de efectividad. Tratar de lograr mayor eficiencia, per se, podr\u00eda producir inefectividad en el funcionamiento del sistema y, por consiguiente, el des-plome del mismo, dejando una ciudadan\u00eda hu\u00e9rfana de servicios. Sanger, <em>The Challenger Disaster: A case of Discouraged \u201cFeedback\u201d from Engineers Tell of Punishment for Shuttle Testimony, </em>The New York Times Co., 11 de mayo de 1986.<footnotemark>(1)</footnotemark></p>\n<p id=\"b116-7\">Como cuesti\u00f3n de realidad, la mayor parte de las reor-ganizaciones institucionales generales abarcadoras lleva-das a cabo durante el siglo XX en Estados Unidos no han funcionado y se han convertido en una \u201chistoria de ret\u00f3rica\u201d. March y Olson, <em>Organizing Political Life: What </em><page-number citation-index=\"1\" label=\"53\">*53</page-number><em>Administrative Reorganization Tell Us about Government, </em>77 Am. Pol. Sci. Rev. 281-296 (1983).</p>\n<p id=\"b117-5\">B. <em>El compromiso de la Rama Judicial con una verda-dera reforma</em></p>\n<p id=\"b117-6\">Al evaluar el Plan de Reorganizaci\u00f3n propuesto por el Ejecutivo, quisi\u00e9ramos dejar claramente establecido que estamos conscientes de que los servicios que ofrece la Rama Judicial, al igual que su eficiencia, pueden ser mejorados. No cabe duda de que los tribunales de Puerto Rico encaran serios problemas que requieren una atenci\u00f3n adecuada de modo urgente. La mayor parte de tales pro-blemas existen desde hace mucho tiempo y la propia Rama Judicial los ha denunciado reiteradamente sin conseguir para su soluci\u00f3n la acci\u00f3n correspondiente de las ramas pol\u00edticas del gobierno, que son quienes tienen la autoridad para disponer remedios efectivos para los mismos.</p>\n<p id=\"b117-7\">Uno de esos graves problemas, a modo de ilustraci\u00f3n, es la inmanejable carga de trabajo que recae a\u00f1o tras a\u00f1o sobre el limitado n\u00famero de jueces del sistema. En 1992, por ejemplo, los jueces del Tribunal de Distrito y del Tribunal Superior, que sumaban doscientos siete (207) ese a\u00f1o, tuvieron que encarar juntos un total de cuatrocientos ochenta y cinco mil con tres (485,003) casos, para un pro-medio de dos mil trescientos cuarenta y tres <em>(2,343) casos por juez. </em>Esa carga no es s\u00f3lo onerosa en extremo, sino que es realmente inmanejable, sobre todo cuando se considera que la mayor parte de esos casos traen consigo innumera-bles procesos, tr\u00e1mites y gestiones particulares que requie-ren una cuidadosa y prolongada atenci\u00f3n del juez y de su escaso personal de apoyo. Haciendo esfuerzos de gran la-boriosidad, que exceden con gran frecuencia el horario regular de trabajo de otros servidores p\u00fablicos, estos jueces lograron resolver trescientos cuarenta y siete mil seiscien-tos treinta y siete (347,637) de los casos en cuesti\u00f3n, casi 72% de ellos, o sea, mil seiscientos setenta y nueve (1,679) casos por juez. Se resolvieron tantos casos a costa de gran-<page-number citation-index=\"1\" label=\"54\">*54</page-number>des sacrificios que a la larga desgastan los recursos huma-nos de la judicatura e impiden el mantenimiento de una estructura judicial permanente y plenamente productiva. Se resolvieron, adem\u00e1s, a veces con una premura que no es ideal trat\u00e1ndose de asuntos de tanta importancia como los que se atienden en los tribunales. Aun as\u00ed quedaron pen-dientes, para el pr\u00f3ximo a\u00f1o, miles de casos sin resolver, dando lugar a demoras que la ciudadan\u00eda con raz\u00f3n no tolera; dando lugar tambi\u00e9n a una justicia tard\u00eda, que no es la justicia ideal.</p>\n<p id=\"b118-5\">Son graves problemas como \u00e9ste, y otros que identifica-remos m\u00e1s adelante, los que claman una impostergable y prioritaria atenci\u00f3n. Una consideraci\u00f3n responsable de \u00e9s-tos, con miras a desarrollar soluciones, cuenta con nuestro m\u00e1s decidido respaldo y apoyo. .</p>\n<p id=\"b118-6\">C. <em>Reforma sin dislocaci\u00f3n</em></p>\n<p id=\"b118-7\">Ahora bien, cualquier propuesta de cambio que se haga y cualquier plan de reorganizaci\u00f3n que se vaya a implantar no puede, bajo circunstancia alguna, menoscabar la estabi-lidad y confiabilidad del sistema. Ante la crisis de violencia que estamos viviendo y los serios problemas sociales que confrontamos, Puerto Rico no puede darse el lujo de no tener una Rama Judicial fuerte y vigorosa que enfrente estos retos con valent\u00eda. Con el esp\u00edritu de lograr lo mejor para nuestro Pueblo es que haremos el an\u00e1lisis de la propuesta.</p>\n<p id=\"b118-8\">D. <em>Plan de Reorganizaci\u00f3n de la Rama Judicial pro-puesto por la Rama Ejecutiva</em></p>\n<p id=\"b118-9\">El 15 de abril de 1994 el Gobernador de Puerto Rico, Honorable Pedro Rosell\u00f3 Gonz\u00e1lez, present\u00f3 a la Asamblea Legislativa el Plan de Reorganizaci\u00f3n N\u00fam. 1 de la Rama Judicial de 1994 (en adelante plan de Reorganizaci\u00f3n). Con el beneficio de dicho plan, del Mensaje del Gobernador al someterlo, del Memorial Explicativo del plan, del Informe Final de la Reforma Judicial del Comit\u00e9 de Reforma Judi<page-number citation-index=\"1\" label=\"55\">*55</page-number>cial y de la Administraci\u00f3n del Tribunal de Primera Instan-cia de 18 de marzo de 1994 (en adelante Comit\u00e9 de Re-forma Judicial); de las deliberaciones sobre dicho informe llevadas a cabo por los participantes en la Conferencia Judicial celebrada el 7 de abril de 1994,<footnotemark>(2)</footnotemark> y tomando en con-sideraci\u00f3n los par\u00e1metros establecidos por la Ley N\u00fam. 88 de 15 de noviembre de 1993 \u2014conocida como la Ley de Reorganizaci\u00f3n de la Rama Judicial de 1993 (4 L.P.R.A. sec. In)\u2014 para la reorganizaci\u00f3n de la Rama Judicial y sin pretender ser exhaustivos, expresamos nuestro parecer institucional sobre el Plan de Reorganizaci\u00f3n.</p>\n<p id=\"b119-8\">HH * \u2014 I</p>\n<p id=\"b119-1\">\n<em>Trasfondo general de algunas reorganizaciones de sistemas judiciales encaminadas hacia un sistema unificado</em>\n</p>\n<p id=\"b119-2\">Durante las \u00faltimas d\u00e9cadas, los sistemas judiciales de los cincuenta (50) estados de la Naci\u00f3n americana han es-tado involucrados en procesos de evoluci\u00f3n y desarrollo. Con el fin de realizar sus responsabilidades eficiente-mente, a trav\u00e9s de una mejor administraci\u00f3n de los tribu-nales, algunos han pretendido robustecer la calidad de la justicia desarrollando reformas inspiradas en las propues-tas de Roscoe Pound sobre la unificaci\u00f3n de los tribunales. <footnotemark>(3)</footnotemark></p>\n<p id=\"b119-3\">La reestructuraci\u00f3n hacia la unificaci\u00f3n de los siste-mas judiciales de los estados surge como una soluci\u00f3n a problemas tales como la excesiva fragmentaci\u00f3n, la auto-nom\u00eda disfuncional de numerosas cortes con jurisdiccio-nes limitadas y concurrentes, los jueces con diversas cua-<page-number citation-index=\"1\" label=\"56\">*56</page-number>lifieacion.es y preparaci\u00f3n profesional (en ocasiones legos que presiden procesos civiles), y las diferentes fuentes presupuestarias. <footnotemark>(4)</footnotemark> Por lo tanto, los prop\u00f3sitos principales de la unificaci\u00f3n de los tribunales son reducir la fragmen-taci\u00f3n organizacional que permea en los sistemas judicia-les tradicionales de los estados y centralizar las funciones y responsabilidades administrativas a nivel estatal para proveer un centro de autoridad judicial.<footnotemark>(5)</footnotemark></p>\n<p id=\"b120-5\">El <em>National Institute of Law Enforcement and Criminal Justice </em>ha identificado cuatro (4) ingredientes principales necesarios para crear la unificaci\u00f3n de un sistema estatal de tribunales: (1) consolidaci\u00f3n y simplificaci\u00f3n de la es-tructura de los tribunales; (2) administraci\u00f3n centralizada del sistema; (3) adopci\u00f3n de reglas procesales uniformes a nivel central, y (4) presupuesto centralizado y financiado por el Gobierno estatal.<footnotemark>(6)</footnotemark></p>\n<p id=\"b120-6\">La administraci\u00f3n centralizada del sistema de justicia, a su vez, incluye, por lo menos, cuatro (4) preceptos: (1) aprobaci\u00f3n de leyes que autoricen al Tribunal Supremo del estado a formular todas las reglas de procedimientos con o sin la retenci\u00f3n del veto legislativo; (2) el derecho del Tribunal Supremo estatal (o del Juez Presidente o del Admi-nistrador de los Tribunales) a nombrar el personal admi-nistrativo del Sistema Judicial; (3) el derecho del Tribunal Supremo estatal (o del Juez Presidente o del Administra-dor de los Tribunales) a ubicar y reubicar todo el personal del sistema de acuerdo con las necesidades del mismo, y (4) <page-number citation-index=\"1\" label=\"57\">*57</page-number>la asignaci\u00f3n presupuestaria proveniente de fondos estatales. <footnotemark>(7)</footnotemark></p>\n<p id=\"b121-5\">Por otra parte se ha reconocido que la unificaci\u00f3n de los tribunales a nivel estatal requiere la creaci\u00f3n de un tribunal de apelaciones y de un tribunal de primera instancia. A nivel apelativo, un tribunal unificado combina las funcio-nes de revisi\u00f3n de los casos civiles y criminales. A nivel del Tribunal de Primera Instancia se han desarrollado varios patrones: (1) consolidaci\u00f3n de todos los tribunales en algu-nos condados o ciudades; (2) establecimiento de un Tribunal de Primera Instancia de jurisdicci\u00f3n general y reduc-ci\u00f3n del n\u00famero de niveles de tribunales con jurisdicci\u00f3n civil y criminal, limitada o especializada; (3) creaci\u00f3n de un tribunal general de primera instancia y una red unificada de tribunales menores para operar a trav\u00e9s del estado (un estado puede tener un tribunal de primera instancia que no incluya en su jurisdicci\u00f3n asuntos municipales, ej., Kansas, Missouri, Oklahoma y Wisconsin); (4) creaci\u00f3n de un solo tribunal de primera instancia con jueces del mismo nivel y la abolici\u00f3n de todo tribunal menor <em>(ej., </em>Connecticut y Washington D.C.), y (5) establecimiento de un solo tribunal de instancia pero con dos (2) o tres (3) niveles de jueces (ej., Illinois y Oklahoma tienen jueces y jueces asociados, Art. 6, Sec. 8, Const. Ill.; Art. 7, Sec. 8(a), Const. Okla.; Idaho tiene jueces y magistrados, Idaho Code, secs. 1-702, 1-2203; Kansas tiene jueces y jueces asociados, Kan. Stat. Ann., secs. 20-101, 20-301, 20-1423, 20-2501, y South Dakota tiene Jueces de Circuito, magistrados abogados y magistrados legos, S.D. Codified Laws Ann., secs. 16-6-1, 16-12A-12.1).<footnotemark>(8)</footnotemark></p>\n<p id=\"b121-6\">De la experiencia de otras jurisdicciones se desprende que determinar qu\u00e9 tipo de estructura, procedimientos o <page-number citation-index=\"1\" label=\"58\">*58</page-number>grado de unificaci\u00f3n es deseable para determinada juris-dicci\u00f3n es una tarea complicada. Requiere que se tomen en cuenta las diferentes y diversas caracter\u00edsticas, circuns-tancias y recursos de cada estado.<footnotemark>(9)</footnotemark> Hoy no todos los sis-temas judiciales de los estados de la Naci\u00f3n norteameri-cana est\u00e1n totalmente unificados. Algunos aspectos de las operaciones judiciales de unos estados reflejan mayor uni-ficaci\u00f3n que otros. Mas esto no es necesariamente un problema.</p>\n<blockquote id=\"b122-5\">A system that is too unified may become inflexible and lose advantages offered by local adaptability to changes and responsiveness to unique needs. Consequently, the optimum degree of court unification is a matter of balance between state and local interests, and that balance will vary according to the characteristics of each state.<footnotemark>(10)</footnotemark></blockquote>\n<p id=\"b122-6\">Todo lo antes rese\u00f1ado demuestra que resulta indispensable que antes de proponer y adoptar alg\u00fan plan de reor-ganizaci\u00f3n de la Rama Judicial se realicen los estudios em-p\u00edricos pertinentes. De esta forma se podr\u00e1n identificar, de forma fehaciente, los problemas, las caracter\u00edsticas y las necesidades particulares del sistema y los recursos dispo-nibles, para luego trazar las metas y los objetivos. No obs-tante, hay que tener presente que no existe un modelo or-ganizacional ideal que resulte adecuado para todos los sistemas judiciales. Nuestra Asamblea Legislativa as\u00ed lo reconoci\u00f3 en la Ley N\u00fam. 88, <em>supra, </em>que establece los cri-terios para realizar reformas de la Rama Judicial. En la Exposici\u00f3n de Motivos se indica que la reforma que se pro-ponga ser\u00e1 \u201cel resultado de estudios realizados por distin-tas entidades y personas producto de la actual estructura y funcionamiento de la Rama Judicial, dentro de nuestro marco constitucional, a trav\u00e9s de los a\u00f1os\u201d. 1993 Leyes de Puerto Rico 420, 421. Igual sentido recogi\u00f3 la Exposici\u00f3n <page-number citation-index=\"1\" label=\"59\">*59</page-number>de Motivos de la Ley N\u00fam. 11 de 2 de junio de 1993 (4 L.P.R.A. secs. 1, 2n, 35, 37, 61an, 301), que enmend\u00f3 la Ley de la Judicatura, Ley N\u00fam. 11 de 24 de julio de 1952 (4 L.P.R.A. secs. 1-2, 31, 33, 35, 37-37b, 61-62r, 91-92, 121-122, 151a-152, 181, 201n-202, 231-232, 301-304, 330-334, 362-362b, 381), cuando expres\u00f3 que las reformas que son indispensables para mejorar la calidad de la justi-cia \u201cdeben resultar de un an\u00e1lisis minucioso de los proble-mas de la Judicatura y los remedios completos a tales pro-blemas, c\u00f3nsonos con el mandato de nuestra Constituci\u00f3n, que salvaguarden la independencia de la Rama Judicial y que garanticen un sistema judicial unificado, justo, r\u00e1pido, eficiente y econ\u00f3mico\u201d. 1993 Leyes de Puerto Rico 32, 33. All\u00ed enf\u00e1ticamente se asever\u00f3 que no se quer\u00edan repetir los errores del pasado al imponer \u201ca la Rama Judicial y al Pueblo en general, una estructura judicial sin consulta previa y en contra de los deseos y mejores intereses de la Judicatura y de la comunidad\u201d. Id., p\u00e1g. 33.</p>\n<p id=\"b123-5\">En Puerto Rico no hemos estado ajenos a los movimien-tos de la reforma y unificaci\u00f3n de los tribunales. Con la aprobaci\u00f3n de la Primera Ley Org\u00e1nica de la Judicatura de 1950 se inici\u00f3 la reforma del sistema judicial puertorri-que\u00f1o y con ella la unificaci\u00f3n de los tribunales, proceso que culmin\u00f3 con la adopci\u00f3n de la Constituci\u00f3n del Estado Libre Asociado y de la Ley de la Judicatura de 1952.<footnotemark>(11)</footnotemark> El Art. V, Sec. 2 de la Constituci\u00f3n del Estado Libre Asociado, L.P.R.A., Tomo 1, ed. 1982, p\u00e1g. 355, cre\u00f3 una Rama Judicial integrada para los efectos de \u201cjurisdicci\u00f3n, funciona-miento y administraci\u00f3n\u201d. De otra parte, la Convenci\u00f3n Constituyente deleg\u00f3 en la Rama Legislativa las determi-naciones de competencia y organizaci\u00f3n. No obstante, se-g\u00fan el Ex Juez Presidente Se\u00f1or Tr\u00edas Monge, \u201c[l]a enume-raci\u00f3n que se hac\u00eda [sobre un sistema integrado] de tales <page-number citation-index=\"1\" label=\"60\">*60</page-number>aspectos cubr\u00eda ... todos los necesarios para el logro de una unificaci\u00f3n total\u201d.<footnotemark>(12)</footnotemark></p>\n<p id=\"b124-5\">De hecho, Puerto Rico es l\u00edder en los intentos de unifi-caci\u00f3n de los tribunales de Estados Unidos. Cuando se aprob\u00f3 e implant\u00f3 nuestro sistema en 1952, \u201ctan s\u00f3lo un estado, Nueva Jersey, contaba con un sistema judicial to-talmente unificado, aunque California, Connecticut, Maryland y Missouri y algunos condados en otras jurisdiccio-nes, experimentaban con elementos de la integraci\u00f3n de tribunales\u201d. (Escolio omitido.)<footnotemark>(13)</footnotemark></p>\n<p id=\"b124-6\">Hoy tenemos un solo Tribunal de Primera Instancia con tres (3) secciones: Tribunal Superior, Tribunal de Distrito y Tribunal Municipal. Para canalizar de forma ordenada los asuntos a trav\u00e9s del Tribunal de Primera Instancia, la Asamblea Legislativa ha aprobado una serie de leyes que establecen la competencia de estas secciones utilizando los criterios de materia, cuant\u00eda y territorio. Aunque tenemos varias categor\u00edas de jueces con diferentes cualificaciones en cuanto a edad y experiencia profesional para atender asuntos que presentan diferentes grados o niveles de difi-cultad, no tenemos los problemas de m\u00faltiples jurisdiccio-nes y competencias que aquejaban a algunos estados de la uni\u00f3n americana cuando comenzaron a unificar sus tribunales. En cuanto a la administraci\u00f3n centralizada de los tribunales, en Puerto Rico el Juez Presidente dirige la administraci\u00f3n de \u00e9stos y tiene la facultad para, de ser necesario, asignar a un juez, no importa su categor\u00eda, para atender cualquier asunto presentado ante el Tribunal de Primera Instancia.</p>\n<p id=\"b124-7\">De todas formas, a partir de 1952 en Puerto Rico no hemos estado est\u00e1ticos respecto a la b\u00fasqueda de alterna-tivas para mejorar y agilizar el funcionamiento y la admi-nistraci\u00f3n de los tribunales, de manera que \u00e9stos respon-<page-number citation-index=\"1\" label=\"61\">*61</page-number>dan mejor a las cambiantes necesidades de nuestro Pueblo. Se han realizado estudios, propuestas y reformas encami-nadas a tales fines.<footnotemark>(14)</footnotemark> Se propuso en el pasado<footnotemark>(15)</footnotemark> y se pro-pone ahora la consolidaci\u00f3n del Tribunal Superior, de Dis-trito y Municipal siguiendo los modelos de los estados de Connecticut, Dakota del Norte, Minnesota y de la capital federal, Washington, D.C. Ya que el Plan de Reorganiza-ci\u00f3n hace referencia a estos sistemas y los utiliza como modelos, procede que, a <em>grosso modo, </em>examinemos los pro-blemas que confrontaban estas jurisdicciones y las solucio-nes aut\u00f3ctonas que se le encontraron a \u00e9stos a trav\u00e9s de la reestructuraci\u00f3n de los sistemas judiciales.<footnotemark>(16)</footnotemark> Por ser la jurisdicci\u00f3n de Connecticut la que m\u00e1s influenci\u00f3 el Plan de Reorganizaci\u00f3n ante nuestra consideraci\u00f3n, la discuti-remos aparte y de forma m\u00e1s extensa en el Ac\u00e1pite III.</p>\n<p id=\"b125-3\">A. <em>Minnesota</em></p>\n<p id=\"b125-4\">Actualmente el Sistema Judicial de Minnesota consta de un Tribunal Supremo,<footnotemark>(17)</footnotemark> un Tribunal Apelativo<footnotemark>(18)</footnotemark> y un Tribunal de Primera Instancia compuesto por once (11) dis-tritos judiciales con jurisdicci\u00f3n general.<footnotemark>(19)</footnotemark> La administra-ci\u00f3n de los tribunales est\u00e1 centralizada en la Oficina del Administrador de los Tribunales <em>(Court </em>Administrator) <page-number citation-index=\"1\" label=\"62\">*62</page-number>quien es nombrado y supervisado por el Tribunal Supremo.<footnotemark>(20)</footnotemark></p>\n<p id=\"b126-5\">Antes de la reorganizaci\u00f3n del sistema judicial, Minnesota ten\u00eda problemas de excesiva fragmentaci\u00f3n de los tribunales y de sus respectivas jurisdicciones; presupuesto y administraci\u00f3n descentralizada, y preparaci\u00f3n, experien-cia y salarios desiguales para los jueces.</p>\n<p id=\"b126-6\">Mediante la consolidaci\u00f3n, Minnesota unific\u00f3 las cortes de distrito, de los condados y de los municipios. Ahora, cada distrito canaliza los asuntos que le son sometidos a trav\u00e9s de las divisiones de asuntos criminales, civiles, de familia y de menores, entre otras. Tambi\u00e9n elimin\u00f3 salas especializadas como, por ejemplo, la que atend\u00eda violacio-nes de tr\u00e1nsito <em>(Traffic Violations Bureau) </em>y la que ve\u00eda casos relacionados con ordenanzas municipales <em>(Ordinance Violations </em>Bureau).<footnotemark>(21)</footnotemark> A pesar de la unificaci\u00f3n realizada, todav\u00eda hay \u2014en dos (2) distritos\u2014 un tribunal de testa-mentar\u00eda o sucesorio <em>(Probate Court)</em><footnotemark><em>(22)</em></footnotemark><em> </em>y un Tribunal Municipal en los condados de Hennepin y Ramesy.<footnotemark>(23)</footnotemark> El es-tado cuenta, adem\u00e1s, con un programa de arbitraje llamado Resoluci\u00f3n de Disputas de la Comunidad <em>(Community Dispute Resolution) </em>que sirve para resolver dispu-tas entre partes que se someten voluntariamente a dicho programa.<footnotemark>(24)</footnotemark> Por \u00faltimo, se cre\u00f3, para resolver reclamacio-nes de menor cuant\u00eda, un Tribunal de Conciliaci\u00f3n <em>(Conciliation Court) </em>como una divisi\u00f3n del Tribunal de Distrito. <footnotemark>(25)</footnotemark></p>\n<p id=\"b126-7\">B. <em>Dakota del Norte</em></p>\n<p id=\"b126-8\">Antes de la reforma judicial, Dakota del Norte ten\u00eda un <page-number citation-index=\"1\" label=\"63\">*63</page-number>sistema judicial totalmente fragmentado. Hab\u00edan tribuna-les de distrito, tribunales del condado con jurisdicci\u00f3n am-plia o general, tribunales del condado con jurisdicci\u00f3n limi-tada, Jueces de Paz y tribunales municipales. Solamente los jueces de los tribunales de distrito y de los condados con jurisdicci\u00f3n limitada ten\u00edan que ser abogados.</p>\n<p id=\"b127-5\">Contrario a Puerto Rico, los m\u00f3viles de la reorganiza-ci\u00f3n inclu\u00edan resolver los problemas sobre la diversidad en los requisitos en la educaci\u00f3n y/o adiestramiento de los jue-ces, la disparidad en los sueldos de los jueces, el alto n\u00fa-mero de plazas judiciales comparado con la densidad po-blacional del estado y la movilizaci\u00f3n de los jueces a trav\u00e9s del estado debido a la fragmentaci\u00f3n de tribunales y jurisdicciones.</p>\n<p id=\"b127-6\">La reforma judicial en Dakota del Norte consolid\u00f3 los tribunales de distrito, de los condados y de las cortes mu-nicipales en un Tribunal de Primera Instancia con jurisdic-ci\u00f3n general. Este tribunal est\u00e1 compuesto por siete (7) distritos.<footnotemark>(26)</footnotemark> La consolidaci\u00f3n fue paulatina y culminar\u00e1 en 1995.</p>\n<p id=\"b127-7\">Por otra parte, se redujeron las plazas de jueces, aunque a\u00fan existen las de magistrados, funcionarios judiciales con responsabilidades adjudicativas <em>(judicial </em>referees) y jueces temporeros.<footnotemark>(27)</footnotemark> El Tribunal Supremo de Dakota del Norte es responsable de la administraci\u00f3n de los tribunales.<footnotemark>(28)</footnotemark></p>\n<p id=\"b127-8\">C. <em>Washington, D.C.</em></p>\n<p id=\"b127-9\">A trav\u00e9s de su historia, la capital de la Naci\u00f3n ha tenido muchos tribunales y ha sufrido cambios continuos en el Sistema Judicial, lo que ha creado una gran confusi\u00f3n.<footnotemark>(29)</footnotemark> <page-number citation-index=\"1\" label=\"64\">*64</page-number>El sistema judicial del Distrito de Columbia estaba carente de coherencia, visi\u00f3n y planificaci\u00f3n. <footnotemark>(30)</footnotemark> No fue sino hasta 1970 que el Congreso norteamericano inici\u00f3 la reorganiza-ci\u00f3n planificada de los tribunales del Distrito de Columbia, aprobando el <em>Court Reform and Criminal Procedure Act.</em><footnotemark><em>(31)</em></footnotemark><em> </em>Mediante esta ley se consolidaron tres (3) tribunales: el Tribunal de Asuntos Generales <em>(Court of General </em>Session), el Tribunal de Distrito de Menores <em>(District\u2019s Juvenile </em>Court) y el Tribunal de Asuntos Contributivos <em>(Tax Court), </em>en un tribunal general llamado el Tribunal Superior del Distrito de Columbia <em>(Superior Court of the District of Columbia). </em>Este tiene jurisdicci\u00f3n sobre todos los asuntos civiles y sobre los casos criminales bajo las leyes del Dis-trito, excepto aquellos que. son de jurisdicci\u00f3n exclusiva de los tribunales federales. Dicho tribunal tiene cinco (5) sec-ciones: Criminal <em>(Criminal), </em>Familia <em>(Family), </em>Testamen-tar\u00eda (Pr<em>obate) </em>y Contribuciones <em>(Tax Divisions) </em>y puede ser dividido en todas aquellas secciones que el Tribunal Superior considere necesarias.<footnotemark>(32)</footnotemark> Adem\u00e1s, cuenta con una divisi\u00f3n para atender reclamaciones de menor cuant\u00eda <em>(Small Claims and Conciliation </em>Branch).<footnotemark>(33)</footnotemark> Para poner en vigor el principio de unificaci\u00f3n, el Congreso elimin\u00f3 las numerosas cortes especializadas con jurisdicci\u00f3n limitada que exist\u00edan y aument\u00f3 el n\u00famero de jueces del Tribunal Superior.</p>\n<p id=\"b128-5\">La Corte de Apelaciones del Distrito de Columbia <em>(District of Columbia Court of Appeals) </em>es el m\u00e1s alto tribunal del foro.<footnotemark>(34)</footnotemark> Las decisiones de este tribunal las puede revi-sar el Tribunal Supremo de Estados Unidos.<footnotemark>(35)</footnotemark></p>\n<p id=\"b128-6\">En cuanto a la administraci\u00f3n de los Tribunales del Dis-<page-number citation-index=\"1\" label=\"65\">*65</page-number>trito de Columbia, el Congreso deleg\u00f3 esta funci\u00f3n a un comit\u00e9 <em>(Joint Committee on Judicial Administration in the District of Columbia) </em>compuesto por el Juez Presidente del Tribunal de Apelaciones, un Juez Asociado de este Tribunal, el Juez Presidente del Tribunal Superior y dos (2) Jue-ces Asociados de este Tribunal. Este comit\u00e9 tiene bajo su supervisi\u00f3n al Oficial Ejecutivo de los Tribunales de Dis-trito de Columbia, funcionario a cargo de la administraci\u00f3n. <footnotemark>(36)</footnotemark></p>\n<p id=\"b129-3\">D. <em>Observaciones generales</em></p>\n<p id=\"b129-4\">En los sistemas judiciales de los estados que hemos exa-minado y que fueron tomados como modelo para la pro-puesta reforma no se adopt\u00f3 un modelo de unificaci\u00f3n uniforme. Los diferentes tribunales de primera instancia que se crearon ten\u00edan jurisdicci\u00f3n general y divisiones para canalizar los asuntos en t\u00e9rminos de materia y cuant\u00eda. En algunos de los estados tambi\u00e9n se crearon otros funcionarios judiciales con responsabilidades adjudi-cativas <em>(referees), </em>magistrados, etc., para la tramitaci\u00f3n de los casos. En otros a\u00fan subsisten tribunales especializados para cierto tipo de asuntos. Todo lo cual demuestra que las reorganizaciones mediante la unificaci\u00f3n de los distintos sistemas judiciales se hicieron de forma aut\u00f3ctona y esta-ban encaminadas a resolver los problemas espec\u00edficos que hab\u00edan sido previamente identificados a trav\u00e9s de estudios emp\u00edricos.</p>\n<p id=\"b129-5\">Cabe se\u00f1alar que ninguno de los estados en los que se ha fundado la actual propuesta para la reforma judicial ten\u00eda el grado de unificaci\u00f3n alcanzado en Puerto Rico tras la adopci\u00f3n de la Constituci\u00f3n del Estado Libre Asociado en 1952. Por lo tanto, los problemas de dichos estados no eran ni son los que enfrentamos actualmente en nuestro sistema.</p>\n<p id=\"b130-9\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"66\">*66</page-number>III</p>\n<p id=\"b130-4\">\n<em>Expresiones generales sobre el Plan de Reorganizaci\u00f3n de la Rama Judicial de 1994</em>\n</p>\n<p id=\"b130-5\">Primeramente quisi\u00e9ramos reconocer que existen en nuestro Sistema Judicial serios problemas de acumulaci\u00f3n de casos, retraso en los se\u00f1alamientos, en el env\u00edo de las notificaciones por las Secretar\u00edas y en la soluci\u00f3n de los casos, y que nos hace falta modernizar el ofrecimiento de los servicios utilizando lo que la tecnolog\u00eda moderna tenga que ofrecer y que en muchos sitios carecemos del personal de apoyo y de las facilidades adecuadas. Debemos, pues, examinar si el Plan de Reorganizaci\u00f3n tambi\u00e9n atiende es-tas \u00e1reas que nos preocupan. La soluci\u00f3n de estos proble-mas resulta indispensable para lograr el objetivo b\u00e1sico del Plan de Reorganizaci\u00f3n de que los tribunales puedan dis-poner de forma \u201cjusta, r\u00e1pida, efectiva y eficiente de los [casos] sometidos ante [su] consideraci\u00f3n\u201d. Mensaje del Go-bernador, p\u00e1g. 2.</p>\n<p id=\"b130-6\">Para colocar el plan propuesto en correcta perspectiva, comenzaremos por auscultar c\u00f3mo fue que se realiz\u00f3 la re-organizaci\u00f3n en el estado de Connecticut. \u00c9ste fue uno de los estados en donde se implantaron los est\u00e1ndares de ad-ministraci\u00f3n judicial establecidos por la A.B.A. y en el que m\u00e1s se apoyaron los autores del Plan de Reorganizaci\u00f3n. A.B. Fisser, \u201cStructural change and its Implementation in the Connecticut Court System\u201d, en <em>Court Reform in Seven States, </em>Virginia, Ed. A.B.A., 1980, p\u00e1gs. 57-86.</p>\n<p id=\"b130-7\">En Connecticut, <em>antes de llevar a cabo los cambios en la estructura del tribunal, </em>se identificaron los problemas exis-tentes <em>mediante estudios emp\u00edricos y te\u00f3ricos. </em>Se encontr\u00f3 que el principal problema en ese estado era la ramificaci\u00f3n que hab\u00eda en el sistema de justicia. Es decir, exist\u00edan alre-dedor de trece (13) tribunales, cada uno con jurisdicci\u00f3n exclusiva en determinadas materias. Ello provocaba, entre otras cosas, acumulaci\u00f3n y atraso en la soluci\u00f3n de los <page-number citation-index=\"1\" label=\"67\">*67</page-number>casos. Tambi\u00e9n exist\u00eda una gran cantidad de jueces, multi-plicidad de sistemas administrativos y diversas reglamen-taciones y procedimientos para los distintos tribunales.</p>\n<p id=\"b131-5\">La consolidaci\u00f3n all\u00ed realizada, distinto a lo que ahora se pretende en Puerto Rico, fue el producto de varios estu-dios, tanto te\u00f3ricos como emp\u00edricos, llevados a cabo por or-ganizaciones p\u00fablicas y privadas. En la reforma realizada en Connecticut, la Rama Judicial tuvo una participaci\u00f3n activa y determinante. Mucho antes de llevarse a cabo la unificaci\u00f3n se realiz\u00f3 un desarrollo administrativo consis-tente en la centralizaci\u00f3n de las funciones de los distintos componentes de la Rama Judicial. Entr\u00e9 los asuntos estu-diados estuvo el determinar la adecuaci\u00f3n de la infraes-tructura con especial \u00e9nfasis en el n\u00famero de empleados y otros recursos necesarios para lograr la reforma y la dispo-nibilidad de facilidades f\u00edsicas. La Oficina de An\u00e1lisis Ge-rencial de la Rama Judicial llev\u00f3 a cabo estudios sobre el funcionamiento de los tribunales y se hicieron proyecciones en cuanto al volumen de trabajo que generar\u00eda la consolidaci\u00f3n. De igual forma se estudi\u00f3 el impacto fiscal que tendr\u00eda la restructuraci\u00f3n del Sistema Judicial.</p>\n<p id=\"b131-6\">Los art\u00edculos que se han escrito sobre la reorganizaci\u00f3n del estado de Connecticut se\u00f1alan como logros importan-tes, aim antes de culminarse el proceso de unificaci\u00f3n, los siguientes:</p>\n<p id=\"b131-7\">1. La creaci\u00f3n de un director administrativo de los tribunales.</p>\n<p id=\"b131-8\">2. La presentaci\u00f3n de im informe anual al Gobernador y a la Legislatura sobre las facilidades requeridas para la reforma.</p>\n<p id=\"b131-9\">3. La creaci\u00f3n de un sistema computadorizado de pro-cesamiento de datos para brindar informaci\u00f3n estad\u00edstica que ha de ser utilizada en la implantaci\u00f3n de los planes y para realizar proyecciones sobre el movimiento de casos que producir\u00eda la unificaci\u00f3n.</p>\n<p id=\"b131-10\">4. La creaci\u00f3n de una oficina de planificaci\u00f3n.</p>\n<p id=\"b132-2\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"68\">*68</page-number>5. La centralizaci\u00f3n de todos los asuntos de personal.</p>\n<p id=\"b132-3\">6. El otorgar poder a la Rama Judicial para aprobar sus reglas de funcionamiento.</p>\n<p id=\"b132-4\">7. La creaci\u00f3n de una oficina que estudiara las reglas procesales existentes y ver como se afectar\u00edan con los cam-bios estructurales que deben realizarse.</p>\n<p id=\"b132-5\">8. El establecimiento de doce (12) distritos judiciales unificados en una sola jurisdicci\u00f3n.</p>\n<p id=\"b132-6\">9. La creaci\u00f3n de jueces administradores para las dis-tintos distritos judiciales.</p>\n<p id=\"b132-7\">10. La autoridad concedida al Juez Presidente para la flexible utilizaci\u00f3n de las facilidades, el personal y las asig-naciones judiciales.</p>\n<p id=\"b132-8\">11. La eliminaci\u00f3n gradual de la jurisdicci\u00f3n exclusiva de los distintos tribunales y el establecimiento de una ju-risdicci\u00f3n general.</p>\n<p id=\"b132-9\">12. El establecimiento de un control administrativo centralizado.</p>\n<p id=\"b132-10\">Una de las dificultades con que se confront\u00f3 y tuvo que superar el estado de Connecticut para llevar a cabo la uni-ficaci\u00f3n fue lo relacionado con las facilidades f\u00edsicas. Mu-chas de \u00e9stas eran inadecuadas y estaban subdesarrolla-das o mal ubicadas. Esto surgi\u00f3 del estudio evaluativo que se hizo de las facilidades existentes. Hubo que planificar para adecuar, de forma ordenada, las facilidades existentes a las necesidades de la reorganizaci\u00f3n proyectada antes de aprobarla e implantarla. Como podr\u00e1 observarse, antes de llevarse a cabo la consolidaci\u00f3n se realizaron una serie de estudios y se dieron varios pasos preliminares que sirvie-ron para ofrecer una idea clara de qu\u00e9 era lo que se quer\u00eda lograr y la forma efectiva de hacerlo.</p>\n<p id=\"b132-11\">El art\u00edculo de Fisser destaca que hubiese sido muy dif\u00ed-cil, sino imposible, llevar a cabo los cambios estructurales necesarios para el \u00e9xito de la reorganizaci\u00f3n si a la Rama Judicial se le hubiese requerido que los realizara simult\u00e1-neamente con la implantaci\u00f3n de la unificaci\u00f3n y los cam-<page-number citation-index=\"1\" label=\"69\">*69</page-number>bios administrativos que \u00e9sto entra\u00f1aba. La capacidad ad-ministrativa y la infraestructura f\u00edsica de la Rama Judicial se desarroll\u00f3 adecuadamente, antes de aprobar la legisla-ci\u00f3n que consolidaba los distintos tribunales. Los cambios estructurales fueron sustentados y avalados por estudios en los cuales se recogi\u00f3 y evalu\u00f3 evidencia emp\u00edrica.</p>\n<p id=\"b133-6\">Fue luego de realizar las gestiones antes rese\u00f1adas que el Sistema Judicial de Connecticut qued\u00f3 establecido de forma consolidada y centralizada. En la actualidad su ju-dicatura est\u00e1 considerada como la que m\u00e1s se acerca a un sistema unificado en Estados Unidos.<footnotemark>(37)</footnotemark> Este estado tiene un solo tribunal de primera instancia, una sola clase de jueces y un sistema administrativo centralizado.</p>\n<p id=\"Az\">La Oficina Administrativa Central se encarga de super-visar y controlar todos los aspectos del Sistema Judicial. Todo lo relacionado con asuntos judiciales y administrati-vos se maneja desde dicha oficina. El Sistema Judicial de Connecticut es un organismo simple que combina todos los aspectos administrativos y judiciales en una estructura directiva central.</p>\n<p id=\"b133-7\">Existe un solo Tribunal de Primera Instancia \u2014el Tribunal Superior\u2014 que opera con una sola clase o categor\u00eda de juez. Los jueces son asignados, despu\u00e9s de un tiempo predeterminado, a una nueva localizaci\u00f3n. Todas las cortes funcionan bajo un sistema unificado de reglas y procedimientos. Existen tres (3) divisiones del Tribunal Superior: civil, criminal y familia. Cada una de las cuales tiene un Juez Presidente <em>{Chief Justice). </em>Cada distrito judicial tiene un Juez Administrador con autoridad sobre to-dos los Jueces Superiores. \u00c9ste act\u00faa en coordinaci\u00f3n con el Director Administrativo de los Tribunales. Tambi\u00e9n hay una oficina administrativa de los tribunales que tiene, am-plias facultades relacionadas con los aspectos administra-tivos de la Rama Judicial.</p>\n<p id=\"b133-8\">La aprobaci\u00f3n de reglas de procedimientos para el tri<page-number citation-index=\"1\" label=\"70\">*70</page-number>bunal, as\u00ed como la asignaci\u00f3n de los jueces se realizan de forma central. Asimismo, la mayor\u00eda de los servicios admi-nistrativos tales como educaci\u00f3n judicial, presupuesto, personal y relaciones con la comunidad son responsabilidad de la administraci\u00f3n central de los tribunales. La relaci\u00f3n en-tre la administraci\u00f3n y los niveles locales est\u00e1 bien definida. Las salas tienen su propia Secretar\u00eda enlazada directamente con la oficina central. Tambi\u00e9n la Secretar\u00eda responde a unas dependencias de la oficina central tales como servicios fiscales, administraci\u00f3n de recursos y siste-mas de informaci\u00f3n. Se ha destacado que aunque el Sis-tema Judicial de Connecticut es relativamente simple, en realidad es un sistema complejo, orientado hacia un fuerte control centralizado con escasa autonom\u00eda local.</p>\n<p id=\"b134-3\">Utilizando esta experiencia, mediante el Plan de Reor-ganizaci\u00f3n que hoy se encuentra ante la consideraci\u00f3n de la Asamblea Legislativa, se pretende establecer un \u201csiste-ma vertical que consiste en un Tribunal de Primera Ins-tancia consolidado, de jurisdicci\u00f3n original con competen-cia unificada para atender todo tipo de casos y causas; de un tribunal intermedio [de] apelaciones] y del Tribunal Supremo\u201d. Mensaje del Gobernador, <em>supra, </em>p\u00e1g. 3. En el Tribunal de Primera Instancia habr\u00e1 una sola secci\u00f3n y una sola categor\u00eda de juez, el Juez Superior, \u201cauxiliados por oficiales judiciales con adiestramiento y entrenamiento t\u00e9cnico jur\u00eddico denominados Jueces Magistrados\u201d. En cuanto a la competencia en s\u00ed, el Plan de Reorganizaci\u00f3n expone que sea la Rama Judicial la que organice \u201clos ca-lendarios, seg\u00fan el tipo de casos y su estimada compleji-dad, en lugar de la cuant\u00eda en controversia, en casos civi-les, o la gravedad del delito, en casos criminales\u201d. Finalmente, el Plan de Reorganizaci\u00f3n incluye el derecho de apelaci\u00f3n en casos civiles y criminales. Para esto se crea un tribunal intermedio, el Tribunal de Apelaciones, y se ampl\u00eda la competencia del Tribunal Supremo. Mensaje del Gobernador.</p>\n<p id=\"b135-4\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"71\">*71</page-number>Estos cambios, de acuerdo con los autores del Memorial Explicativo del Plan de Reorganizaci\u00f3n<footnotemark>(38)</footnotemark> se hacen nece-sarios porque la Ley de la Judicatura de 1952 nos apart\u00f3 de los principios fundamentales del concepto de unificaci\u00f3n discutidos en la Asamblea Constituyente. Concluyen que los objetivos de dicha pieza legislativa no fueron alcanza-dos debido a que no se logr\u00f3 la <em>simplificaci\u00f3n del sistema, la eficiencia, la \u00f3ptima utilizaci\u00f3n de los recursos, el prin-cipio de igualdad y acceso f\u00e1cil para el pueblo a los tribu-nales y la justicia igual para todos. </em>V\u00e9ase, tambi\u00e9n, Men-saje del Gobernador.</p>\n<p id=\"b135-5\">Distinto a lo que ocurri\u00f3 en las jurisdicciones estatales que se tomaron como modelo y a lo expresado por la Asam-blea Legislativa y las Leyes N\u00fams. 88 y 11, <em>supra, </em>los cam-bios propuestos en el Plan de Reorganizaci\u00f3n no est\u00e1n fun-dados en estudios emp\u00edricos. En el Memorial Explicativo ni siquiera se identifican las fuentes de donde se deriva la conclusi\u00f3n de que existe el determinado problema que de forma general y c\u00f3nclusoria se se\u00f1ala<footnotemark>(39)</footnotemark></p>\n<p id=\"b135-6\"><em>Resumiendo. </em>El an\u00e1lisis del Memorial Explicativo, del Mensaje del Gobernador, de la informaci\u00f3n recopilada so-bre lo ocurrido en Connecticut, de los criterios establecidos por la A.B.A. y de la Ley N\u00fam. 88, <em>supra, </em>refleja que el estudio que sirve de fundamento a la legislaci\u00f3n propuesta <page-number citation-index=\"1\" label=\"72\">*72</page-number>adolece de serias deficiencias, de las cuales se pueden des-tacar las siguientes:</p>\n<p id=\"b136-5\">1. No se identifican claramente cu\u00e1les son los proble-mas que confronta actualmente la Rama Judicial. El Memorial Explicativo hace unas menciones generales de las deficiencias que, de acuerdo con los autores, tiene en estos momentos nuestro Sistema Judicial. Mas, sin embargo, no surge c\u00f3mo y a base de qu\u00e9 se identificaron estos proble-mas, ni se explica en qu\u00e9 consisten, ni se acompa\u00f1a estudio emp\u00edrico alguno para sustentar la existencia de los mismos.</p>\n<p id=\"b136-6\">2. Tampoco se ha hecho un estudio del desarrollo de las capacidades administrativas y f\u00edsicas que debe llevarse a cabo en la Rama Judicial antes de realizar cualquier cambio estructural, ni de los recursos que se necesitar\u00e1n para viabilizar el cambio.</p>\n<p id=\"b136-7\">3. No se explican detalladamente cu\u00e1les son los crite-rios establecidos por la A.B.A. para lograr la unificaci\u00f3n de los tribunales. Tampoco se se\u00f1alan con. cu\u00e1les de \u00e9stos he-mos cumplido ya y cu\u00e1les son incompatibles con nuestras necesidades y con nuestro actual sistema.</p>\n<p id=\"b136-8\">A pesar de estas importantes deficiencias, y partiendo del fundamento de que todo sistema es susceptible de ser mejorado, y de que tenemos el deber de ofrecer los servicios m\u00e1s eficientes y justos posibles, y enfrentarnos con mente abierta a los retos que ofrece una sociedad en constante cambio, con problemas nuevos ni siquiera planteados hace algunos a\u00f1os, discutiremos el Plan de Reorganizaci\u00f3n propuesto y haremos ciertas observaciones y recomenda-ciones.</p>\n<p id=\"b136-9\">Como puntualizamos anteriormente, en Puerto Rico, desde hace m\u00e1s de cuarenta (40) a\u00f1os, es decir desde la aprobaci\u00f3n de nuestra Constituci\u00f3n, ten\u00edamos la mayor parte de los logros alcanzados por Connecticut al unificar sus tribunales. Desde esa \u00e9poca nuestros tribunales cons-tituyen un sistema judicial unificado en cuanto a jurisdic-<page-number citation-index=\"1\" label=\"73\">*73</page-number>ci\u00f3n, funcionamiento y administraci\u00f3n. Art. V, Sec. 2, Const. E.L.A., <em>supra. </em>El Tribunal Supremo tiene la facul-tad para adoptar las Reglas de Evidencia, de Procedi-miento Civil y Criminal. Art. II, Sec. 6, Const. E.L.A., L.P.R.A., Tomo 1. La Sec. 7 del Art. II de la Constituci\u00f3n, L.P.R.A., Tomo 1, establece que el Tribunal Supremo adop-tar\u00e1 las reglas para la administraci\u00f3n de los tribunales y que el Juez Presidente dirigir\u00e1 la administraci\u00f3n del sis-tema judicial y nombrar\u00e1 al Director Administrativo de los Tribunales. El Juez Presidente tiene amplia discreci\u00f3n y flexibilidad para utilizar las facilidades, el personal, la asignaci\u00f3n y la ubicaci\u00f3n de los funcionarios judiciales. Ad-ministrativamente, la Oficina de Administraci\u00f3n de los Tribunales (O.A.T.) ofrece apoyo a las operaciones judiciales en los Centro Judiciales, tales como la Secretar\u00eda. Tam-bi\u00e9n, los Alguacilazgos han sido unificados.</p>\n<p id=\"b137-5\">Nuestra amplia experiencia con un sistema unificado centralizado podr\u00eda resultar de gran beneficio y utilidad a aquellas jurisdicciones que reci\u00e9n comienzan a experimen-tar en esta \u00e1rea. Pasemos ahora a examinar, de manera general, los aspectos principales de la reorganizaci\u00f3n que se propone, con excepci\u00f3n de la figura del Juez Magistrado que la discutiremos en el Ac\u00e1pite IV.</p>\n<p id=\"b137-6\">A. <em>Consolidaci\u00f3n de Tribunales</em></p>\n<p id=\"b137-7\">La premisa b\u00e1sica de la reorganizaci\u00f3n propuesta es que la consolidaci\u00f3n simplifica la estructura de los tribu-nales porque crea una sola categor\u00eda de juez, un solo tribunal de primera instancia (el Tribunal Superior), una sola secci\u00f3n con jurisdicci\u00f3n general y competencia unificada en cuanto a materia, cuant\u00eda y gravedad del delito. Esta teo-r\u00eda se\u00f1ala que al hacerse la reorganizaci\u00f3n y establecerse tribunales con muchos jueces de una misma clase y cate-gor\u00eda con amplia jurisdicci\u00f3n y competencia unificada per-mite asignaciones flexibles, lo cual, a su vez, tiene como resultado el reducir el atraso y la acumulaci\u00f3n de casos. Se contin\u00faa razonando que esto, a su vez, produce econom\u00edas, <page-number citation-index=\"1\" label=\"74\">*74</page-number>ya que se hace una utilizaci\u00f3n m\u00e1s eficiente de las facili-dades y equipo al eliminar las compras duplicadas y con-solidar el personal de apoyo. En Puerto Rico no tenemos estos problemas.</p>\n<p id=\"b138-5\">Nosotros ya poseemos la flexibilidad en las asignaciones de jueces centralizada en el Juez Presidente y la Adminis-traci\u00f3n de los Tribunales. Lo que no poseemos es la compe-tencia unificada con la distribuci\u00f3n de casos a trav\u00e9s del sistema fundada en la estimada complejidad del caso, no en materia, cuant\u00eda o gravedad del delito y jueces de una sola categor\u00eda, enti\u00e9ndase que tengan la misma experien-cia profesional. M\u00e1s adelante en el Ac\u00e1pite V discutiremos en detalle c\u00f3mo el Plan de Reorganizaci\u00f3n trata este con-cepto de competencia unificada.</p>\n<p id=\"b138-6\">De acuerdo con el Memorial Explicativo, los Jueces de Distrito, que son ascendidos de categor\u00eda, a Jueces Supe-riores, al no estar designados para realizar las tareas de tribunales inferiores ampliar\u00e1n la capacidad de los tribu-nales para hacer justicia. Ahora bien, la principal diferen-cia sobre este particular entre el sistema actual y el pro-puesto consiste en la falta de competencia unificada y en que no todos los jueces en Puerto Rico son de la misma categor\u00eda, o sea, no tienen la misma experiencia profesio-nal y clasificaci\u00f3n. A aquellos de menor experiencia, como norma general, se les otorga competencia sobre asuntos que conllevan un menor grado de dificultad y claro est\u00e1 devengan un salario m\u00e1s bajo y tienen un t\u00e9rmino de nom-bramiento menor. Para flexibilizar las normas de asigna-ci\u00f3n de casos mediante la creaci\u00f3n de una competencia vertical unificada administrada por la Rama Judicial no es necesario alterar la estructura del sistema actual.</p>\n<p id=\"b138-7\">B. <em>Administraci\u00f3n centralizada</em></p>\n<p id=\"b138-8\">La administraci\u00f3n centralizada implica crear una es-tructura jer\u00e1rquica que le ofrece la responsabilidad admi-nistrativa primaria al Juez Presidente y al Administrador de los Tribunales. Tambi\u00e9n aumenta la eficiencia de los <page-number citation-index=\"1\" label=\"75\">*75</page-number>tribunales al eliminar la doble planificaci\u00f3n y asegura que \u00e9sta se lleve a cabo por personal especializado. Adem\u00e1s, la administraci\u00f3n centralizada permite una planificaci\u00f3n sis-tem\u00e1tica, foment\u00e1ndose el uso m\u00e1s eficiente de los recursos de la Rama Judicial. La facultad de asignar los jueces y el personal de apoyo para balancear la carga de trabajo es su eje central.</p>\n<p id=\"b139-5\">En fin, la administraci\u00f3n centralizada contribuye a lo-grar la eficiencia, uniformidad e igualdad en la operaci\u00f3n de los tribunales y de esta forma mejorar la calidad de la justicia que se imparte. Esto ya lo tenemos en Puerto Rico. Lo que hay que auscultar es por qu\u00e9 en ocasiones no arroja los resultados deseados y qu\u00e9 se puede hacer para corregir estas fallas.</p>\n<p id=\"b139-6\">C. <em>Reglamentaci\u00f3n centralizada</em></p>\n<p id=\"b139-7\">La reglamentaci\u00f3n centralizada implica conferir, en nuestro caso, al Tribunal Supremo, la autoridad para re-glamentar materias administrativas y procesales. Esta fa-cultad, al uniformar los procedimientos, promueve la efi-ciencia y la percepci\u00f3n de justicia igual para todos, al mismo tiempo que sirve de apoyo a la independencia de la Rama Judicial al concederle a \u00e9sta la autoridad para go-bernar sus asuntos internos. El peritaje que tiene esta rama sobre las operaciones de los tribunales hace que su reglamentaci\u00f3n sea m\u00e1s efectiva que si \u00e9sta proviniera de la Asamblea Legislativa. Por \u00faltimo, la reglamentaci\u00f3n que establece el Tribunal Supremo est\u00e1 menos propensa a influencias pol\u00edtico-partidistas y otros factores irrelevantes. Esto es b\u00e1sicamente as\u00ed en Puerto Rico, con la excepci\u00f3n de que aqu\u00ed la facultad de \u201ccrear y suprimir tribunales, con la excepci\u00f3n del Tribunal Supremo, y [de determinar] su competencia y organizaci\u00f3n\u201d la tiene la Rama Legislativa. Art. V, Sec. 2, Const. E.L.A., <em>supra, </em>p\u00e1g. 355. Esto, a tenor con lo que reflejan las estad\u00edsticas reco-piladas por la Administraci\u00f3n de los Tribunales, ha tenido en ocasiones, como resultado, la mala distribuci\u00f3n de los <page-number citation-index=\"1\" label=\"76\">*76</page-number>limitados recursos de la Rama Judicial, cr\u00e9andose sedes donde no son necesarias y desatendiendo necesidades ur-gentes en otras \u00e1reas.</p>\n<p id=\"b140-5\">D. <em>Presupuesto unificado</em></p>\n<p id=\"b140-6\">El presupuesto unificado concede a la cabeza adminis-trativa de la Rama Judicial la capacidad para preparar y administrar un presupuesto que incluya todos los gastos operacionales del Sistema Judicial. \u00c9ste est\u00e1 dise\u00f1ado para aumentar la eficiencia en la operaci\u00f3n de los tribuna-les de varias formas. Entre otros beneficios, a trav\u00e9s de la centralizaci\u00f3n se reducen los costos de la preparaci\u00f3n del presupuesto; se asegura que personal especializado prepare el mismo, y se puede realizar una mejor distribuci\u00f3n de los recursos con la visi\u00f3n de planificar para atender las necesidades presentes y futuras del sistema.</p>\n<p id=\"b140-7\">La unificaci\u00f3n presupuestaria facilita la adopci\u00f3n de otras reformas administrativas y la recopilaci\u00f3n de infor-maci\u00f3n sobre las necesidades de los tribunales y sus gastos. Ello permite que el director administrativo judicial pueda distribuir los fondos de forma equitativa y asegura la adecuada administraci\u00f3n de los programas. Esto es esencialmente as\u00ed en Puerto Rico.</p>\n<p id=\"b140-8\">E. <em>Financiamiento estatal</em></p>\n<p id=\"b140-9\">El financiamiento estatal de las cortes, con autonom\u00eda presupuestaria, hace que la responsabilidad fiscal de todos los aspectos de la operaci\u00f3n de los tribunales, tales como aranceles y multas, est\u00e9 contenida en el tesoro estatal, al mismo tiempo que promueve la independencia judicial. El financiamiento estatal asegura que exista paridad en cuanto a los servicios de los tribunales a trav\u00e9s de todo el estado. Tambi\u00e9n ayuda a la integraci\u00f3n del Sistema Judicial porque facilita la planificaci\u00f3n y la administraci\u00f3n judicial a nivel estatal. \u00c9sta es nuestra situaci\u00f3n prevaleciente.</p>\n<p id=\"b140-10\">Como se habr\u00e1 podido observar, en cuanto al financia-<page-number citation-index=\"1\" label=\"77\">*77</page-number>miento, en Puerto Rico ya existen la mayor parte de los elementos mencionados, con excepci\u00f3n de la autonom\u00eda presupuestaria. Tambi\u00e9n tenemos la consolidaci\u00f3n juris-diccional y administrativa de los tribunales, con excepci\u00f3n de la creaci\u00f3n de una sola categor\u00eda de juez y de una com-petencia unificada en cuanto a cuant\u00eda, materia y grave-dad del delito a tenor con las normas adoptadas por la Rama Judicial.</p>\n<p id=\"b141-5\">IV</p>\n<p id=\"b141-6\">\n<em>Comentarios sobre el Plan de Reorganizaci\u00f3n de la Rama Judicial</em>\n</p>\n<p id=\"b141-7\">Constituyen principios b\u00e1sicos elementales de sana ad-ministraci\u00f3n el que toda reorganizaci\u00f3n que se proponga vaya dirigida a resolver alg\u00fan problema y que el personal est\u00e9 cualificado a tono con sus funciones y que, tanto la subcualificaci\u00f3n como la sobre cualificaci\u00f3n del personal empleado produzca efectos detrimentales que menoscaban la posibilidad de \u00e9xito de las metas y los objetivos que se persiguen mermando la efectividad del sistema y constitu-yendo una mala utilizaci\u00f3n de los recursos disponibles. Adem\u00e1s, se corre el riesgo de que se desestabilice todo el sistema causando su desplome.</p>\n<p id=\"b141-8\">Para evaluar el Plan de Reorganizaci\u00f3n resulta indispensable que primero identifiquemos los problemas del Sistema Judicial, para as\u00ed poder analizar si los cambios propuestos realmente van encaminados a resolverlos.<footnotemark>(40)</footnotemark> Del Memorial Explicativo y del Mensaje del Gobernador surgen como metas de la reorganizaci\u00f3n las siguientes:</p>\n<p id=\"b141-9\">(1) La simplificaci\u00f3n del sistema mediante la creaci\u00f3n <page-number citation-index=\"1\" label=\"78\">*78</page-number>de una estructura simple, con divisiones sencillas entre los tribunales, lo cual, concluyen lograr\u00e1 una mayor eficiencia.</p>\n<p id=\"b142-5\">(2) Lograr la \u00f3ptima y m\u00e1s efectiva utilizaci\u00f3n de los recursos de la Rama Judicial.</p>\n<p id=\"b142-6\">(3) Lograr igual y f\u00e1cil acceso para el Pueblo a los tribunales y lograr que \u00e9stos impartan justicia \u2014 \u201cjusticia igual para todos\u201d.</p>\n<p id=\"b142-7\">(4) Crear un derecho de apelaci\u00f3n tanto para casos ci-viles como para casos criminales.</p>\n<p id=\"b142-8\">El Informe Final del Comit\u00e9 de Reforma Judicial y de la Administraci\u00f3n del Tribunal de Primera Instancia, a su vez, identific\u00f3 como las cr\u00edticas m\u00e1s comunes al sistema actual las siguientes: (1) un sistema judicial de jerarqu\u00edas que resulta ineficaz en la utilizaci\u00f3n de los recursos dispo-nibles; (2) ausencia de poder de la Rama Judicial para es-tablecer las sedes de los tribunales; (3) ausencia de auto-nom\u00eda presupuestaria de la Rama Judicial; (4) el procedimiento para los nombramientos y la renominaci\u00f3n de jueces, y (5) la falta de accesibilidad de la justicia apelativa. <footnotemark>(41)</footnotemark></p>\n<p id=\"b142-9\">De otra parte, la Administraci\u00f3n de los Tribunales nos informa, y surge de las estad\u00edsticas que all\u00ed se recopilan, que el sistema se enfrenta con una distribuci\u00f3n desbalan-ceada de los casos entre las diferentes sedes. Adem\u00e1s, nos indican que algunos tribunales tienen serios problemas de falta de personal de apoyo y facilidades inadecuadas, espe-cialmente en los de menor jerarqu\u00eda. Tambi\u00e9n nos identifi-caron como problemas la acumulaci\u00f3n de casos, las tardan-zas en los se\u00f1alamientos y en las notificaciones que hacen las secretar\u00edas, una falta de atenci\u00f3n adecuada a los ciuda-danos que acuden al tribunal en busca de ayuda. Por otra parte, nuestra experiencia nos ha demostrado que los ciu-<page-number citation-index=\"1\" label=\"79\">*79</page-number>dadanos se quejan de las pr\u00f3rrogas que se otorgan, las que consideran excesivas, especialmente en casos criminales. Cabe se\u00f1alar que estos ciudadanos a veces carecen de una cabal comprensi\u00f3n del rol de los tribunales y de cu\u00e1les son sus atribuciones y limitaciones. En ocasiones, esta falta de conocimiento produce grandes insatisfacciones con el sis-tema, ya que \u00e9ste no llena, ni puede llenar, sus expectativas. Resulta evidente tambi\u00e9n que el sistema no se ha podido aprovechar de las ventajas que ofrece la tec-nolog\u00eda moderna para modernizar y mejorar los servicios que ofrece. Con todo esto en mente, analizaremos el Plan de Reorganizaci\u00f3n, <footnotemark><em>(42)</em></footnotemark></p>\n<p id=\"b143-5\">A. <em>Consolidaci\u00f3n del Tribunal de Primera Instancia</em></p>\n<p id=\"b143-6\">1. <em>Creaci\u00f3n de una sola secci\u00f3n</em></p>\n<p id=\"b143-7\">Del Plan de Reorganizaci\u00f3n surge que el logro de las primeras tres (3) metas previamente se\u00f1aladas gira alre-dedor del concepto de la consolidaci\u00f3n del Tribunal de Pri-mera Instancia, siendo su puntal de lanza la creaci\u00f3n de una sola secci\u00f3n y de un solo nivel de juez, el Juez Superior, para atender todos los casos y las controversias que ante dicho tribunal se presenten, no importa el nivel de dificultad, junto con la paulatina eliminaci\u00f3n de los Jueces de Distrito y Municipales, y la creaci\u00f3n de un nuevo fun-cionario sui generis que tendr\u00e1 algunas de las facultades de un juez y se le conocer\u00e1 con el nombre de \u201cJuez Magis-trado\u201d, aunque realmente no es un juez. Esto va acompa-\u00f1ado de una unificaci\u00f3n de las competencias por raz\u00f3n de cuant\u00eda, materia y gravedad de los delitos (competencias verticales), que han sido tradicionalmente fijadas por la Asamblea Legislativa. Se le traspasa a la Rama Judicial la facultad para establecer las normas sobre la asignaci\u00f3n de <page-number citation-index=\"1\" label=\"80\">*80</page-number>casos. La Asamblea Legislativa mantiene, sin embargo, las competencias territoriales y la fijaci\u00f3n de las sedes, por la Asamblea Legislativa. Pasemos a discutir las disposiciones del Plan de Reorganizaci\u00f3n que espec\u00edficamente van enca-minadas a lograr esta consolidaci\u00f3n.</p>\n<p id=\"b144-5\">El Art. 5.001 establece que el Tribunal de Primera Ins-tancia estar\u00e1 compuesto de una sola secci\u00f3n. <em>Plan de Reor-ganizaci\u00f3n de la Rama Judicial, </em>Oficina del Gobernador, 28 de febrero de 1994, p\u00e1g. 25. El Art. 5.002, titulado \u201cJu-risdicci\u00f3n; transferencia de casos\u201d, a su vez, le otorga al Tribunal de Primera Instancia jurisdicci\u00f3n original para actuar en todo procedimiento civil o criminal que se pre-sente, sin embargo, hace el siguiente <em>caveat </em>\u201cseg\u00fan se dis-pone en este Plan de Reorganizaci\u00f3n\u201d. (Enfasis suprimido.) Id., p\u00e1g. 24. En ese mismo art\u00edculo se ratifican las compe-tencias territoriales actuales al disponer que en t\u00e9rminos territoriales los casos se presentar\u00e1n en aquella sala en la que bajo la previa legislaci\u00f3n se hubiesen presentado. En-tonces, inexplicablemente, se a\u00f1ade que \u201cno se desesti-mar\u00e1 caso alguno fundado en haberse sometido a una sec-ci\u00f3n sin jurisdicci\u00f3n o autoridad\u201d. Id. Esta disposici\u00f3n no es necesaria pues <em>TODOS </em>los tribunales tienen la misma ju-risdicci\u00f3n y s\u00f3lo se puede desestimar un caso por falta de jurisdicci\u00f3n cuando <em>NING\u00daN </em>Tribunal de Primera Instan-cia en nuestro Sistema Judicial tenga jurisdicci\u00f3n para verlo. Con relaci\u00f3n a la menci\u00f3n de m\u00e1s de una secci\u00f3n en distintas disposiciones del Plan de Reorganizaci\u00f3n, su Art. 9.006, <em>supra, </em>dispone que cualquier menci\u00f3n a m\u00e1s de una secci\u00f3n \u201cpermanecer\u00e1 en vigor como subsecciones del Tribunal Superior\u201d durante el per\u00edodo de abolici\u00f3n de los Tribunales Superior y de Distrito.</p>\n<p id=\"b144-6\">En el Art. 5.003 del Plan de Reorganizaci\u00f3n, <em>supra, </em>p\u00e1g. 24, titulado \u201cCompetencia del Tribunal Superior\u201d, se hace un listado de ocho (8) asuntos sobre los cuales el tribunal \u201cconocer\u00e1\u201d. Aunque en el t\u00edtulo se indica que se est\u00e1 ha-blando de competencia, debido a su contenido y a que s\u00f3lo <page-number citation-index=\"1\" label=\"81\">*81</page-number>existir\u00e1 una sola secci\u00f3n parece que se est\u00e1 refiriendo a jurisdicci\u00f3n sobre la materia. O sea, que en vez de simpli-ficar la materia de jurisdicci\u00f3n y competencia, al hacer un listado, el cual aparenta ser enumerativo, no exhaustivo, se est\u00e1 complicando la determinaci\u00f3n sobre si el tribunal puede o no conocer de un asunto en particular. Todo esto se complica, a\u00fan m\u00e1s, si se toma en cuenta que se le est\u00e1 otorgando al Tribunal Supremo facultad para adoptar nor-mas de competencia vertical. Art. 5.002, supra.<footnotemark>(43)</footnotemark></p>\n<p id=\"b145-5\">Con respecto al sistema de competencia unificada que se establece en el Plan de Reorganizaci\u00f3n, en el Mensaje del Gobernador se expresa que \u00e9ste es \u201cimprescindible en el manejo de toda la carga actual de trabajo de los tribunales\u201d. Contin\u00faa diciendo que \u201c[l]a divisi\u00f3n de compe-tencia en tres (3) secciones que actualmente tiene el Tribunal de Primera Instancia usualmente conduce a la inefi-ciencia y a la discrepancia en cuanto a la mejor manera de disponer de los casos\u201d. Concluye que la creaci\u00f3n de una sola secci\u00f3n \u201cpodr\u00eda eliminar la ineficiencia de mantener sistemas separados de disposici\u00f3n de casos, organizando los calendarios, seg\u00fan el tipo de casos y su estimada com-plejidad, en lugar de la cuant\u00eda en controversia, en casos civiles, o la gravedad del delito, en casos criminales\u201d.</p>\n<p id=\"b145-6\">Al implantar un sistema de esta naturaleza, hay que tomar en cuenta que la determinaci\u00f3n de la estimada com-plejidad de un caso con el prop\u00f3sito de asignarlo se tendr\u00e1 <page-number citation-index=\"1\" label=\"82\">*82</page-number>que hacer al inicio; es decir, al momento de presentarse la demanda en los casos civiles y al momento de presentarse la denuncia o acusaci\u00f3n en los casos criminales.</p>\n<p id=\"b146-5\">En el procedimiento civil moderno se acepta que una demanda tiene simplemente la misi\u00f3n de notificar a la parte contraria, a grandes razgos, la reclamaci\u00f3n que se hace en su contra. <em>Moa v. E.L.A., </em>100 D.P.R. 573, 586 (1972); <em>Sierra v. Tribunal Superior, </em>81 D.P.R. 554, 560 (1959). De igual forma, el pliego acusatorio tiene como fun-ci\u00f3n b\u00e1sica informarle al acusado que se ha iniciado un proceso judicial en su contra para que, prontamente, ges-tione y ponga en acci\u00f3n los elementos de defensa con los cuales enfrentar la acusaci\u00f3n. <em>Rabell Mart\u00ednez v. Tribunal Superior, </em>102 D.P.R. 39, 42 (1974).</p>\n<p id=\"b146-6\">De lo anterior surge que la determinaci\u00f3n de la comple-jidad del caso tendr\u00e1 que hacerse a priori fund\u00e1ndose en la informaci\u00f3n que surge de los antedichos documentos. Esto llevar\u00e1, inevitablemente, a que se tengan que desarrollar reglas o criterios de competencia fundados en lo que la ex-periencia ha demostrado que, como regla general, resultan ser los casos de mayor o menor complejidad. Esto es preci-samente lo que recogen actualmente las normas procesales de competencia a fin de evitar la anarqu\u00eda. <em>Lemar S.E. v. Vargas Rosado, </em>130 D.P.R. 203 (1992). Tendr\u00e1, por ende, que identificarse la complejidad de los asuntos de forma sencilla utilizando b\u00e1sicamente los criterios tradicionales de cuant\u00eda y materia en los casos civiles y la gravedad de los delitos en los casos criminales.</p>\n<p id=\"b146-7\">A pesar de lo antes se\u00f1alado, consideramos que la flexi-bilizaci\u00f3n de las normas de competencia mediante la uni-ficaci\u00f3n de las mismas y el traspaso a la Rama Judicial de la facultad para adoptarlas podr\u00eda arrojar los resultados positivos que se persiguen, siempre y cuando se unifiquen todas las normas de competencia, incluyendo las territoria-les, y se le d\u00e9 injerencia activa a la Rama Judicial en la creaci\u00f3n de las sedes. Esto es as\u00ed, pues muchos de los pro-blemas de acumulaci\u00f3n de casos ocurren porque existe un <page-number citation-index=\"1\" label=\"83\">*83</page-number>desbalance en la cantidad de casos generados por las dis-tintas regiones. La r\u00edgida estructura de la competencia territorial actual, junto con la inadecuada distribuci\u00f3n de las sedes, impide la efectiva utilizaci\u00f3n de los recursos, tanto humanos como f\u00edsicos. Una verdadera unificaci\u00f3n de todas las competencias, acompa\u00f1ada de una redistribuci\u00f3n de las sedes, con especial atenci\u00f3n a las necesidades generadas por los reclamos de servicios de la ciudadan\u00eda en las dis-tintas regiones, si se enfrenta con los problemas de acumu-laci\u00f3n de los casos, as\u00ed se logra una mejor utilizaci\u00f3n de los recursos.</p>\n<p id=\"b147-5\">Si se facilita la distribuci\u00f3n de los casos a trav\u00e9s del sistema sin las cortapizas de las competencias territoriales y sedes que no respondan a las verdaderas necesidades del mismo, estar\u00edamos, de forma realista, confront\u00e1ndonos con uno de los problemas m\u00e1s serios que se est\u00e1 tratando de corregir. Para lograr una completa efectividad, la Rama Judicial tendr\u00eda que utilizar, como parte de su facultad para asignar los casos, el redistribuirlos cuando, por ha-berse hecho una determinaci\u00f3n inicial equivocada, se con-gestione el calendario de alg\u00fan juez, provocando as\u00ed atra-sos en la resoluci\u00f3n de los asuntos en los casos ante su consideraci\u00f3n.</p>\n<p id=\"b147-6\">Ahora bien, para lograr este resultado no es necesario que se eliminen las tres (3) secciones hoy existentes. Basta con que se le otorgue a la Rama Judicial la facultad para distribuir entre estas secciones los casos que se presenten. Estimamos que ser\u00eda irresponsable implantar un cambio en la estructura del sistema de la naturaleza del que se propone, sin que realmente sea necesario y sin que previa-mente se hayan hecho estudios emp\u00edricos, y los cambios administrativos, desarrollando la capacidad administra-tiva y la infraestructura f\u00edsica del sistema. Crear\u00eda, sin justificaci\u00f3n alguna, inestabilidad y mermar\u00eda la confiabi-lidad en la Rama Judicial, todo esto en un momento cuando umversalmente se reconoce la gran importancia <page-number citation-index=\"1\" label=\"84\">*84</page-number>que tiene el que la judicatura sea fuerte y vigorosa.</p>\n<p id=\"b148-5\">2. <em>Creaci\u00f3n de una sola categor\u00eda de juez</em></p>\n<p id=\"b148-6\">Por indicarse en el Memoral Explicativo como una de las razones primordiales para la eliminaci\u00f3n de los Jueces de Distrito y Municipales y la creaci\u00f3n de una sola catego-r\u00eda de Juez \u2014el Juez Superior\u2014 la supuesta percepci\u00f3n por la ciudadan\u00eda de falta de \u201cigualdad en la justicia\u201d y la necesidad de \u201cigual acceso\u201d a \u00e9sta, seg\u00fan estos conceptos los entienden los autores del Plan de Reorganizaci\u00f3n, he-mos cre\u00eddo importante hacer algunos comentarios sobre el particular.</p>\n<p id=\"b148-7\">Quisi\u00e9ramos hacer constar, de forma categ\u00f3rica, que <em>No </em>compartimos este criterio. Entendemos que la calidad de la justicia y la igualdad con que se administra no depende de que todos los jueces sean de igual categor\u00eda, enti\u00e9ndase por esto jueces que tienen el mismo n\u00famero de a\u00f1os de expe-riencia profesional<footnotemark>(44)</footnotemark> para entender en asuntos que impli-can distintos grados de dificultad. Nuestros Jueces de Dis-trito y Municipales est\u00e1n plenamente capacitados para llevar a cabo las funciones propias de su competencia. No existe evidencia emp\u00edrica que demuestre que hay una in-satisfacci\u00f3n de parte de la ciudadan\u00eda sobre este particular. Tampoco hay evidencia de que estos jueces no est\u00e9n cumpliendo satisfactoriamente con los asuntos que les son encomendados.</p>\n<p id=\"b148-8\">A lo sumo lo que refleja, tanto el Memorial Explicativo como el Informe del Comit\u00e9 sobre Reforma Judicial y las <page-number citation-index=\"1\" label=\"85\">*85</page-number>leyes que se han aprobado sobre este particular,<footnotemark>(45)</footnotemark> es que en algunos casos se ha manifestado un cierto grado de in-satisfacci\u00f3n por los ciudadanos y abogados usuarios del sis-tema cuando el Juez Presidente se ha visto precisado, en un momento dado por la falta de Jueces Superiores o de Distrito, a designar a un juez de menor jerarqu\u00eda para atender asuntos que <em>no </em>son de su competencia. La soluci\u00f3n a este problema, sin embargo, no es la dr\u00e1stica eliminaci\u00f3n de los Jueces de Distrito y Municipales, sino una reevalua-ci\u00f3n de las sedes y/o la creaci\u00f3n de nuevas plazas de juez, ya sea de Superior o de Distrito, cuando esto fuese necesario.</p>\n<p id=\"b149-5\">Cabe se\u00f1alar que durante la Conferencia Judicial cele-brada el 7 de abril de 1994, el rechazo al sistema consoli-dado que hoy se propone de parte de las diferentes regiones judiciales fue pr\u00e1cticamente un\u00e1nime. Los Jueces Admi-nistradores se\u00f1alaron los diferentes problemas con que se confrontar\u00edan las regiones si se implanta el sistema tal y como ha sido concebido.</p>\n<p id=\"b149-6\">3. <em>Eliminaci\u00f3n del Juez Municipal y creaci\u00f3n del Juez Magistrado</em></p>\n<p id=\"b149-7\">La otra innovaci\u00f3n importante en el Plan de Reorgani-zaci\u00f3n para lograr la consolidaci\u00f3n del Tribunal de Pri-mera Instancia es la creaci\u00f3n de un funcionario qu\u00e9 aun-que lleva el nombre de juez, ya que se le conocer\u00e1 como Juez Magistrado, no lo es. Este funcionario, <em>como regla ge</em><page-number citation-index=\"1\" label=\"86\">*86</page-number><em>neral, </em>no podr\u00e1 ejercer las funciones adjudicativas propias de un juez. Hacemos \u00e9nfasis en que esta falta de autoridad es relativa, debido a que la instituci\u00f3n del Juez Magistrado est\u00e1 plagada de excepciones y en muchas circunstancias contradicciones.</p>\n<p id=\"b150-5\">La figura de Juez Magistrado que se estructura en el Plan de Reorganizaci\u00f3n es complicada, compleja y confusa, e incluye un n\u00famero considerable de limitaciones y prohi-biciones espec\u00edficas que dan al traste con el objetivo de sim-plificaci\u00f3n y unificaci\u00f3n que se persigue.<footnotemark>(46)</footnotemark> Al inyectarle al proceso judicial la posibilidad de que por falta de autoridad y poder, en otras palabras, falta de jurisdicci\u00f3n, se puedan cuestionar y anular los procedimientos y las determinacio-nes de un funcionario judicial que ostenta, por lo menos en parte, atribuciones de juez, se est\u00e1 restableciendo en nues-tro sistema la problem\u00e1tica que hace m\u00e1s de cuarenta (40) a\u00f1os ya hab\u00edamos superado: la jurisdicci\u00f3n limitada. Esta vez se est\u00e1 restableciendo, en su mayor parte, para aten-der ciertos incidentes interlocutorios dentro de un caso. Cabe se\u00f1alar que uno de los logros m\u00e1s importantes y sig-nificativos que destacan, tanto el American Bar Association como los estados que sirvieron de base al Plan de Re-organizaci\u00f3n propuesto es, precisamente, el que se eliminaron los problemas que creaban las jurisdicciones li-mitadas, estableciendo tribunales con jurisdicci\u00f3n general.</p>\n<p id=\"b150-6\">El inciso (b) del Art. 5.203 del Plan de Reorganizaci\u00f3n, <em>supra, </em>p\u00e1g. 40, establece para casos civiles un listado de veintiocho (28) asuntos procesales, la mayor parte de natu-raleza interlocutoria, sobre los cuales el Juez Magistrado no tendr\u00e1 autoridad, o sea que carecer\u00e1 de juridicci\u00f3n para \u201cconocer\u201d de estas materias. Aun dentro de esta lista se visualizan excepciones, (ej., Art. 5.203(b)(23), <em>supra). </em>Este inciso autoriza al Tribunal Supremo para que, mediante <page-number citation-index=\"1\" label=\"87\">*87</page-number>reglamento, pueda modificar y/o eliminar algunas de las prohibiciones o limitaciones all\u00ed establecidas. Los incisos (c) y (d) resultan a\u00fan m\u00e1s problem\u00e1ticos. Estos se entrela-zan y modifican, tanto en cuanto a la autoridad concedida a este funcionario, como en cuanto a las limitaciones y pro-hibiciones que se le imponen en los incisos anteriores, a tenor con lo que pueda disponer el Tribunal Supremo me-diante reglamento o por una orden dictada por el Juez Superior a quien est\u00e9 supeditado el Juez Magistrado.<footnotemark>(47)</footnotemark> Esto crea una compleja madeja de facultades y falta de autori-dad que, sin lugar a dudas, complicar\u00e1 los casos y crear\u00e1 m\u00e1s problemas de los que se pretenden resolver, teniendo como consecuencia la creaci\u00f3n de inevitables retrasos en un ya sobrecargado calendario. Esta probabilidad la han reconocido los autores del Plan de Reorganizaci\u00f3n al pro-veer en el Art. 3.002(d)(4) para la revisi\u00f3n ante el Tribunal Supremo, mediante auto extraordinario de certificaci\u00f3n, de \u201ccuestiones relacionadas con interpretaciones sobre la au-toridad judicial del juez Magistrado y aquellas facultades delegadas a \u00e9ste por el Juez; as\u00ed como cualquier cuestiona-miento a la validez o constitucionalidad de la instituci\u00f3n de juez auxiliar\u201d. (\u00c9nfasis suprimido.) Plan de Reorganizaci\u00f3n, <em>supra, </em>p\u00e1gs. 8-9.</p>\n<p id=\"b151-5\">El Art. 5.203, Parte II, <em>supra, </em>versa sobre la autoridad del Juez Magistrado en casos criminales. \u00c9ste presenta, en cuanto a su complejidad, problemas similares a los previa-mente discutidos. En el inciso (a) de este art\u00edculo se enu-meran veintis\u00e9is (26) incidentes en el proceso criminal en los que puede intervenir el Juez Magistrado y en el inciso (b) se hace una lista de veinte (20) tr\u00e1mites procesales en los que \u00e9ste funcionario carece de jurisdicci\u00f3n para intervenir. Al igual que en el inciso (b) de la Parte I del Art. 5.203, <em>supra, </em>dentro de los incisos sobre autorizaci\u00f3n para actuar se crean excepciones. Lo mismo ocurre en cuanto a <page-number citation-index=\"1\" label=\"88\">*88</page-number>los incisos sobre las prohibiciones. Para a\u00f1adir a la confu-si\u00f3n y complejidad del tr\u00e1mite procesal establecido en esta segunda parte del Art. 5.203, los incisos (c), (d), (e) y (\u00a3), <em>supra, </em>modifican, tanto la autoridad concedida al Juez Ma-gistrado, como las prohibiciones que se le imponen en los incisos (a) y (b).</p>\n<p id=\"b152-5\">No se necesita mucha ponderaci\u00f3n para llegar a la con-clusi\u00f3n de que la instituci\u00f3n de este funcionario, que es y no es juez, que ejerce funciones judiciales limitadas<footnotemark>(48)</footnotemark> y carece de jurisdicci\u00f3n en un sinn\u00famero de asuntos, choca con el eje central del concepto de tribunal unificado de ju-risdicci\u00f3n general. Sin lugar a dudas desvirt\u00faa el proposito del Plan de Reorganizaci\u00f3n de proveer una estructura simple, al subvertir el objetivo primordial de todo sistema judicial de proveer justicia r\u00e1pida, econ\u00f3mica e igual para todos los ciudadanos. Adem\u00e1s, la delegaci\u00f3n en este funcio-nario de autoridad para atender y resolver alg\u00fan asunto crea la situaci\u00f3n de percepci\u00f3n de desigualdad que los au-tores del Plan de Reorganizaci\u00f3n encuentran altamente nociva y que el plan pretende eliminar. <footnotemark>(49)</footnotemark> Entendemos que la situaci\u00f3n que crea el plan, bajo los criterios esbozados por sus autores, es a\u00fan peor que lo que existe actualmente, pues el asunto o caso no s\u00f3lo no lo estar\u00eda resolviendo un juez de igual experiencia profesional, sino que quien esta-r\u00eda resolviendo ni siquiera es propiamente un juez.</p>\n<p id=\"b152-6\">De todo lo antes expuesto surge con meridiana claridad que la instituci\u00f3n de Juez Magistrado no puede lograr los <page-number citation-index=\"1\" label=\"89\">*89</page-number>objetivos del Plan de Reorganizaci\u00f3n (simplificar los proce-dimientos, lograr la \u00f3ptima utilizaci\u00f3n de los recursos y proveer a la ciudadan\u00eda \u201cjusticia igual\u201d), seg\u00fan este t\u00e9r-mino es utilizado por los proponentes del Plan de Reorga-nizaci\u00f3n, que se refiere ajusticia impartida por un juez con igual experiencia profesional. No le vemos virtud alguna a esta instituci\u00f3n seg\u00fan est\u00e1 concebida.</p>\n<p id=\"b153-5\">Estamos firmemente convencidos de que no se debe crear la instituci\u00f3n de Juez Magistrado ni eliminar la fi-gura del Juez Municipal. No albergamos la menor duda de que un estudio emp\u00edrico refrendar\u00eda nuestra convicci\u00f3n de que el Juez Municipal es un eslab\u00f3n important\u00edsimo y clave en nuestro sistema de impartir justicia. Este es el funcionario judicial con quien el ciudadano usualmente tiene su primer contacto al acudir al tribunal en busca de una soluci\u00f3n para los peque\u00f1os problemas que surgen de d\u00eda a d\u00eda y que necesitan r\u00e1pida atenci\u00f3n y soluci\u00f3n para impedir que se conviertan en la semilla de grandes males sociales. Ese ciudadano tiene derecho a que sus quejas y problemas, de tener soluci\u00f3n judicial, se las resuelva un juez. Para bien o para mal, la visi\u00f3n de la justicia que en este primer encuentro con el sistema tenga este ciudadano matizar\u00e1 su concepto del sistema de administrar justicia y ejercer\u00e1 una gran influencia en su determinaci\u00f3n de acep-tar o no este medio pac\u00edfico de resolver disputas y ser\u00e1 el mensaje que le transmitir\u00e1 a sus conciudadanos.<footnotemark>(50)</footnotemark></p>\n<p id=\"b153-6\">Si se ha de mejorar la imagen y la calidad de la justicia, hay que mejorar la infraestructura que le brinda apoyo a estos jueces, no eliminarlos y sustituirlos con la figura de un funcionario que no es juez, con todas las atribuciones que esto implica, a pesar de que se le conozca por el nom-bre de Juez Magistrado. \u00c9ste es un funcionario cuya auto-ridad no s\u00f3lo es limitada, sino que est\u00e1 inmersa en una complicada madeja de autorizaciones y prohibiciones.</p>\n<p id=\"b154-4\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"90\">*90</page-number>B. <em>Derecho de apelaci\u00f3n, tanto en casos civiles como en casos criminales</em></p>\n<p id=\"b154-5\">Para atender la meta de otorgar el derecho de apelaci\u00f3n, tanto en casos criminales como en casos civiles, el Plan de Reorganizaci\u00f3n en el Cap. 4, Arts. 4.001-4.003 crea un tribunal intermedio, el Tribunal de Apelaciones compuesto por veinti\u00fan (21) jueces. Plan de Reorganizaci\u00f3n, <em>supra, </em>p\u00e1gs. 15-22. Luego de analizarlas estimamos que las dis-posiciones sobre este particular est\u00e1n razonablemente en-caminadas a lograr la meta trazada. Sin embargo, cree-mos, seg\u00fan se\u00f1alara la Asamblea Legislativa en la Exposici\u00f3n de Motivos de la Ley N\u00fam. 11, <em>supra, </em>que la determinaci\u00f3n del n\u00famero de jueces que ser\u00edan necesarios deber\u00eda hacerse luego de que se lleve a cabo un estudio de las necesidades proyectadas. 1952 Leyes de Puerto Rico 31.</p>\n<p id=\"b154-6\">VI</p>\n<p id=\"b154-7\"><em>Consolidaci\u00f3n </em>\u2014 Creaci\u00f3n <em>de una sola secci\u00f3n y competencia unificada</em></p>\n<p id=\"b154-8\">La proyectada eliminaci\u00f3n de los Jueces de Distrito y la creaci\u00f3n de una sola secci\u00f3n y de una sola categor\u00eda de juez, el Juez Superior; el establecimiento de competencias unificadas en cuanto a cuant\u00eda, materia y gravedad de de-lito, sin que se consolide tambi\u00e9n la competencia territorial y se le otorgue a la Rama Judicial injerencia activa en la creaci\u00f3n y eliminaci\u00f3n de las sedes, no podr\u00e1 lograr los objetivos que se persiguen.</p>\n<p id=\"b154-9\">Al no reconocerle a la Rama Judicial la facultad de de-terminar las sedes, el Plan de Reorganizaci\u00f3n no podr\u00e1 lograr su prop\u00f3sito de mayor eficiencia y \u00f3ptima utilizaci\u00f3n de los recursos porque adolece del defecto de no reconocerle a la Rama Judicial la facultad de determinar las sedes. Es esta rama la que cuenta con toda la informaci\u00f3n necesaria para tomar decisiones racionales tomando en cuenta los cambios demogr\u00e1ficos y sociales. Ella es quien tiene una <page-number citation-index=\"1\" label=\"91\">*91</page-number>mejor percepci\u00f3n de lo que hace falta para lograr un fun-cionamiento integral del sistema. Este est\u00e1 determinado por la carga del trabajo, la distribuci\u00f3n de los recursos hu-manos, la accesibilidad a trav\u00e9s de las rutas de transpor-taci\u00f3n p\u00fablica, las v\u00edas de acceso, las condiciones de las carreteras y el tiempo de recorrido, entre otros.</p>\n<p id=\"b155-5\">La participaci\u00f3n de la Rama Judicial en el proceso de determinaci\u00f3n de sedes es fundamental para cualquier reorganizaci\u00f3n. A pesar de que es la Rama Judicial la que va a tener las consecuencias administrativas de la creaci\u00f3n de las sedes, el plan no provee para que se le d\u00e9 la partici-paci\u00f3n que corresponde en el proceso. A trav\u00e9s del tiempo las sedes se han establecido seg\u00fan la percepci\u00f3n que ha tenido el poder legislativo de las necesidades particulares de algunos municipios, lo cual se ha podido corroborar no es necesariamente lo que requiere el sistema para funcio-nar eficientemente.</p>\n<p id=\"b155-6\">El reclamo de esta facultad para la Rama Judicial no es nuevo. En 1974, por ejemplo, el Consejo sobre la Reforma de la Justicia recomend\u00f3 que se delegara dicha facultad en el Juez Presidente, sujeto a la aprobaci\u00f3n por parte de la Asamblea Legislativa, mediante un mecanismo similar al que rige para la adopci\u00f3n de las reglas procesales. Art. V, Sec. 6, Const. E.L.A., L.P.R.A., Tomo 1. V\u00e9ase el Informe del Consejo sobre la Reforma de la Justicia de la Comisi\u00f3n para el Estudio de los Tribunales, Vol. 1, 1974, p\u00e1gs. 91-92, seg\u00fan citado en el Informe de la Comisi\u00f3n Asesora del Juez Presidente sobre la Estructura y Funcionamiento del Tribunal de Primera Instancia de marzo de 1987, p\u00e1gs. 48-49. El Informe de 1987, previamente citado, recogi\u00f3 esta recomendaci\u00f3n y as\u00ed fue incluida en el Informe Final sobre Reforma Judicial del Comit\u00e9 de Reforma Judicial y del Tribunal de Primera Instancia de 1994. Ap\u00e9ndice I del Memorial Explicativo.</p>\n<p id=\"b155-7\">T\u00e9ngase presente que la consolidaci\u00f3n de tribunales, propuesta en los estudios anteriores, presupon\u00edan la parti-<page-number citation-index=\"1\" label=\"92\">*92</page-number>cipaci\u00f3n activa de la Rama Judicial en la determinaci\u00f3n de las sedes. El Plan de Reorganizaci\u00f3n, por el contrario, es-tablece las sedes espec\u00edficamente por ley y no brinda flexi-bilidad alguna en comparaci\u00f3n con el sistema actual. Arts. 5.004 y 9.101 del Plan de Reorganizaci\u00f3n, <em>supra, </em>p\u00e1gs. 27 y 70. Por el contrario, el lenguaje que utiliza tiende a mayor injerencia legislativa que la que actualmente se ejerce en esta determinaci\u00f3n. Aparte de ello, el lenguaje utilizado en cuanto a la reorganizaci\u00f3n de las sedes es sumamente confuso. V\u00e9anse: Arts. 9.001, 9.002, 9.006, 9.007 del Plan de Reorganizaci\u00f3n, <em>supra, </em>p\u00e1gs. 70-71 y 76-77, y Memorial Explicativo, p\u00e1gs. 12-13, 25-26, 27-30 y 66.</p>\n<p id=\"b156-5\">A pesar de que la facultad para fijar las sedes puede hacerse de manera m\u00e1s flexible, sin que sea necesario la consolidaci\u00f3n, ya sea la propuesta en este plan o cualquier otro tipo, consideramos que los prop\u00f3sitos que expresa el Plan de Reorganizaci\u00f3n propuesto s\u00f3lo se lograr\u00e1n con efectividad si se otorga a la Rama Judicial la facultad real para reorganizar las sedes.</p>\n<p id=\"b156-6\">VII</p>\n<p id=\"b156-7\">\n<em>Recomendaci\u00f3n</em>\n</p>\n<p id=\"b156-8\">Por todo lo antes expresado, recomendamos que no se apruebe el Plan de Reorganizaci\u00f3n tal y como se ha presen-tado a la Asamblea Legislativa.</p>\n<p id=\"b156-9\">Sin embargo, si a pesar de todos los problemas que he-mos se\u00f1alado se determina aprobar una medida de esta naturaleza, por la gran importancia que tiene para el pa\u00eds conservar y fortalecer la estabilidad y confiabilidad de la instituci\u00f3n que tiene a su cargo la soluci\u00f3n de controver-sias y que sirve de factor legitimador de las otras dos (2) ramas del Gobierno, recomendamos que esta reorganiza-ci\u00f3n se haga primeramente mediante la implantaci\u00f3n de un plan piloto experimental en uno de los distritos judicia-<page-number citation-index=\"1\" label=\"93\">*93</page-number>les que sea representativo, y que sea luego de una evalua-ci\u00f3n de su funcionamiento, con todos los datos emp\u00edricos que \u00e9sto arrojar\u00e1, que se tome la determinaci\u00f3n de si se debe o no realizar la reforma del sistema en su totalidad. Si no funciona, s\u00f3lo se desestabilizar\u00eda una regi\u00f3n judicial, no todo el sistema. Si funciona, al implantarlo en el resto del sistema se tendr\u00eda el beneficio de una experiencia que facilitar\u00e1 los ajustes necesarios tales como el requerido de-sarrollo de la infraestructura administrativa y la adecua-ci\u00f3n de las facilidades f\u00edsicas.</p>\n<p id=\"b157-5\">Entendemos que el Juez Presidente tiene autoridad para establecer un plan piloto de esta naturaleza en una regi\u00f3n judicial, sin que esto menoscabe el concepto de tribunal unificado. Sin embargo, para viabilizar el propuesto experimento habr\u00eda que otorgarle a la Rama Judicial la facultad de establecer todas las competencias y ofrecerle los recursos para el previo desarrollo de la infraestructura administrativa y de la adecuaci\u00f3n de las facilidades f\u00edsicas.</p>\n<p id=\"b158-4\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"94\">*94</page-number>ANEJO I</p>\n<p id=\"b158-5\">[[Image here]]</p>\n<p id=\"b159-4\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"95\">*95</page-number>ANEJO II</p>\n<p id=\"b159-5\">ANALISIS Y COMENTAMOS SOBRE LAS ESTADISTI-CAS PRESENTADAS EN EL INFORME MEMORIAL EXPLICATIVO \u2014 PLAN DE REORGANIZACION NUM. 1 DE 1994 \u2014 RAMA JUDICIAL</p>\n<p id=\"b159-6\">\n<em>Introducci\u00f3n</em>\n</p>\n<p id=\"b159-7\">Durante varios meses la Divisi\u00f3n de Estad\u00edsticas de la Oficina de Administraci\u00f3n de los Tribunales (OAT) ha es-tado proveyendo, a solicitud, cuadros estad\u00edsticos a los Ase-sores del Gobernador para asuntos de la Reforma Judicial. Estas estad\u00edsticas se refieren al movimiento de casos en el Tribunal Supremo, en el Tribunal de Apelaciones y en las salas del Tribunal de Primera Instancia. Algunos de estos datos fueron utilizados por los asesores del Gobernador para sustentar o justificar planteamientos y propuestas so-bre diferentes aspectos considerados en el Plan de Reorga-nizaci\u00f3n de la Rama Judicial.</p>\n<p id=\"b159-8\">Nos preocupa la utilizaci\u00f3n inadecuada que se ha hecho de estas estad\u00edsticas para justificar o sustentar cambios en el sistema judicial. El uso acomodaticio y en ocasiones fa-laz e incorrecto de los datos, distorsiona la realidad y conduce a conclusiones err\u00f3neas. Esta situaci\u00f3n se evidencia con mayor intensidad cuando se proyecta la carga de tra-bajo que habr\u00e1 de tener el Tribunal Supremo y el Tribunal de Apelaciones bajo el esquema de organizaci\u00f3n propuesto.</p>\n<p id=\"b159-9\">A fin de aclarar toda esta distorsi\u00f3n presentamos nues-tros comentarios sobre las estad\u00edsticas presentadas en el mencionado documento, y las proyecciones sobre casos a presentarse desarrolladas por la Divisi\u00f3n de Estad\u00edsticas de la O.A.T.</p>\n<p id=\"b160-4\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"96\">*96</page-number>I. An\u00e1lisis de las estad\u00edsticas del Tribunal de Pri-mera Instancia</p>\n<p id=\"b160-5\">Se presentan las estad\u00edsticas sobre el movimiento de casos en las salas del Tribunal Superior, de Distrito y Municipal. A los fines de sustentar el argumento de que una gran mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n no se beneficia de la justicia de \u201cmayor calidad\u201d, que seg\u00fan se plantea es la del Tribunal Superior, se destaca a trav\u00e9s de todo el an\u00e1lisis el hecho de que el Tribunal de Distrito y Municipal en con-junto resuelven cuantitativamente mas casos que el Tribunal Superior. Sin embargo cuando se presentan las estad\u00eds-ticas sobre los casos civiles resueltos en el Tribunal Superior no se toman en consideraci\u00f3n los casos de relacio-nes de familia, que son una materia civil y que constituye-ron en el a\u00f1o 1992-93 el 47% de los casos civiles resueltos en ese Tribunal. Los casos civiles resueltos fueron 25,993 y los de relaciones de familia fueron 23,075 para un total de 49,068. (v\u00e9ase cuadro estad\u00edstico provisto por la O.A.T., Ap\u00e9ndice 3, p\u00e1g. 58). Da la impresi\u00f3n de que se quisiera disminuir o minimizar la cifra de casos civiles resueltos en el Tribunal Superior.</p>\n<p id=\"b160-6\">Utilizando esos datos incompletos arriban a una rela-ci\u00f3n de casos civiles resueltos en el Tribunal de Primera Instancia, de 3.6 a 1. La interpretaci\u00f3n de esto es que por cada caso civil que se resolvi\u00f3 en el Tribunal Superior, se resolvieron 3.6 en los Tribunales de Distrito y Municipal (v\u00e9ase Ap\u00e9ndice 3, Tablas y Gr\u00e1ficas, p\u00e1g. 15). Haciendo el c\u00e1lculo correctamente, la relaci\u00f3n es de 1.9 a 1.</p>\n<p id=\"b160-7\">[[Image here]]</p>\n<p id=\"b160-9\">Mas adelante (v\u00e9ase Ap\u00e9ndice 3, p\u00e1g. 51), utilizando la misma cifra incompleta de casos civiles resueltos en el Tri<page-number citation-index=\"1\" label=\"97\">*97</page-number>bunal Superior (25,993) y tergiversando el concepto de ca-sos presentados vs. volumen de casos, calculan un por ciento de casos civiles que fueron al Tribunal Supremo me-diante el recurso de revisi\u00f3n civil.</p>\n<p id=\"b161-3\">Es importante aclarar que en un movimiento de casos, el volumen de casos representa los casos presentados en un per\u00edodo dado, sumados a los que quedaron pendientes del per\u00edodo anterior. Cuando se habla de demanda por servi-cios judiciales en un per\u00edodo dado, el concepto que debe utilizarse es el de casos presentados y no el de volumen de casos.</p>\n<p id=\"b161-4\">Err\u00f3neamente se utiliz\u00f3 el concepto de volumen en lu-gar de casos presentados, para concluir que 3.77% de los casos civiles resueltos en el Tribunal Superior fueron ape-lados al Tribunal Supremo, mediante el siguiente ejercicio aritm\u00e9tico:</p>\n<blockquote id=\"b161-5\">[[Image here]]</blockquote>\n<p id=\"b161-7\">La cifra de 980 constituye el volumen de revisiones ci-viles en el Tribunal Supremo (casos pendientes del a\u00f1o anterior + casos presentados en 1992-93). El c\u00e1lculo correcto de esta relaci\u00f3n es como sigue:</p>\n<blockquote id=\"b161-8\">[[Image here]]</blockquote>\n<blockquote id=\"b161-10\">622 = revisiones civiles presentadas en el Tribunal Supremo en 1992-93.</blockquote>\n<blockquote id=\"b161-11\">49,068 = total de casos civiles resueltos en el Tribunal Superior en 1992-93.</blockquote>\n<p id=\"b161-12\">Igualmente ocurre con las apelaciones civiles para las que, utilizando el volumen de apelaciones en lugar de los casos presentados y el n\u00famero incompleto de casos civiles resueltos en el Tribunal Superior, se concluye que.54% de <page-number citation-index=\"1\" label=\"98\">*98</page-number>los casos civiles resueltos en el Tribunal Superior, fueron apelados ante el Tribunal Supremo, (v\u00e9ase pag. 53, ap\u00e9n-dice 3). El c\u00e1lculo correcto es:</p>\n<blockquote id=\"b162-5\">[[Image here]]</blockquote>\n<p id=\"b162-10\">Del mismo modo se tergiversan las estad\u00edsticas para concluir que.88% de los casos criminales resueltos en el Tribunal Superior fueron apelados al Tribunal Supremo. El c\u00e1lculo correcto es:</p>\n<blockquote id=\"b162-11\">[[Image here]]</blockquote>\n<p id=\"b162-13\">Para corroboraci\u00f3n de las estad\u00edsticas del Tribunal Supremo v\u00e9ase Ap\u00e9ndice 3, p\u00e1g. 85.</p>\n<p id=\"b162-14\">II. An\u00e1lisis de las estad\u00edsticas del Tribunal Supremo y proyecciones de la carga de trabajo del Tribunal Supremo y del Tribunal de Apelaciones.</p>\n<p id=\"b162-18\">El c\u00e1lculo de los \u00edndices y por cientos anteriormente dis-cutidos no tienen otro prop\u00f3sito que de servir de pre\u00e1mbulo para realizar unas proyecciones de lo que ser\u00eda la carga de trabajo del Tribunal Supremo una vez se implante la reor-ganizaci\u00f3n propuesta. Por supuesto, es evidente la inten-ci\u00f3n de magnificar dicha carga de trabajo a fin de justificar la desafortunada sugerencia que sobre el funcionamiento y composici\u00f3n del Tribunal Supremo se plantea en el memorial explicativo, p\u00e1g. 58, la cual no nos compete discutir en este an\u00e1lisis de las estad\u00edsticas.</p>\n<p id=\"b162-19\">A. PROYECCION 1</p>\n<p id=\"b163-4\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"99\">*99</page-number>Con este ejercicio se proyectan los casos civiles que ten-dr\u00eda el Tribunal Supremo ante su consideraci\u00f3n para el 1994-95, incluyendo las apelaciones civiles y las revisiones civiles. Nuevamente mediante el uso incorrecto de las es-tad\u00edsticas y utilizando supuestos totalmente equivocados y carentes de fundamento, se concluye que en el 1994-95, el Tribunal Supremo tendr\u00eda ante su consideraci\u00f3n 5,152 apelaciones civiles, que comparadas con 1,120 que tuvo en 1992-93, equivale a un aumento de 360% o lo que es igual, que aumentar\u00e1 el volumen de casos 4.6 veces.</p>\n<p id=\"b163-5\">Ve\u00e1mos en detalle. La f\u00f3rmula \u201cm\u00e1gica\u201d para llegar a esa cifra es la siguiente:</p>\n<blockquote id=\"b163-6\">X = Y + Y(n), donde:</blockquote>\n<blockquote id=\"b163-7\">X = apelaciones civiles que tendr\u00e1 el Tribunal Supremo ante su consideraci\u00f3n en 1994-95.</blockquote>\n<blockquote id=\"b163-8\">Y = volumen de apelaciones civiles y revisio-nes civiles en 1992-93.</blockquote>\n<blockquote id=\"b163-9\">n = relaci\u00f3n de casos civiles resueltos en el Tribunal de Distrito y Municipal VS. los resueltos en el Tribunal Superior.</blockquote>\n<blockquote id=\"b163-10\">As\u00ed pues:</blockquote>\n<blockquote id=\"b163-11\">X = 1,120 + 1,120 (3.6)</blockquote>\n<blockquote id=\"b163-12\">X = 5,152</blockquote>\n<blockquote id=\"b163-13\">a-Primeramente, en este ejercicio se parte de la base del vo-lumen de casos (1,120) que como mencion\u00e1ramos anteriormente, equivale a casos presentados en un per\u00edodo dado, sumados a los casos pendientes del per\u00edodo anterior. Esto ciertamente repre-senta los casos que el Tribunal tuvo ante su consideraci\u00f3n. Sin embargo, como tambi\u00e9n mencionamos, las proyecciones sobre la demanda por servicios se basan en los casos presentados (698) y no en el volumen. En esta proyecci\u00f3n no solo se est\u00e1 multi-plicando por 3.6 veces los casos presentados, sino tambi\u00e9n los pendientes del a\u00f1o anterior.</blockquote>\n<blockquote id=\"b163-14\">b-En segundo t\u00e9rmino se adopta un supuesto totalmente desenfocado, introduciendo un elemento que no tiene ninguna re-laci\u00f3n con la propensi\u00f3n a apelar los casos civiles ni con el posible aumento en las apelaciones civiles del Tribunal Supremo. Esta es la relaci\u00f3n entre los casos civiles resueltos en el Tribunal de Dis-<page-number citation-index=\"1\" label=\"100\">*100</page-number>trito y Municipal vs. los resueltos en el Tribunal Superior; c\u00e1lculo, que dicho sea de paso, est\u00e1 err\u00f3neo, ya que no es 3.6, sino 1.9. Este indice es el que se utiliz\u00f3 para calcular el aumento en las apelaciones civiles, lo cual es totalmente incorrecto.</blockquote>\n<blockquote id=\"b164-5\">c-Se asume que una vez se consolide el Tribunal de Primera Instancia e instituido el derecho de apelaci\u00f3n en casos civiles pro-venientes del Tribunal de Distrito y del Tribunal Municipal, \u201ccabe esperar que el n\u00famero de apelaciones civiles aumente dram\u00e1ticamente\u201d. Este es un argumento f\u00e1cilmente debatible por las siguientes razones:</blockquote>\n<blockquote id=\"b164-6\">1. Actualmente existe el derecho de apelaci\u00f3n civil del Tribunal de Distrito y del Tribunal Municipal al Tribunal Superior. En el a\u00f1o 1992-93, se apelaron 155 casos civiles al Tribunal Superior lo que impbca un 0.2% del total de casos civiles resueltos en el Tribunal de Distrito y el Tribunal Municipal (94,211).</blockquote>\n<blockquote id=\"b164-7\">2. Esta es una cifra sumamente discreta, tomando en cuenta que la apelaci\u00f3n en el Tribunal Superior es mas accesible ya que es mas econ\u00f3mica que en el Tribunal Supremo. A\u00fan cuando se consolide el Tribunal de Primera Instancia y no haya diferencias en la competencia determinadas por la cuant\u00eda, siempre habr\u00e1 casos de menor cuant\u00eda, que son los que actualmente se atienden en el Tribunal de Distrito y Municipal. \u00bfEstar\u00eda el ciudadano dispuesto a apelar al Tribunal Supremo con esos casos de menor cuant\u00eda cuando probablemente ganando, pierda?. \u00bfCabr\u00eda entonces suponer, que aumentar\u00e1n \u201cdram\u00e1ticamente las apelaciones civiles del Tribunal de Distrito y Municipal?. No parece muy probable.</blockquote>\n<p id=\"b164-8\">Cabe concluir que la proyecci\u00f3n de 5,152 apelaciones civiles en el Tribunal Supremo no solo es una cifra exage-rada sino que la metodolog\u00eda y supuestos utilizados care-cen de validez cient\u00edfica.</p>\n<p id=\"b164-9\">B. PROYECCION 2</p>\n<p id=\"b164-10\">Con este ejercicio se proyectan las apelaciones crimina-les que tendr\u00eda ante s\u00ed el Tribunal Supremo para el 1994-95. Nuevamente mediante el uso incorrecto del con-cepto volumen en lugar de casos presentados y fundamen-tado en supuestos de cuestionable validez se proyectan 722 apelaciones criminales lo que implica un aumento de 90% en el volumen de apelaciones criminales como producto de los casos que ahora se resuelven en el Tribunal de Distrito.</p>\n<p id=\"b164-11\">Se aduce nuevamente que producida la consolidaci\u00f3n e instituido el derecho de apelaci\u00f3n en todo tipo de caso cri<page-number citation-index=\"1\" label=\"101\">*101</page-number>minal proveniente del Tribunal de Distrito, \u201ccabe esperar que el n\u00famero de apelaciones criminales aumente dram\u00e1ticamente\u201d.</p>\n<p id=\"b165-5\">Esta es una apreciaci\u00f3n de bases incorrectas ya que ac-tualmente existe el derecho a apelaci\u00f3n de todos los casos criminales.</p>\n<p id=\"b165-6\">La realidad es que durante el a\u00f1o 1992-93 se apelaron 170 casos criminales del Tribunal de Distrito al Tribunal Superior, lo que equivale a un 0.44% del total de casos criminales resueltos en el Tribunal de Distrito. Por otro lado se apelaron, no 380 casos como se dice en la explica-ci\u00f3n de la proyecci\u00f3n, ya que esta cifra es el volumen de casos, sino 109 casos criminales, (41 en el Tribunal Supremo y 68 en el Tribunal de Apelaciones) lo que equivale a.25% de los casos criminales resueltos en el Tribunal Superior. En total, en el a\u00f1o 1992-93 se apelaron 279 casos criminales, o sea, 0.34% del total de 81,727 casos crimina-les resueltos en el Tribunal de Primera Instancia. Conside-ramos poco probable que la propensi\u00f3n a la apelaci\u00f3n en los casos criminales aumente dram\u00e1ticamente como se asume en el documento de referencia. Las mismas conside-raciones de costo que mencionamos anteriormente, aplica-r\u00edan en esta situaci\u00f3n.</p>\n<p id=\"b165-7\">C. PROYECCION 3</p>\n<p id=\"b165-8\">Con este ejercicio se proyectan los recursos de Certiorari que se presentar\u00edan en el propuesto Tribunal de Apelacio-nes en el 1994 \u2014 95.</p>\n<p id=\"b165-9\">Tal cual ha sido la t\u00f3nica a trav\u00e9s de todos los ejercicios, en \u00e9ste tambi\u00e9n se toma como base el volumen de recursos de Certiorari (760) en el Tribunal Supremo en el 1992 \u2014 93. Lo correcto ser\u00eda tomar los casos presentados que ascendie-ron a 488, mas los presentados en el Tribunal de Apelacio-nes, para un total de 961.</p>\n<p id=\"b165-10\">Para la proyecci\u00f3n se dividi\u00f3 el volumen de recursos de Certiorari entre 1.16, que es la relaci\u00f3n entr\u00e9 casos pen-<page-number citation-index=\"1\" label=\"102\">*102</page-number>dientes del Tribunal Superior y los casos pendientes en el Tribunal de Distrito.</p>\n<p id=\"b166-5\">Al igual que en la Proyecci\u00f3n 1, se utiliz\u00f3 un supuesto desenfocado ya que el exceso de casos pendientes de un tribunal sobre otro, no tiene nada que ver con la propen-si\u00f3n a presentar un recurso de Certiori en el Tribunal de Apelaciones.</p>\n<p id=\"b166-6\">III. Proyecciones de la Divisi\u00f3n de Estad\u00edsticas de la OAT sobre los casos a presentarse en el Tribunal Supremo y en el propuesto Tribunal de Apelaciones:</p>\n<p id=\"b166-7\">Las proyecciones realizadas para calcular los casos que se presentar\u00edan en el Tribunal Supremo y en el Tribunal de Apelaciones est\u00e1n basadas en la experiencia obsevada du-rante los \u00faltimos cuatro a\u00f1os.</p>\n<p id=\"b166-8\">Metodolog\u00eda:</p>\n<blockquote id=\"b166-9\">1. En aquellos recursos como las apelaciones criminales de casos resueltos tanto en el Tribunal Superior como en el de Dis-trito, apelaciones civiles de casos del Tribunal de Distrito y revi-siones civiles se obsev\u00f3 la relaci\u00f3n (proporci\u00f3n) con los casos re-sueltos del Tribunal apelado. En vista de que la relaci\u00f3n mantiene una tendencia estable se promedi\u00f3 y se obtuvo una re-laci\u00f3n (proporci\u00f3n promedio) para el a\u00f1o de la proyecci\u00f3n (1994-95).</blockquote>\n<blockquote id=\"b166-10\">2. Se proyect\u00f3 la cifra de casos resueltos (criminales y civi-les) en el Tribunal Superior y Tribunal de Distrito y se le aplic\u00f3 la relaci\u00f3n correspondiente obtenida en el paso n\u00fam. 1. (v\u00e9ase tabla I) La proyecci\u00f3n de los casos resueltos se obtuvo de la siguiente forma:</blockquote>\n<blockquote id=\"b166-11\">a-Se proyectaron los casos a presentarse por asunto y por secci\u00f3n del Tribunal por el m\u00e9todo de regresi\u00f3n.</blockquote>\n<blockquote id=\"b166-12\">b-Se proyectaron Indices de Resoluci\u00f3n esperados conforme la experiencia observada en a\u00f1os anteriores.</blockquote>\n<blockquote id=\"b166-13\">c-Se obtuvieron los casos a resolverse, multiplicando el In-dice de Resoluci\u00f3n por los casos a presentarse.</blockquote>\n<blockquote id=\"b166-14\">El an\u00e1lisis de regresi\u00f3n se utiliza para determinar la forma probable de la relaci\u00f3n entre dos variables con el objetivo final de predecir el valor de una de \u00e9stas.</blockquote>\n<blockquote id=\"b166-15\">En nuestro caso, se utilizaron dos variables; X (a\u00f1os fiscales) y Y (casos). Dado el comportamiento probable de la relaci\u00f3n entre n\u00fa-<page-number citation-index=\"1\" label=\"103\">*103</page-number>mero de casos y los a\u00f1os fiscales anteriores, se proyect\u00f3 el com-portamiento de los casos para el a\u00f1o 1994-95.</blockquote>\n<blockquote id=\"b167-5\">3. Otros recursos como Revisiones Administrativas, Certio-rari, Apelaciones civiles, (que envuelven cuesti\u00f3n constitucional), Revisiones bajo Leyes Especiales y Recursos de Jurisdicci\u00f3n original se proyectaron por el m\u00e9todo de regresi\u00f3n.</blockquote>\n<blockquote id=\"b167-6\">4. Otros recursos en los que los valores observados son tan m\u00ednimos que incluso hay a\u00f1os donde no hay observaciones, se mantuvo la misma cifra que en 1992-93.</blockquote>\n<p id=\"b167-7\">En estas proyecciones no se consideraron los recursos de Certiorari por:</p>\n<blockquote id=\"b167-8\">\u2022sentencias del Tribunal de Apelaciones</blockquote>\n<blockquote id=\"b167-9\">\u2022resoluciones, ordenes y providencias del Tribunal de Apelaciones.</blockquote>\n<p id=\"b167-10\">Tampoco se consider\u00f3 el impacto (en las apelaciones ci-viles de casos del Tribunal Superior) que pudiera tener el hecho de que se instituya la apelaci\u00f3n civil, como derecho. Por las consideraciones de costo que mencionamos ante-riormente, este impacto no deber\u00eda ser significativo.</p>\n<p id=\"b167-11\">Los resultados de estos ejercicios se presentan en la Tabla II (Tribunal Supremo) y Tabla III (Tribunal de Apelaciones).</p>\n<p id=\"b167-12\">Aunque la proyecci\u00f3n de casos a presentarse para el 1994-95 en el Tribunal Supremo arroja una cifra de 1,571, esta cifra podr\u00eda ser mayor, toda vez que algunos renglones no se pudieron proyectar (v\u00e9ase notas en el Tabla II). Sin embargo se descarta que el n\u00famero de recursos a presen-tarse se magnifique de la forma que se presenta en el do-cumento del Ejecutivo.</p>\n<p id=\"b167-13\">Preparado por: Divisi\u00f3n de Estad\u00edsticas, Administraci\u00f3n de Tribunales</p>\n<p id=\"b167-14\">29 de abril de 1994</p>\n<p id=\"b168-4\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"104\">*104</page-number>TABLA I PROTECCION DE CASOS A PRESENTARSE EN EL TRIBUNAL SUPREMO RECURSOS SELECCIONADOS</p>\n<p id=\"b168-6\">[[Image here]]</p>\n<p id=\"b169-4\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"105\">*105</page-number>TABLA II CASOS PRESENTADOS POS RECURSO aRos SELECCIONADOS</p>\n<p id=\"b169-6\">[[Image here]]</p>\n<p id=\"b170-4\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"106\">*106</page-number>TABLA III TRIBUNAL DE APELACIONES CASOS A PRESENTARSE</p>\n<p id=\"b170-6\">[[Image here]]</p>\n<p id=\"b171-4\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"107\">*107</page-number>ANEJO III</p>\n<p id=\"b171-5\">[[Image here]]</p>\n<p id=\"b172-4\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"108\">*108</page-number>[[Image here]]</p>\n<p id=\"b173-4\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"109\">*109</page-number>[[Image here]]</p>\n<p id=\"b174-4\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"110\">*110</page-number>[[Image here]]</p>\n<p id=\"b175-4\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"111\">*111</page-number>[[Image here]]</p>\n<p id=\"b176-4\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"112\">*112</page-number>[[Image here]]</p>\n<p id=\"b177-4\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"113\">*113</page-number>[[Image here]]</p>\n<p id=\"b178-4\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"114\">*114</page-number>[[Image here]]</p>\n<p id=\"b179-4\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"115\">*115</page-number>[[Image here]]</p>\n<p id=\"b180-4\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"116\">*116</page-number>[[Image here]]</p>\n<p id=\"b181-4\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"117\">*117</page-number>[[Image here]]</p>\n<p id=\"b182-4\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"118\">*118</page-number>[[Image here]]</p>\n<p id=\"b183-1\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"119\">*119</page-number>[[Image here]]</p>\n<footnote label=\"(1)\">\n<p id=\"b68-7\"> Dividimos el an\u00e1lisis en esta ponencia del modo siguiente: I. <em>Antecedentes inmediatos, </em>p\u00e1gs. 5-7; II. <em>Memorial Explicativo, (premisas err\u00f3neas y limitaciones), </em>p\u00e1gs. 8-10; III. <em>Falacias de la consolidaci\u00f3n', </em>p\u00e1gs. 11-13; <em>Tabla comparativa bene-ficios, </em>p\u00e1g. 13; <em>S\u00edmil competencia con servicios hospitalarios, </em>p\u00e1g. 16; <em>Demagogia argumento justicia segunda categor\u00eda, </em>p\u00e1gs. 17-18; <em>Tabla niveles adjudicativos, </em>p\u00e1g. <page-number citation-index=\"1\" label=\"5\">*5</page-number>18; IV. <em>Interrogantes constitucionales de la consolidaci\u00f3n, </em>p\u00e1gs. 18-22; V. <em>Gran mito de la consolidaci\u00f3n: una sola categor\u00eda de Juez de Primera Instancia, </em>p\u00e1g. 22; <em>Juez magistrado, </em>p\u00e1g. 23; <em>\u00bfEs realmente Juez?, </em>p\u00e1g. 23; <em>Tabla equivalencia funciones, </em>p\u00e1g. 25; <em>Juez Municipal y Juez Magistrado, </em>p\u00e1gs. 26-28; <em>Anomal\u00eda adjudicativa, </em>p\u00e1gs. 29-30; <em>Alternativas </em>\u2014 Crear <em>veinte (20) plazas de Jueces Superiores y diez (10) de Distrito, </em>p\u00e1g. 30; VI. <em>Consolidaci\u00f3n es s\u00f3lo un experimento de Estados Unidos, </em>p\u00e1gs. 30-32; VII. <em>Consolidaci\u00f3n agrava los problemas administrativos y adjudicativos, </em>p\u00e1gs. 32-34; VIII. <em>Consolidaci\u00f3n no mejora proceso administrativo, </em>p\u00e1gs. 34-35; IX. <em>La consolidaci\u00f3n es contraria al principio jerarqu\u00eda de los Jueces, </em>p\u00e1gs. 35-36; X. <em>La consolidaci\u00f3n debilita tradicional carrera judicial, </em>p\u00e1g. 36; XI. <em>Costos exorbitantes de la consolidaci\u00f3n, </em>p\u00e1gs. 36-37; XII. <em>La consolidaci\u00f3n crea jueces de categor\u00edas inferio-ridad econ\u00f3mica, </em>p\u00e1gs. 37-38; XIII. <em>Consolidaci\u00f3n compromete futuras legislaturas, </em>p\u00e1g. 38; XIV. <em>Otros se\u00f1alamientos de importancia, </em>p\u00e1g. 38; <em>Funci\u00f3n jueces comisiones electorales, </em>p\u00e1gs. 38-39; <em>Objeciones restaurar derecho apelaci\u00f3n civil, </em>p\u00e1gs. 39-42; XV. <em>Aumento n\u00famero Jueces Tribunal Supremo, objeciones, </em>p\u00e1gs. 42-45; XVI. <em>Con-clusiones, </em>p\u00e1gs. 45-47.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(2)\">\n<p id=\"b75-5\"> En este sentido, una vez aclaremos la verdadera condici\u00f3n del Juez Magis-trado, veremos que es cuestionable que la Asamblea Legislativa pueda imponerle al Juez Presidente restricciones a esa facultad constitucional de asignar jueces. La Asamblea Legislativa debe cobrar conciencia de que este tipo de disposiciones son <page-number citation-index=\"1\" label=\"12\">*12</page-number><em>directivas, </em>no mandatorias.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(3)\">\n<p id=\"b86-10\"> En lo pertinente dispone:</p>\n<blockquote id=\"b86-11\">\u201cLos t\u00e9rminos de los cargos de los dem\u00e1s jueces se fijar\u00e1n por ley y no podr\u00e1n ser de menor duraci\u00f3n <em>que la prescrita pai'a los cargos de jueces de igual o equiva-lente categor\u00eda existentes en la fecha en que comience a regir esta Constituci\u00f3n.\u201d </em>(\u00c9n-fasis suplido.) Art. V, See. 8, Const. E.L.A., L.P.R.A., Tomo 1, ed. 1982, p\u00e1g. 360.</blockquote>\n</footnote>\n<footnote label=\"(4)\">\n<p id=\"b88-9\"> \u201cDesde otro punto de vista, se habla del juez como magistrado y como funcionario. A pesar de la nomenclatura legal, el juez es tambi\u00e9n un funcionario, en tanto desempe\u00f1a,' en virtud de una designaci\u00f3n especial por quien constitucional-mente est\u00e1 legitimado para ello, una funci\u00f3n del Estado consistente en administrar justicia.\u201d J.A. Garrone, <em>Diccionario Jur\u00eddico Abeledo-Perrot, </em>Buenos Aires, Ed. Abe-ledo-Perrot, 1986, T. II, p\u00e1g. 363. V\u00e9ase, adem\u00e1s, R. Guillien y J. Vincent, <em>Dicciona-rio Jur\u00eddico, </em>Bogot\u00e1, Ed. Temis, 1986, p\u00e1gs. 222-226 y 241.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(5)\">\n<p id=\"b88-10\"> Todo lo cual nos hace pensar que ocasionalmente \u201c[e]l jurista, como el fil\u00f3sofo, combinan las palabras, las ensamblan y, a veces, sin propon\u00e9rselo, inventan un li-naje de monstruos; pese a su esfuerzo para revestir la palabra con un significado suficiente, con una t\u00fanica de luz. El lenguaje se hace sibilino. La obra, parece de alquimistas. Al final, s\u00f3lo podemos comprender, aquello que tiene sus larvas en la propia conciencia\u201d. Iglesias Corral, <em>op. cit, </em>p\u00e1g. 67.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(1)\">\n<p id=\"b112-5\"> Dicho Comit\u00e9 de Reforma Judicial estuvo presidido por el Ex Juez Asociado de este Tribunal, Hon. Carlos Irizarry Yunqu\u00e9, y compuesto por: el Presidente del Colegio de Abogados de Puerto Rico, Ledo. Carlos R. Noriega Rodr\u00edguez; los Decanos de las Escuelas de Derecho, los licenciados Antonio Garc\u00eda Padilla, Carlos E. Ramos Gonz\u00e1lez y Jos\u00e9 I. Irizarry Yord\u00e1n; cuatro (4) distinguidos miembros de la judicatura puertorrique\u00f1a, Honorables Ygr\u00ed Rivera de Mart\u00ednez, Gilberto Gierbolini Rodr\u00edguez, Aurelio Gracia Morales y Reinaldo Franqui Cario; cinco (5) distinguidos miembros de la profesi\u00f3n, los licenciados H\u00e9ctor Reichard de C\u00e1rdona, Virgilio Ramos Gonz\u00e1lez, Jos\u00e9 M. Biaggi Junquera, Samuel T. C\u00e9spedes y Rafael J. Torres Torres; y por un distinguido profesional, en representaci\u00f3n del inter\u00e9s p\u00fablico, el Sr. Pedro A. Galarza.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(1)\">\n<p id=\"b116-8\"> El pre\u00e1mbulo del art\u00edculo \u2014Sanger, <em>The Challenger Disaster: A Case of Discouraged \"Feedback\u201d from Engineers Tell of Punishment for Shuttle Testimony, </em>The New York Times Co., 11 de mayo de 1986\u2014 expresa lo siguiente:</p>\n<blockquote id=\"b116-9\">\u201cMany organizations discourage feedback and learning especially when powerful members become committed to the achievement of predetermined goals at almost any cost. One of the most famous recent examples is found in the case of the ill-fated space shuttle, Challenger. In the following article, David Sanger of the New York Times gives us a glimpse of aspects of the corporate culture, power politics, and misinformation systems that lay behind the disaster on 28 January 1986.\u201d</blockquote>\n</footnote>\n<footnote label=\"(2)\">\n<p id=\"b119-4\"> Resulta importante se\u00f1alar que al rendir su Informe Final, el Comit\u00e9 de Reforma Judicial no tuvo el beneficio de contar con el Plan de Reorganizaci\u00f3n N\u00fam. 1 de la Rama Judicial de 1994 (en adelante Plan de Reorganizaci\u00f3n). \u00c9ste tampoco estuvo disponible cuando se celebr\u00f3 la Conferencia Judicial.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(3)\">\n<p id=\"b119-5\"> T.A. Henderson y C.M. Kerwin, <em>The Changing Character of Court Organization, </em>7 Just. Sys. J. 449 (1982).</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(4)\">\n<p id=\"b120-7\"> S. Carbon, L. Berkson y J. Rosenbaum, <em>Court Reform in the Twentieth Century: A Critique of the Court Unification Controversy, </em>27 Emory L.J. 559-560 (1978); R. Pound, <em>The Causes of Popular Dissatisfaction with the Administration of Justice, </em>discurso ante la convenci\u00f3n anual del American Bar Association en St. Paul, Minnesota de 29 de agosto de 1986, <em>reproducido en </em>20 J. Am. Jud. Soc\u2019y. 178 (1987); R. Pound, <em>Organization of Courts, </em>Boston, Ed. Little, Brown and Co., 1940, p\u00e1gs. 247-294.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(5)\">\n<p id=\"b120-8\"> Carbon y Rosenbaum, <em>supra, </em>p\u00e1g. 560 esc. 4.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(6)\">\n<p id=\"b120-9\"> Lawson, <em>State Court System Unification, </em>31 Am. U. L. Rev. 273, 274 (1982); T.A. Henderson y C. Kerwin, <em>Structuring Justice: The Implications of Court Unification Reforms, </em>Washington, D.C., Department of Justice, 1984, p\u00e1g. 4.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(7)\">\n<p id=\"b121-7\"> J.A. Gazell, <em>The Future of State Court Management, </em>N.Y., Kenikat Press Corp., 1978, p\u00e1gs. 6-7.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(8)\">\n<p id=\"b121-8\"> Gazell, <em>op. cit., </em>p\u00e1gs. 7-8; y, para un an\u00e1lisis sobre los grados y patrones de unificaci\u00f3n de los estados de la naci\u00f3n americana, v\u00e9anse las p\u00e1gs. 10-23. V\u00e9ase, adem\u00e1s, Lawson, <em>supra, </em>p\u00e1g. 275 esc. 6.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(9)\">\n<p id=\"b122-7\"> K.G. Pankey, <em>The State of the Judiciary (The Book of the States), </em>Kentucky, The Council of State Governments 1992, Vol. 29, p\u00e1g. 210.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(10)\">\n<p id=\"Aq\"> Pankey, <em>op. cih, </em>p\u00e1g. 213; Henderson y Kerwin, <em>supra, </em>p\u00e1gs. 84-86 esc. 6.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(11)\">\n<p id=\"b123-6\"> C. Delgado <em>Cintr\u00f3n, Antecedentes hist\u00f3ricos de la reforma judicial de I960 en Puerto Rico, </em>31 Rev. C. Abo. P.R. 283, 303 (1970). V\u00e9ase, adem\u00e1s, J. Tr\u00edas Monge, <em>El Sistema Judicial de Puerto Rico, </em>R\u00edo Piedras, Ed. Universitaria, 1978.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(12)\">\n<p id=\"b124-8\"> Tr\u00edas Monge, <em>op. cit., </em>p\u00e1g. 118 esc. 11.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(13)\">\n<p id=\"b124-9\"> lyjas Monge, <em>op. cit., </em>p\u00e1g. 117.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(14)\">\n<p id=\"b125-5\"> Tr\u00edas Monge, <em>op. cit., </em>p\u00e1gs. 157-184. V\u00e9anse, tambi\u00e9n: <em>Reorganizaci\u00f3n del Tribunal de Primera Instancia, </em>Oficina de Administraci\u00f3n de los Tribunales, 1985; Consideraciones en Torno a Posibles Cambios en la Estructura y Funcionamiento de los Tribunales, 1986; Informe de la Comisi\u00f3n Asesora del Juez Presidente sobre la Estructura y Funcionamiento del Tribunal de Primera Instancia, marzo 1987; La Independencia Judicial en Puerto Rico, Secretariado de la Conferencia Judicial, 1988, y las Leyes, N\u00fam. 92 de 5 de diciembre de 1991 (4 L.P.R.A. sees. 35, 61,121(a), 181(a), 191 y 301) y N\u00fam. 21 de 10 de junio de 1992 (4 L.P.R.A. secs. 1, 35, 37, 61-6la, 121, 191, 231(a)-231(d)).</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(15)\">\n<p id=\"b125-6\"> \u00edd.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(16)\">\n<p id=\"b125-7\"> Acompa\u00f1amos como Anejo I una tabla comparativa de los sistemas judicia-les y las condiciones prevalecientes en los estados de Connecticut, Minnesota, Dakota del Norte, Washington, D.C. y Puerto Rico.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(17)\">\n<p id=\"b125-8\"> Minn. Stat. Ann. sec. 480.01.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(18)\">\n<p id=\"b125-9\"> Minn. Stat. Ann. sec. 480A.01.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(19)\">\n<p id=\"b125-10\"> Minn. Stat. Ann. sec. 484.01.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(20)\">\n<p id=\"b126-9\"> Minn. Stat. Ann. sec. 480.13.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(21)\">\n<p id=\"b126-10\"> Minn. Stat. Ann. secs. 493.01-493.04, derogados por Leyes 1983, C. 20, see. 1, efectivo 7 de abril de 1983.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(22)\">\n<p id=\"b126-11\"> Minn. Stat. Ann. sec. 484.011.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(23)\">\n<p id=\"b126-12\"> Minn. Stat. Ann. secs. 488A.01-488A.34.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(24)\">\n<p id=\"b126-13\"> Minn. Stat. Ann. secs. 494.01-494.04.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(25)\">\n<p id=\"b126-14\"> Minn. Stat. Ann. secs. 491A.01-^491A.03.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(26)\">\n<p id=\"b127-10\"> N.D. Code Ann. secs. 27-01-01 y 27-05-06 (1974).</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(27)\">\n<p id=\"b127-11\"> N.D. Code Ann. sec. 27-02-05.1 (1974).</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(28)\">\n<p id=\"b127-12\"> V\u00e9anse: N.D. Code sec. 27-01-26-26; Hon. B.E. Bohlman, <em>Court Unification for North Dakota-Shiboleth or Reality?, </em>66 N.D. L. Rev. 1 (1990); Hon. F.L. Racek, <em>The Present Ad Hoc Commission Unification Plan, </em>66 N.D. L. Rev. 35 (1990).</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(29)\">\n<p id=\"b127-13\"> Voorhees, <em>The District of Columbia Courts: A Judicial Anomaly, </em>29 Cath. U.I. Rev. 917 (1980).</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(30)\">\n<p id=\"b128-7\"> Voorhees, <em>supra.</em></p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(31)\">\n<p id=\"b128-8\"> D.C. Code secs. 11-101 a 11-2504 y 23-101 a 23-1705 (1992).</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(32)\">\n<p id=\"b128-9\"> D.C. Code sec. 11-902 (1992).</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(33)\">\n<p id=\"b128-10\"> D.C. Code sec. 11-1301 (1992).</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(34)\">\n<p id=\"b128-11\"> D.C. Code sec. 11-102 (1992).</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(35)\">\n<p id=\"b128-12\"> D.C. Code sec. 11-102 (1992).</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(36)\">\n<p id=\"b129-6\"> D.C. Code sec. 11-1703 (1992).</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(37)\">\n<p id=\"b133-9\"> Henderson y Kerwin, <em>supra, </em>p\u00e1gs. 28-29 esc. 6.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(38)\">\n<p id=\"b135-7\"> Existen algunas diferencias entre el contenido del Memorial Explicativo y el proyecto de ley sobre la reorganizaci\u00f3n de la Rama Judicial que fue sometido a la Asamblea Legislativa. En el memorial estas diferencias no se se\u00f1alan como enmien-das al mismo, por lo cual suponemos que ser\u00e1n objeto de discusi\u00f3n en el tr\u00e1mite de aprobaci\u00f3n de dicha medida.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(39)\">\n<p id=\"b135-8\"> De igual falla adolece el Informe Final de la Reforma Judicial del Comit\u00e9 de Reforma Judicial y Administraci\u00f3n de los Tribunales por raz\u00f3n del corto per\u00edodo de tiempo que tuvieron los miembros de dicho comit\u00e9 para realizar su encomienda.</p>\n<p id=\"b135-9\">En lo que respecta al Plan de Reorganizaci\u00f3n, aparentemente lo que hizo la Oficina del Gobernador fue realizar un an\u00e1lisis de los est\u00e1ndares establecidos por la <em>American Bar Association </em>(A.B.A.) para la reorganizaci\u00f3n de los tribunales aproba-dos en 1974 y complementarlo con estudios sobre los desarrollos ocurridos en las jurisdicciones norteamericanas donde se han llevado a cabo reformas en los sistemas judiciales, en particular, el estado de Connecticut; utilizar algunos estudios e infor-mes previos sobre la Rama Judicial de Puerto Rico, que tampoco estaban fundados en estudios emp\u00edricos, y usar incorrectamente algunas estad\u00edsticas de la Oficina de Administraci\u00f3n de los Tribunales. V\u00e9ase Anejo II.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(40)\">\n<p id=\"b141-10\"> Independientemente de que estos problemas resulten ser meras alegaciones conclusorias sin data emp\u00edrica que las sostenga, examinaremos el Plan de Reorgani-zaci\u00f3n para determinar si lo que se propone va encaminado a resolver los problemas que se se\u00f1alan.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(41)\">\n<p id=\"b142-10\"> El Comit\u00e9 de Reforma Judicial, por el corto tiempo del que dispuso, tampoco cont\u00f3 con estudios emp\u00edricos para apoyar estas observaciones. Sin embargo, la vasta experiencia de los distinguidos miembros del comit\u00e9 en cuestiones judiciales y el hecho de que contaron con la colaboraci\u00f3n de la Administraci\u00f3n de los Tribunales nos mueve a brindarle a estas observaciones un gran peso.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(42)\">\n<p id=\"b143-8\"><em> </em>Para entender mejor nuestro an\u00e1lisis, hemos preparado una tabla compa-rativa que refleja la estructura actual de la Rama Judicial, los cambios que el Plan de Reorganizaci\u00f3n propone, los objetivos que se persiguen y si los cambios propuestos los logran o no. V\u00e9ase Anejo III.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(43)\">\n<p id=\"b145-7\"> Con el prop\u00f3sito de que por lo menos surja con mayor claridad la intenci\u00f3n de crear un tribunal de una sola secci\u00f3n, hacemos la siguiente sugerencia, sin que se entienda que con ello estamos endosando favorablemente su creaci\u00f3n.</p>\n<p id=\"b145-8\">En el Plan de Reorganizaci\u00f3n todo lo que hay que decir es que el Tribunal Superior tendr\u00e1 jurisdicci\u00f3n general sobre todo caso y controversia que surja dentro de la demarcaci\u00f3n territorial de Puerto Rico, con excepci\u00f3n de aquellos que, por disposici\u00f3n espec\u00edfica de ley, sean de la jurisdicci\u00f3n exclusiva de otro foro. Tambi\u00e9n tendr\u00e1 jurisdicci\u00f3n sobre aquellos otros casos y controversias que, aunque no hayan surgido dentro de nuestra demarcaci\u00f3n territorial, por disposici\u00f3n expresa estatuta-ria se les confiera jurisdicci\u00f3n. Los casos se tramitar\u00e1n en el Tribunal de Primera Instancia de acuerdo con las normas que sobre competencia adopte el Tribunal Supremo.</p>\n<p id=\"b145-9\">En cuanto al inciso (7) del Art. 5.003 del Plan de Reorganizaci\u00f3n, <em>supra, </em>p\u00e1g. 24, aun si se decidiera conservar en la ley el listado, que consideramos innecesario y que se presta a confusi\u00f3n, habr\u00eda que atemperarlo. En Puerto Rico, constitucionalmente los tribunales s\u00f3lo pueden entender en casos y controversias y no en todo tipo de asuntos. <em>E.L.A. v. Aguayo, </em>80 D.P.R. 552 (1958).</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(44)\">\n<p id=\"b148-9\"> Al enfocar un problema que no existe en nuestra jurisdicci\u00f3n, tanto el Memorial Explicativo como el Plan de Reorganizaci\u00f3n sometido a la Asamblea Legisla-tiva discuten y definen lo que significa la \u201cexperiencia profesional\u201d que hay que to-mar en cuenta al determinar si un abogado posee las cualificaciones que se requieren para ser nombrado Juez. En el Art. 1.002(a) del Plan de Reorganizaci\u00f3n, <em>s\u00fapra, </em>p\u00e1g. 1, se define como aquella que se adquiere luego de haberse graduado de abogado. Hemos consultado con la Oficina de Administraci\u00f3n de los Tribunales y all\u00ed nos in-formaron que de sus r\u00e9cord surge que a todos los abogados que han sido nombrados para ocupar el cargo de juez, con excepci\u00f3n de los Jueces de Paz que pod\u00edan ser legos, siempre se les ha requerido que re\u00fanan las cualificaciones que ahora se establecen en el Art. 1.002(a), <em>supra.</em></p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(45)\">\n<p id=\"b149-8\"> La Ley N\u00fam. 11 de 2 de junio de 1993 (4 L.P.R.A. secs. 1, 2n, 35, 37, 61an, 301), entre otras cosas, reconoci\u00f3 la facultad constitucional del Juez Presidente del Tribunal Supremo para designar administrativamente a un juez del Tribunal de Distrito para ejercer funciones de juez superior o a un juez municipal para ejercer funciones de juez de distrito, dispuso para compensar administrativamente al juez cuando la designaci\u00f3n durase m\u00e1s de treinta (30) d\u00edas y limit\u00f3 estas designaciones administrativas al t\u00e9rmino de un (1) a\u00f1o.</p>\n<p id=\"b149-9\">La Ley N\u00fam. 20 de 26 de mayo de 1982 (4 L.P.R.A. see. 213) dispuso para la ampliaci\u00f3n de los poderes de los jueces municipales. En la Exposici\u00f3n de Motivos de dicha ley se expres\u00f3 que el prop\u00f3sito de ampliar estas facultados era \u201caprovechar la preparaci\u00f3n y experiencia de estos jueces, a la vez que se logra gradualmente el establecimiento de Tribunales Municipales\u201d. 1982 Leyes de Puerto Rico 44. Esta ley tambi\u00e9n reconoci\u00f3 la autoridad del Juez Presidente para designar jueces municipales para actuar como jueces de distrito.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(46)\">\n<p id=\"b150-7\"> El Plan de Reorganizaci\u00f3n al crear y reglamentar la instituci\u00f3n de Juez Magistrado, por la cantidad de referencias y contra referencias de unas disposiciones a otras y a otras leyes, se asemeja y nos recuerda legislaciones innecesariamente complicadas que parecen estar hechas para que nadie las entienda.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(47)\">\n<p id=\"b151-6\"> En el inciso (d) por error se hace menci\u00f3n al inciso (I), cuando en realidad se tiene que estar refiriendo al inciso (a).</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(48)\">\n<p id=\"b152-7\"> Resulta curioso que el Juez Magistrado que crea el Plan de Reorganizaci\u00f3n, en ocasiones resulta tener menos autoridad que el Secretario del Tribunal, quien, a tenor con lo dispuesto en la Regla 45.2(a) de Procedimiento Civil, 32 L.P.R.A. Ap. III, bajo las circunstancias all\u00ed dispuestas, tiene autoridad para dictar sentencia y adju-dicar la controversia.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(49)\">\n<p id=\"b152-8\"> Por ejemplo, a pesar de la gran importancia que revisten los asuntos trata-dos en la Ley de Protecci\u00f3n a Menores, Ley N\u00fam. 75 de 28 de mayo de 1980, seg\u00fan enmendada, 8 L.P.R.A. see. 401 <em>et seq., </em>y en la Ley para la Prevenci\u00f3n e Intervenci\u00f3n con la Violencia Dom\u00e9stica, Ley N\u00fam. 54 de 15 de agosto de 1989 (8 L.P.R.A. seo. 601 <em>et seq.), </em>el Plan de Reorganizaci\u00f3n le da autoridad a este funcionario, que ni siquiera es juez, a pesar de su nombre, para \u201cconsiderar, atender y resolver\u201d lo que all\u00ed se dispone. Art. 5.203(f)(3) y (4), <em>supra.</em></p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(50)\">\n<p id=\"b153-7\"> Acompa\u00f1amos como Anejo IV la tabla comparativa de las funciones y los deberes de los jueces municipales y los jueces auxiliares.</p>\n</footnote>\n</opinion>\n</casebody>\n",
    "status": "ok"
  }
}