{
  "casebody": {
    "data": "<casebody firstpage=\"334\" lastpage=\"335\" xmlns=\"http://nrs.harvard.edu/urn-3:HLS.Libr.US_Case_Law.Schema.Case_Body:v1\">\n<parties data-order=\"0\" data-type=\"court\" id=\"b398-5\">Integraci\u00f3n de Salas de Verano.</parties>\n<p data-order=\"1\" data-type=\"docketnumber\" id=\"b398-6\"><em>N\u00famero: </em>\u2014</p>\n<decisiondate data-order=\"2\" data-type=\"decisiondate\" id=\"AZH\"><em>Resuelto: </em>10 de junio de 1994</decisiondate>\n<opinion data-order=\"3\" data-type=\"opinion\" id=\"x999-1\" type=\"majority\">\n<p id=\"b398-7\">RESOLUCI\u00d3N</p>\n<p id=\"b398-8\">En conformidad con lo dispuesto en la Regla 3(d) del Reglamento de este Tribunal, 4 L.P.R.A. Ap. I-A, se consti-tuyen las siguientes Salas Especiales de Despacho para funcionar durante el receso:</p>\n<blockquote id=\"b398-9\">\n<em>De 1ro de julio a 12 de agosto</em>\n</blockquote>\n<blockquote id=\"b398-10\">Juez Asociado Se\u00f1or Francisco Rebollo L\u00f3pez (Pres.)</blockquote>\n<blockquote id=\"b398-11\">Juez Asociada Se\u00f1ora Miriam Naveira de Rod\u00f3n</blockquote>\n<blockquote id=\"b398-12\">Juez Asociado Se\u00f1or Jaime B. Fuster Berlingeri</blockquote>\n<blockquote id=\"b398-13\">\n<em>De 19 de agosto a 30 de septiembre</em>\n</blockquote>\n<blockquote id=\"b398-14\">Juez Asociado Se\u00f1or Antonio S. Negr\u00f3n Garc\u00eda (Pres.)</blockquote>\n<blockquote id=\"b398-15\">Juez Asociado Se\u00f1or Federico Hern\u00e1ndez Denton</blockquote>\n<blockquote id=\"b398-16\">Juez Asociado Se\u00f1or Rafael Alonso Alonso</blockquote>\n<p id=\"b398-17\">Los Presidentes de Sala quedan facultados para susti-tuir a los Jueces que integren las salas que no puedan in-tervenir en alg\u00fan asunto ante su consideraci\u00f3n, y asi-mismo para convocar al Pleno del Tribunal cuando sea necesario.</p>\n<p id=\"b399-3\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"335\">*335</page-number>El Tribunal continuar\u00e1 emitiendo y certificando opinio-nes y sentencias durante este periodo.</p>\n<p id=\"b399-4\">\n<em>Publ\u00edquese.</em>\n</p>\n<p id=\"b399-5\">Lo acord\u00f3 el Tribunal y certifica el se\u00f1or Secretario General.</p>\n<p id=\"b399-6\"><em>(Fdo.) </em>Francisco R. Agrait Liad\u00f3</p>\n<p id=\"A78\">\n<em>Secretario General</em>\n</p>\n</opinion>\n</casebody>\n",
    "status": "ok"
  }
}