{
  "casebody": {
    "data": "<casebody firstpage=\"693\" lastpage=\"693\" xmlns=\"http://nrs.harvard.edu/urn-3:HLS.Libr.US_Case_Law.Schema.Case_Body:v1\">\n<parties data-order=\"0\" data-type=\"parties\" id=\"ARY\"><em>In re </em>Constituci\u00f3n de Sala Especial de Verano.</parties>\n<p data-order=\"1\" data-type=\"docketnumber\" id=\"b757-3\"><em>N\u00famero: </em>\u2014</p>\n<decisiondate data-order=\"2\" data-type=\"decisiondate\" id=\"AGX\"><em>Resuelto: </em>2 de agosto de 1994</decisiondate>\n<opinion data-order=\"3\" data-type=\"opinion\" id=\"x999-1\" type=\"majority\">\n<p id=\"b757-4\">RESOLUCI\u00d3N</p>\n<p id=\"b757-5\">Debido a la ausencia temporal de Puerto Rico del Juez Asociado del Tribunal Supremo de Puerto Rico, Se\u00f1or Jaime B. Fuster Berlingeri, se crea una Sala Especial de Verano, que funcionar\u00e1 del 2 al 12 de agosto de 1994, com-puesta por el Juez Asociado Se\u00f1or Rebollo L\u00f3pez, como su Presidente, y los Jueces Asociados Se\u00f1ora Naveira de Ro-d\u00f3n y Se\u00f1or Alonso Alonso.</p>\n<p id=\"b757-6\">\n<em>Publ\u00edquese.</em>\n</p>\n<p id=\"b757-7\">Lo acord\u00f3 el Tribunal y certifica el se\u00f1or Secretario General.</p>\n<author id=\"b757-8\">(Fdo.) Francisco Rebollo L\u00f3pez <em>Juez Asociado</em></author>\n<p id=\"b757-10\">Certifico:</p>\n<p id=\"b757-11\"><em>(Fdo.) </em>Francisco R. Agrait Liad\u00f3</p>\n<p id=\"A5a\">\n<em>Secretario General</em>\n</p>\n</opinion>\n</casebody>\n",
    "status": "ok"
  }
}