{
  "casebody": {
    "data": "<casebody firstpage=\"120\" lastpage=\"120\" xmlns=\"http://nrs.harvard.edu/urn-3:HLS.Libr.US_Case_Law.Schema.Case_Body:v1\">\n<parties data-order=\"0\" data-type=\"parties\" id=\"b184-2\"><em>In re </em>Integraci\u00f3n de Salas de Verano.</parties>\n<p data-order=\"1\" data-type=\"docketnumber\" id=\"b184-3\"><em>N\u00famero: </em>_</p>\n<decisiondate data-order=\"2\" data-type=\"decisiondate\" id=\"AEea\"><em>Resuelto: </em>27 de agosto de 1999</decisiondate>\n<opinion data-order=\"3\" data-type=\"opinion\" id=\"x999-1\" type=\"majority\">\n<p id=\"b184-4\">ORDEN</p>\n<p id=\"b184-5\">Debido a la inhibici\u00f3n del Juez Asociado Se\u00f1or Negr\u00f3n Garc\u00eda en el Caso N\u00fam. CP-95-10, <em>In re Roberto Palou Bosch, se crea la Sala Especial compuesta por la Juez Asociada Se-\u00f1ora Naveira de Rod\u00f3n como Presidenta y los Jueces Aso-ciados Se\u00f1ores Hern\u00e1ndez Denton y Corrada Del R\u00edo para entender en dicho caso.</em></p>\n<p id=\"b184-6\">Lo decret\u00f3 y firma,</p>\n<p id=\"b184-7\"><em>(Fdo.) </em>Miriam Naveira de Rod\u00f3n <em>Presidenta</em></p>\n<p id=\"b184-8\">Certifico:</p>\n<p id=\"b184-9\"><em>(Fdo.) </em>Carmen E. Cruz Rivera</p>\n<p id=\"AIh\">\n<em>Secretaria Tribunal Supremo</em>\n</p>\n<p id=\"b184-10\">\u2014 O \u2014</p>\n</opinion>\n</casebody>\n",
    "status": "ok"
  }
}