{
  "casebody": {
    "data": "<casebody firstpage=\"838\" lastpage=\"846\" xmlns=\"http://nrs.harvard.edu/urn-3:HLS.Libr.US_Case_Law.Schema.Case_Body:v1\">\n<parties data-order=\"0\" data-type=\"parties\" id=\"b890-5\">Convocatoria a una Sesi\u00f3n Especial de la Conferencia Judicial.</parties>\n<p data-order=\"1\" data-type=\"docketnumber\" id=\"b890-6\">N\u00famero:-</p>\n<decisiondate data-order=\"2\" data-type=\"decisiondate\" id=\"ADo\"><em>Resuelto: </em>14 de abril de 1988</decisiondate>\n<opinion data-order=\"3\" data-type=\"opinion\" id=\"x999-1\" type=\"majority\">\n<p id=\"b890-7\">RESOLUCI\u00d3N</p>\n<p id=\"b890-8\">Los se\u00f1alamientos hechos por el Juez Presidente Se\u00f1or Pons N\u00fa\u00f1ez en sus expresiones p\u00fablicas del pasado 12 de <page-number citation-index=\"1\" label=\"839\">*839</page-number>abril de 1988 (v\u00e9ase anejo) por raz\u00f3n de la sustituci\u00f3n del Juez Superior Hon. Guillermo Arbona Lago por el Goberna-dor de Puerto Rico, Hon. Rafael Hern\u00e1ndez Col\u00f3n, plantean serios problemas que reflejan una situaci\u00f3n que constituye motivo de profunda preocupaci\u00f3n para este Tribunal.</p>\n<p id=\"b891-5\">La m\u00e9dula del planteamiento tiene que ver con el conte-nido real del concepto de independencia judicial dentro de nuestro esquema constitucional de separaci\u00f3n de poderes.</p>\n<p id=\"b891-6\">Con el fin de tratar este tema en su m\u00e1s amplia dimensi\u00f3n el Tribunal convoca a una sesi\u00f3n especial de la Conferencia Judicial a llevarse a cabo el primer viernes de octubre de 1988. En dicha sesi\u00f3n especial se ha de tratar, entre otros, subtemas tales como autonom\u00eda presupuestaria, administra-ci\u00f3n de sus recursos fiscales, evaluaci\u00f3n de los jueces y crite-rios y mecanismos que deben imperar en la selecci\u00f3n y reno-minaci\u00f3n de jueces.</p>\n<p id=\"b891-7\">Los grupos de trabajo y agenda espec\u00edfica se han de de-signar y determinar por el Tribunal pr\u00f3ximamente en coor-dinaci\u00f3n con el Comit\u00e9 Directivo de la Conferencia Judicial.</p>\n<p id=\"b891-8\">Publ\u00edquese y notif\u00edquese al Director Administrativo de los Tribunales, al Presidente del Comit\u00e9 Directivo de la Con-ferencia Judicial y al Secretariado Permanente de dicha Conferencia.</p>\n<p id=\"b891-9\">Lo acord\u00f3 el Tribunal y certifica el se\u00f1or Secretario General. El Juez Asociado Se\u00f1or Negr\u00f3n Garc\u00eda emiti\u00f3 voto particular.</p>\n<author id=\"b891-10\">(.Fdo.) Bruno Cort\u00e9s Trigo</author>\n<p id=\"Ax5\">\n<em>Secretario General</em>\n</p>\n<p id=\"b892-4\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"840\">*840</page-number>ANEJO I</p>\n<p id=\"b892-5\">Comunicado de Prensa del Juez Presidente</p>\n<p id=\"A_S\">V\u00edctor M. Pons N\u00fa\u00f1ez</p>\n<p id=\"AD2\">12 DE ABRIL DE 1988</p>\n<p id=\"b892-6\">Se me ha preguntado sobre mi posici\u00f3n en relaci\u00f3n con la sustituci\u00f3n del Juez, Hon. Guillermo Arbona Lago, por parte del Gobernador de Puerto Rico, Hon. Rafael Hern\u00e1ndez Co-l\u00f3n. Respondo.</p>\n<p id=\"b892-7\">Aun cuando [soy] consciente de que constitucionalmente la facultad para nombrar jueces reside en el se\u00f1or Goberna-dor de Puerto Rico, con el consejo y consentimiento del Se-nado, no puedo menos que expresar mi preocupaci\u00f3n en rela-ci\u00f3n con el ejercicio de esa discreci\u00f3n en este caso.</p>\n<p id=\"b892-8\">El Juez Arbona Lago es uno de nuestros jueces supe-riores m\u00e1s distinguidos, con un historial limpio y quien ocupa, por designaci\u00f3n administrativa, y por encomienda del Tribunal Supremo, importantes cargos dentro del Sistema Judicial. Por designaci\u00f3n administrativa es Juez Administra-dor Auxiliar de la Regi\u00f3n Judicial de San Juan, Juez Admi-nistrador de los Asuntos Civiles en el Tribunal Superior de esa [r]egi\u00f3n y preside el comit\u00e9 a cargo de crear los est\u00e1n-dares de tiempo para resolver los casos civiles. Por enco-mienda del Tribunal Supremo[,] actualmente ocupa la Pre-sidencia del Comit\u00e9 de las Reglas de Procedimiento Civil de la Conferencia Judicial, cuyo [cjomit\u00e9 se encuentra actual-mente laborando ardua y efectivamente en las encomiendas que se le han hecho.</p>\n<p id=\"b892-9\">En su quehacer diario los jueces tienen la obligaci\u00f3n de decidir a favor de una parte u otra y como seres humanos, no somos infalibles. Lo importante es que se decida honesta-mente y con clara conciencia de la responsabilidad que se tiene. Una de las mayores responsabilidades que tiene la Rama Judicial es proteger los intereses particulares y so-ciales de los ciudadanos en contra de los errores y abusos de <page-number citation-index=\"1\" label=\"841\">*841</page-number>poder de los organismos gubernamentales. En esa delicada labor es imprescindible que los jueces nos encontremos li-bres de toda presi\u00f3n o amenaza que pueda, consciente o in-conscientemente, afectar el criterio recto que dicte nuestra conciencia.</p>\n<p id=\"b893-4\">En el caso particular del Juez Arbona, por su claro, lim-pio y distinguido historial, la falta de explicaci\u00f3n para su sus-tituci\u00f3n [ \u2014 jcombinada con determinaciones judiciales-suyas desfavorables a organismos gubernamentales[ \u2014 ] da lugar a la especulaci\u00f3n prevaleciente de que su sustituci\u00f3n obedece a recomendaciones y juicios [fundados] en criterios ajenos a las m\u00e1s sanas normas democr\u00e1ticas susceptibles a ser inter-pretados como atentatorios contra la independencia de crite-rio judicial. La separaci\u00f3n de poderes exige el buen uso del poder para fortalecer y dar contenido a las instituciones. Los malos usos s\u00f3lo tienen el efecto de debilitarlos y ponerlos en entredicho.</p>\n<p id=\"b893-5\">Ante la conjunci\u00f3n de circunstancias que rodean este caso en particular, a mi juicio es menester que se divulguen oficialmente por el se\u00f1or Gobernador las razones que han dado lugar a apartarse de la norma que debe prevalecer de que en casos como el del Juez Arbona[,] la renominaci\u00f3n debe ser la regla. Otro proceder nos retrotraer\u00eda a \u00e9pocas pasadas, en distintas administraciones de gobierno, de triste recordaci\u00f3n para la Rama Judicial y la democracia puerto-rrique\u00f1a.</p>\n<p id=\"b893-7\">Voto particular del</p>\n<author id=\"ApD\">Juez Asociado Se\u00f1or Negr\u00f3n Garc\u00eda.</author>\n<p id=\"b893-8\">J \u2014 i</p>\n<p id=\"b893-1\">El pasado viernes 8 de abril de 1988, despu\u00e9s de la <em>cere-monia, </em>de juramentaci\u00f3n de varios jueces para el Tribunal de Primera Instancia \u2014cuyos t\u00e9rminos vencer\u00e1n en distintas <page-number citation-index=\"1\" label=\"842\">*842</page-number>futuras fechas\u2014 el Juez Presidente Se\u00f1or Pons N\u00fa\u00f1ez noti-fic\u00f3 oficialmente a los miembros de este Foro la lista de reno-minaciones y nuevos nombramientos para la judicatura, seg\u00fan sometidas el 7 de abril por el Gobernador Hon. Rafael Hern\u00e1ndez Col\u00f3n para consejo y consentimiento al Senado de Puerto Rico. La misma caus\u00f3 desasosiego y consterna-ci\u00f3n. Entre los jueces distinguidos a ser sustituidos est\u00e1 el Juez Superior Hon. Guillermo Arbona Lago cuyo t\u00e9rmino vencer\u00e1 el 19 de mayo de 1988.</p>\n<p id=\"b894-5\">A ra\u00edz de la solemnidad de la ocasi\u00f3n, de inmediato recor-damos que a \u201ctrav\u00e9s de su extendida historia el Poder Judicial exhibe h\u00e9roes y hasta m\u00e1rtires\u201d, L.M. Boffi Boggero, <em>Reflexiones sobre el Poder Judicial, </em>1978-B Rev. Jur. Arg. La Ley 851 (1978). Sentimos una frustraci\u00f3n de esp\u00edritu, de c\u00f3mo parad\u00f3jicamente \u201cla l\u00f3gica del sistema se quiebra, el valor impl\u00edcito de la vida democr\u00e1tica se desmorona, las cre-encias se esfuman y se cumple aquello de que <em>\u2018cuando se fue la justicia nos quedaron las ceremonias\u2019\u201d. </em>(\u00c9nfasis su-plido.) A. Mooney, <em>La elecci\u00f3n del Poder Ejecutivo nacional: legalidad versus legitimidad, </em>1985-E Rev. Jur. Arg. La Ley 545 (1985).</p>\n<p id=\"b894-6\">Hemos meditado profundamente las alternativas institu-cionales. \u201cEn la conjunci\u00f3n de todas las fuerzas inmanentes que forman la conciencia judicial, el juez es a veces un pere-grino del.Derecho que llega al templo para meditar con Dios en busca del criterio rector que d\u00e9 plenitud a las m\u00e1s altas exigencias de su esp\u00edritu en la realizaci\u00f3n de la verdadera justicia, sin que lesione el fundo del ordenamiento jur\u00ed-dico/<footnotemark>(1)</footnotemark></p>\n<p id=\"b895-6\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"843\">*843</page-number>HH \u00ed \u2014 I</p>\n<p id=\"b895-4\">La percepci\u00f3n p\u00fablica es que lamentablemente el Primer Ejecutivo ha sido mal informado y que su determinaci\u00f3n res-ponde a fuentes divergentes sobre los m\u00e9ritos del Juez Ar-bona Lago y al car\u00e1cter absoluto del ejercicio de su facultad constitucional. El primer aspecto es crucial. Por naturaleza de las funciones judiciales, toda decisi\u00f3n se presta a ser de-fendida por el favorecido y rechazada por el litigante o abo-gado insatisfecho. Sin embargo, dentro de la natural discrepancia y confrontaci\u00f3n de criterios, las fuentes de ac-ceso subrepticias, inc\u00f3gnitas y directas al o\u00eddo del Primer Ejecutivo conllevan el peligro de estar matizadas de revan-chismo personal. \u201cLa experiencia indica que la maledicencia es un h\u00e1bito pobre, de valor humano negativo y de inferior valor social que puede muchas veces alcanzar a personas de probada integridad contra quienes se desee echar a rodar, por la fantas\u00eda de las gentes muchas veces y otras por la maldad, inventivas como si fueran realidades, y fals\u00edas como si fueran verdades.\u201d <em>In re Jackson Sanabria, </em>97 D.P.R. 1, 34 (1969), opini\u00f3n disidente.</p>\n<p id=\"b895-5\">Sobre el segundo aspecto, seg\u00fan el dise\u00f1o constitucional vigente, no cuestionamos la prerrogativa del Primer Ejecu-tivo en cuanto a la renominaci\u00f3n de los jueces, compartida por el Senado de Puerto Rico. Reafirmamos nuestra deferen-cia hacia ambos poderes. Pero el ejercicio <em>discrecional </em>de esa prerrogativa, aun cuando de su faz es absoluto, no puede significar que sea arbitrario. \u201c[E]l concepto discreci\u00f3n, aun con referencia a una potestad de abolengo constitucional que no est\u00e1 espec\u00edficamente reglada, necesariamente ha de nu-trirse de un juicio racional apoyado en la razonabilidad y fun-damentado en un sentido llano de justicia; no es funci\u00f3n al antojo o voluntad de uno, sin tasa ni limitaci\u00f3n alguna. Como fuente integral del proceso de decisi\u00f3n que contribuye a dar sentido a la ley y a concretar en la realidad derechos indivi-<page-number citation-index=\"1\" label=\"844\">*844</page-number>duales y colectivos, el uso por excelencia de un poder discre-cional, intenta establecer un balance moral entre los polos opuestos en que se debaten algunas de las controversias hu-manas: el bien y el mal; la juridicidad y la violencia; la legali-dad aparente y la ventaja indebida; lo prudente y lo irrazonable; la paridad y la desigualdad; lo espiritual y lo material; lo racional y lo pasional; y, la opresi\u00f3n y la liber-tad.\u201d <em>Santa Aponte </em>v. <em>Srio. del Senado, </em>105 D.P.R. 750, 770 (1977), opini\u00f3n concurrente.</p>\n<p id=\"b896-6\">Resulta un rezago jur\u00eddico que inexplicablemente el Po-der Ejecutivo niegue consecuencias a, y anule la eficiencia e independencia del sistema de administrar justicia, <em>apart\u00e1n-dose del precepto de ley no escrita y tradicional, de avalar con sus renominaciones, </em>jueces \u00edntegros, competentes y de pr\u00edstina solvencia moral y \u00e9tica, por la sola raz\u00f3n de que la Constituci\u00f3n no fij\u00f3 expresamente unos criterios para que el ejercicio de esa facultad ejecutiva pudiera manifestarse. Ciertamente el derecho a nombrar y renominar los jueces no debe hacerse depender del grado de eficiencia con que se redacte una constituci\u00f3n. Conocido el esp\u00edritu y objetivo de independencia judicial que inspir\u00f3 nuestra Ley Fundamental, los tres poderes constitucionales debemos hacer causa com\u00fan y realidad su prop\u00f3sito fundamental, evitar nocivos precedentes que no s\u00f3lo resultan arcaicos en nuestro tiempo, sino atentatorios al estado actual de nuestra conciencia ge-neracional.</p>\n<p id=\"b896-7\">} \u2014 I</p>\n<p id=\"b896-4\">La importancia de la determinaci\u00f3n ejecutiva rebasa el moment\u00e1neo despliegue y auge noticioso que p\u00fablicamente el asunto ha generado. En lo que concierne a este Tribunal, sin una acci\u00f3n afirmativa, el mismo quedar\u00e1 r\u00e1pidamente postergado en orden a los otros conflictos que en el ma\u00f1ana se debatir\u00e1n en nuestra sociedad contempor\u00e1nea. Como uno de los tres ex jueces del tribunal de instancia que integramos <page-number citation-index=\"1\" label=\"845\">*845</page-number>este Foro, conocemos los efectos perniciosos que a largo plazo conlleva sobre la estabilidad, el respeto a s\u00ed mismo, la libertad de conciencia y voluntad de ser justo de la judica-tura del pa\u00eds. Sabemos que el sentimiento de orfandad se extiende a la presente y futura generaci\u00f3n de jueces.</p>\n<p id=\"b897-5\">Estas reflexiones y preocupaciones no son privativas. Con palabras distintas han sido expuestas con anterioridad por el Juez Presidente Se\u00f1or Pons N\u00fa\u00f1ez, el Presidente del Colegio de Abogados, Lie. H\u00e9ctor Lugo Bougal, y el Hon. Juez Superior Eduardo \u00c1lvarez De la Vega, Presidente de la Asociaci\u00f3n Puertorrique\u00f1a de la Judicatura. El Juez Arbona Lago goza de un excelente y n\u00edtido historial como jurista. Con esp\u00edritu vertical \u00e9tico ha desempe\u00f1ado su cargo y por imperativo, intervenido en casos controversiales. V\u00e9ase <em>Pueblo Int\u2019l, Inc. </em>v. <em>Srio. de </em>Justicia, 117 D.P.R. 230, 244 (1986), voto particular individual del Juez Asociado Se\u00f1or Rebollo L\u00f3pez. Ante estas credenciales, como cuesti\u00f3n de realidad, la inescrutable explicaci\u00f3n brindada por el Hon. Gobernador Rafael Hern\u00e1ndez Col\u00f3n, unida a la del Presidente del Se-nado, Hon. Miguel Hern\u00e1ndez Agosto \u2014atribuye su objeci\u00f3n a la nominaci\u00f3n a un dictamen desfavorable al Estado en una causa judicial\u2014 razonablemente tienden a indicar que la ac-ci\u00f3n ejecutiva responde exclusivamente a m\u00f3viles ex\u00f3genos que trascienden los m\u00e9ritos personales y profesionales de dicho magistrado. De lo especulativo nos aproximamos a la verdad. Al hacernos eco del sentir del Juez Presidente Se\u00f1or Pons N\u00fa\u00f1ez, aparentemente \u201csu sustituci\u00f3n obedece a reco-mendaciones y juicios [fundados] en criterios ajenos a las m\u00e1s sanas normas democr\u00e1ticas susceptibles a ser interpre-tados como atentatorios contra la independencia de criterio judicial. La separaci\u00f3n de poderes exige el buen uso del po-der para fortalecer y dar contenido a las instituciones. Los malos usos s\u00f3lo tienen el efecto de debilitarlos y ponerlos en entredicho\u201d. Anejo I, p\u00e1g. 841.</p>\n<p id=\"b898-2\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"846\">*846</page-number>Resquebrajada y desvalorizada la norma tradicional de renominaci\u00f3n aludida \u2014e inmolada la persona del Juez Ar-bona Lago\u2014 incumbe a este Foro rescatar y devolver al resto de la magistratura puertorrique\u00f1a el sentido de seguri-dad y confianza de que subsiste la garant\u00eda e independencia judicial \u2014libre de servilismo o condicionalismo\u2014 en su pro-yecci\u00f3n tridimensional: legal, funcional y org\u00e1nica. En esa misi\u00f3n, con car\u00e1cter urgente, ha sido menester replante-arnos las fallas existentes en el proceso de renominaci\u00f3n se-g\u00fan plasmadas en el informe del Secretariado de la Conferencia Judicial, <em>La Judicatura, </em>San Juan, octubre de 1981, p\u00e1g. 73, con miras a superarlas, en particular, aqu\u00e9lla de que lo \u201c\u00fanico que est\u00e1 claro es que el juez depende exclu-sivamente <em>del favor del Primer Ejecutivo y est\u00e1 a merced de las fuerzas pol\u00edticas </em>que puedan ayudar a mover la discre-ci\u00f3n de \u00e9ste\u201d. (\u00c9nfasis suplido.) La cuesti\u00f3n tambi\u00e9n ha re-querido una convocatoria especial de la Conferencia Judicial para cubrir otros extremos germanos.</p>\n<p id=\"b898-3\">La Resoluci\u00f3n adoptada hoy recoge el sentir un\u00e1nime institucional y representa \u2014irrespectivo del desenlace del proceso de sustituci\u00f3n a que ha sido sometido el Juez Arbona Lago\u2014 un paso m\u00e1s que abona a \u201cla independencia del Po-der Judicial como factor de equilibrio en la estructura guber-namental de nuestro sistema de vida democr\u00e1tica\u201d. Canon XIII de \u00c9tica Judicial, 4 L.P.R.A. Ap. IV-A.</p>\n<footnote label=\"(1)\">\n<p id=\"b894-7\"> Palabras del entonces Juez Presidente Luis Negr\u00f3n Fern\u00e1ndez en la se-si\u00f3n ceremonial de despedida ante el retiro del Juez Asociado Se\u00f1or Emilio S. Belaval, recopiladas en 95 D.P.R. XXXV (1968).</p>\n</footnote>\n</opinion>\n</casebody>\n",
    "status": "ok"
  }
}