{
  "casebody": {
    "data": "<casebody firstpage=\"681\" lastpage=\"682\" xmlns=\"http://nrs.harvard.edu/urn-3:HLS.Libr.US_Case_Law.Schema.Case_Body:v1\">\n<parties data-order=\"0\" data-type=\"court\" id=\"b793-4\">Integraci\u00f3n de Salas de Verano.</parties>\n<p data-order=\"1\" data-type=\"docketnumber\" id=\"b793-5\"><em>N\u00famero: </em>-</p>\n<decisiondate data-order=\"2\" data-type=\"decisiondate\" id=\"Aiqh\"><em>Resuelto: </em>16 de junio de 1995</decisiondate>\n<opinion data-order=\"3\" data-type=\"opinion\" id=\"x999-1\" type=\"majority\">\n<p id=\"b793-6\">RESOLUCI\u00d3N</p>\n<p id=\"b793-7\">En conformidad con lo dispuesto en la Regla 3(d) del Reglamento de este Tribunal, 4 L.P.R.A. Ap. I-A, se consti-tuyen las siguientes Salas Especiales de Despacho para funcionar durante el receso:</p>\n<p id=\"b793-8\">\n<em>De 1ro al 17 de julio:</em>\n</p>\n<p id=\"b793-9\">Juez Asociado Se\u00f1or Francisco Rebollo L\u00f3pez (Presiden-te)</p>\n<p id=\"b793-10\">Juez Asociada Se\u00f1ora Miriam Naveira de Rod\u00f3n</p>\n<p id=\"b793-11\">Juez Asociado Se\u00f1or Jaime B. Fuster Berlingeri</p>\n<p id=\"b793-12\">\n<em>De 18 de julio al 12 de agosto de 1995:</em>\n</p>\n<p id=\"b793-13\">Juez Asociado Se\u00f1or Francisco Rebollo L\u00f3pez (Presiden-te)</p>\n<p id=\"b793-14\">Juez Asociada Se\u00f1ora Miriam Naveira de Rod\u00f3n</p>\n<p id=\"b793-15\">Juez Asociado Se\u00f1or Jaime B. Fuster Berlingeri</p>\n<p id=\"b793-16\">Juez Asociado Se\u00f1or Baltasar Corrada del R\u00edo</p>\n<p id=\"b793-17\">\n<em>De 15 de agosto al 30 de septiembre:</em>\n</p>\n<p id=\"b793-18\">Juez Presidente Se\u00f1or Jos\u00e9 A. Andr\u00e9u Garc\u00eda (Presiden-te)</p>\n<p id=\"b793-19\">Juez Asociado Se\u00f1or Antonio S. Negr\u00f3n Garc\u00eda</p>\n<p id=\"b793-20\">Juez Asociado Se\u00f1or Federico Hern\u00e1ndez Denton</p>\n<p id=\"b793-21\">Juez Asociado Se\u00f1or Baltasar Corrada del R\u00edo</p>\n<p id=\"b793-22\">Los Presidentes de Sala quedan facultados para susti-tuir a los Jueces, que integren las salas, que no puedan intervenir en alg\u00fan asunto ante su consideraci\u00f3n y, asi-mismo, para convocar al Pleno del Tribunal cuando sea necesario. El Tribunal continuar\u00e1 la emisi\u00f3n y certificaci\u00f3n de opiniones y sentencias durante este periodo.</p>\n<p id=\"b793-23\">\n<em>Publ\u00edquese.</em>\n</p>\n<p id=\"b794-4\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"682\">*682</page-number>Lo acord\u00f3 el Tribunal y certifica el se\u00f1or Secretario General.</p>\n<p id=\"b794-5\">(Fdo.) Francisco R. Agrait Liado</p>\n<p id=\"b794-6\">\n<em>Secretario General</em>\n</p>\n</opinion>\n</casebody>\n",
    "status": "ok"
  }
}