{
  "casebody": {
    "data": "<casebody firstpage=\"358\" lastpage=\"360\" xmlns=\"http://nrs.harvard.edu/urn-3:HLS.Libr.US_Case_Law.Schema.Case_Body:v1\">\n<parties data-order=\"0\" data-type=\"parties\" id=\"b414-3\"><em>In re </em>Conferencia Judicial de Puerto Rico, Sesi\u00f3n Especial.</parties>\n<p data-order=\"1\" data-type=\"docketnumber\" id=\"b414-4\">N\u00famero:__</p>\n<decisiondate data-order=\"2\" data-type=\"decisiondate\" id=\"AoZ\"><em>Resuelto: </em>13 de julio de 1988</decisiondate>\n<opinion data-order=\"3\" data-type=\"opinion\" id=\"x999-1\" type=\"majority\">\n<p id=\"b414-5\">RESOLUCI\u00d3N</p>\n<p id=\"b414-6\">La Sesi\u00f3n Especial de la Conferencia Judicial de Puerto Rico, que ha de tratar el tema de la independencia judicial, se ha de celebrar los d\u00edas 6,.7 y 10 de octubre de 1988 en El Centro, Sal\u00f3n de Convenciones, San Juan, Puerto Rico.</p>\n<p id=\"b414-7\">De acuerdo con la resoluci\u00f3n de este Tribunal de 14 de abril de 1988, el tema de la independencia judicial ha de tra-tarse en su m\u00e1s amplia dimensi\u00f3n, por lo que no ha de limi-tarse a las alternativas viables dentro del sistema constitu-cional vigente, sino que han de explorarse tambi\u00e9n alterna-tivas que requieran cambios constitucionales. Dentro de ese amplio marco de referencia se han de tratar principalmente las cuestiones siguientes:</p>\n<p id=\"b414-8\">(a) El concepto de la independencia judicial a la luz de la Constituci\u00f3n del Estado Libre Asociado de Puerto Rico y de la legislaci\u00f3n vigente, incluso el estudio sobre las obligacio-nes \u00e9ticas que van unidas a la independencia judicial y per-feccionamiento del principio de neutralidad pol\u00edtica de la Judicatura.</p>\n<p id=\"b414-9\">(b) Criterios y m\u00e9todos para la selecci\u00f3n y nombra-mientos de jueces del Tribunal de Primera Instancia y el t\u00e9r-mino de duraci\u00f3n de los nombramientos.</p>\n<p id=\"b414-10\">(c) Sistema de evaluaci\u00f3n judicial y proceso de renomina-ci\u00f3n de jueces.</p>\n<p id=\"b414-11\">(d) Autonom\u00eda presupuestaria de la Rama Judicial y su impacto sobre las condiciones de trabajo de los jueces. Este <page-number citation-index=\"1\" label=\"359\">*359</page-number>tema tambi\u00e9n abarcar\u00eda la autonom\u00eda administrativa de los recursos fiscales.</p>\n<p id=\"b415-5\">De conformidad con nuestra Resoluci\u00f3n de 30 de junio de 1987, se crea un Comit\u00e9 Asesor sobre Independencia Judicial para evaluar, informar y hacer las recomendaciones que estime pertinentes en relaci\u00f3n con el tema que ha de tratar la Conferencia Judicial en la Sesi\u00f3n Especial convocada, as\u00ed como cualquier otra encomienda que le haga el Tribunal Supremo en relaci\u00f3n con dicho asunto. El Comit\u00e9 Asesor sobre Independencia Judicial presentar\u00e1 su informe con recomen-daciones espec\u00edficas para el 20 de septiembre de 1988 y ten-dr\u00e1 plena autonom\u00eda para, bajo la direcci\u00f3n de su presidente, organizarse en la forma que mejor convenga al descargo de su encomienda.</p>\n<p id=\"b415-6\">La integraci\u00f3n de los miembros del Comit\u00e9 Asesor sobre Independencia Judicial que aqu\u00ed se crea, a los fines de la Se-si\u00f3n Especial convocada, ser\u00e1 la siguiente:</p>\n<blockquote id=\"b415-7\">Ledo. Rub\u00e9n Rodr\u00edguez Antongiorgi, Presidente</blockquote>\n<blockquote id=\"b415-8\">Hon. Miguel A. Rivera Arroyo</blockquote>\n<blockquote id=\"b415-9\">Hon. Abner Limardo S\u00e1nchez</blockquote>\n<blockquote id=\"b415-10\">Hon. \u00c1ngel F. Rossy Garc\u00eda</blockquote>\n<blockquote id=\"b415-11\">Hon. Pedro L\u00f3pez Oliver</blockquote>\n<blockquote id=\"b415-12\">Hon. \u00c1ngel G. Hermida Nadal</blockquote>\n<blockquote id=\"b415-13\">Hon. Fernando Gierbolini Borelli</blockquote>\n<blockquote id=\"b415-14\">Hon. William F. Santiago V\u00e1zquez</blockquote>\n<blockquote id=\"b415-15\">Leda. Judith Berkan</blockquote>\n<blockquote id=\"b415-16\">Ledo. Carlos R\u00edos Gauthier</blockquote>\n<blockquote id=\"b415-17\">Ledo. Noel Gonz\u00e1lez Miranda</blockquote>\n<blockquote id=\"b415-18\">Ledo. Benjam\u00edn Rodr\u00edguez Ram\u00f3n</blockquote>\n<blockquote id=\"b415-19\">Ledo. Samuel C\u00e9spedes</blockquote>\n<blockquote id=\"b415-20\">Ledo. Manuel Mart\u00ednez Umpierre</blockquote>\n<blockquote id=\"b415-21\">Ledo. Salvador Antonetti</blockquote>\n<blockquote id=\"b415-22\">Ledo. Jos\u00e9 Enrique Otero</blockquote>\n<blockquote id=\"b415-23\">Ledo. Ra\u00fal Gonz\u00e1lez D\u00edaz</blockquote>\n<blockquote id=\"b416-4\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"360\">*360</page-number>Leda. Maggie Correa</blockquote>\n<blockquote id=\"b416-5\">Leda. Maricarmen Ramos de Szendrey</blockquote>\n<p id=\"b416-6\">En el descargo de su encomienda, el Comit\u00e9 Asesor sobre Independencia Judicial podr\u00e1 contar con el asesoramiento pericial que estime necesario.</p>\n<p id=\"b416-7\">La agenda espec\u00edfica de la Sesi\u00f3n Especial se fijar\u00e1 m\u00e1s adelante mediante resoluci\u00f3n al efecto.</p>\n<p id=\"b416-8\">\n<em>Publ\u00edquese.</em>\n</p>\n<judges id=\"b416-9\">Lo acord\u00f3 el Tribunal y certifica el Secretario General Interino.</judges>\n<author id=\"b416-10\">(.Fdo.) Heriberto P\u00e9rez Ruiz <em>Secretario General Interino</em></author>\n</opinion>\n</casebody>\n",
    "status": "ok"
  }
}