{
  "casebody": {
    "data": "<casebody firstpage=\"420\" lastpage=\"485\" xmlns=\"http://nrs.harvard.edu/urn-3:HLS.Libr.US_Case_Law.Schema.Case_Body:v1\">\n<parties data-order=\"0\" data-type=\"parties\" id=\"b476-6\"><em>In re </em>Conferencia Judicial de Puerto Rico, Sesi\u00f3n Especial.</parties>\n<p data-order=\"1\" data-type=\"docketnumber\" id=\"b476-7\">N\u00famero:_</p>\n<decisiondate data-order=\"2\" data-type=\"decisiondate\" id=\"Aii\"><em>Resuelto: </em>10 de octubre de 1988</decisiondate>\n<opinion data-order=\"3\" data-type=\"opinion\" id=\"x999-1\" type=\"majority\">\n<p id=\"b476-8\">RESOLUCI\u00d3N</p>\n<p id=\"b476-9\">El pasado 14 de abril de 1988 el Tribunal, al acoger las expresiones p\u00fablicas pronunciadas por el Juez Presidente Se\u00f1or Pons N\u00fa\u00f1ez por raz\u00f3n de la sustituci\u00f3n del Juez Superior Hon. Guillermo Arbona Lago por el Gobernador de Puerto Rico, Hon. Rafael Hern\u00e1ndez Col\u00f3n, expres\u00f3 su honda preocupaci\u00f3n en torno a los serios problemas relativos al contenido real del concepto de independencia judicial den-tro de nuestro esquema constitucional de separaci\u00f3n de po-deres.</p>\n<p id=\"b476-10\">En consecuencia, y para tratar ese tema en su m\u00e1s am-plia dimensi\u00f3n, en esa misma fecha el Tribunal convoc\u00f3 a una Sesi\u00f3n Especial de la Conferencia Judicial.</p>\n<p id=\"b476-11\">\n<em>Hoy el Tribunal reitera y reafirma su pronunciamiento de II de abril de 1988.</em>\n</p>\n<p id=\"b476-12\">El 13 de julio de 1988, mediante resoluci\u00f3n al efecto, se precisaron las cuestiones a tratar en la Conferencia Judicial convocada, para evaluar, informar y hacer las recomenda-ciones, y se cre\u00f3 un comit\u00e9 asesor integrado por distinguidos miembros de la Judicatura y de la profesi\u00f3n de abogado.</p>\n<p id=\"b476-13\">Con la colaboraci\u00f3n y ayuda t\u00e9cnica del Secretariado de la Conferencia Judicial, el Comit\u00e9 Asesor sobre Independen-<page-number citation-index=\"1\" label=\"421\">*421</page-number>cia Judicial cumpli\u00f3 cabalmente con su encomienda y pre-sent\u00f3, fechado el 20 de septiembre de 1988, un comprensivo estudio contentivo de alternativas y recomendaciones sobre el tema.</p>\n<p id=\"AxI\">El informe del comit\u00e9 asesor fue sometido al an\u00e1lisis de los miembros de la Conferencia Judicial, quienes en sus deli-beraciones expresaron sus posiciones y recomendaciones.</p>\n<p id=\"A8C\">El Tribunal, despu\u00e9s de estudiar y considerar el informe y las recomendaciones del comit\u00e9 asesor, y atender las deli-beraciones de la Conferencia Judicial, adopta las determina-ciones y acuerdos siguientes:</p>\n<p id=\"AYI\">\n<em>Sistema de evaluaci\u00f3n judicial</em>\n</p>\n<p id=\"ACP\">1. La evaluaci\u00f3n judicial, por iniciativa y bajo la respon-sabilidad de la Rama Judicial, parte del reconocimiento de dos (2) realidades b\u00e1sicas:</p>\n<p id=\"A0z\">(a) La Rama Judicial no est\u00e1 sujeta a ser evaluada por la comunidad directa y peri\u00f3dicamente como lo est\u00e1n las Ramas Ejecutiva y Legislativa. La fiscalizaci\u00f3n que hace la comunidad de la Rama Judicial es indirecta porque se hace por conducto de estas dos (2) ramas.</p>\n<p id=\"Asl\">(b) La independencia judicial tiene como contrapartida importantes responsabilidades y, entre \u00e9stas, se halla com-prendida rendir cuentas a la comunidad a quien le presta servicios. La verdadera independencia judicial se fortalece por la confianza que los ciudadanos tengan en sus tribunales. Por tal motivo, cualquier reclamo por mayor independencia judicial est\u00e1 inextricablemente atado al ejercicio riguroso de una fiscalizaci\u00f3n que abarque el mejoramiento del desem-pe\u00f1o judicial, el aspecto disciplinario y el compromiso de rendir informes peri\u00f3dicos a la comunidad sobre la labor de la Judicatura.</p>\n<p id=\"b477-8\">2. Atendiendo lo anterior, se crea un Sistema de Evalua-ci\u00f3n Judicial, el cual tiene las metas y objetivos siguientes:</p>\n<p id=\"b478-4\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"422\">*422</page-number>(a) El mejoramiento profesional de los integrantes de la Judicatura.</p>\n<p id=\"b478-5\">(b) Proveer un mecanismo para ofrecer informaci\u00f3n al Poder Ejecutivo sobre aquellos jueces sujetos al proceso de renominaci\u00f3n o ascenso.</p>\n<p id=\"b478-6\">(c) Proveer un mecanismo para obtener informaci\u00f3n que ayude en la determinaci\u00f3n de decisiones administra-tivas, tales como asignaciones, traslados o designaciones de jueces en puestos de jerarqu\u00eda superior.</p>\n<p id=\"b478-7\">3. El Tribunal, mediante resoluci\u00f3n, nombrar\u00e1 el Comit\u00e9 de Evaluaci\u00f3n Judicial, el cual estar\u00e1 integrado por un Juez del Tribunal Supremo, quien ser\u00e1 su presidente, y ocho (8) miembros adicionales.</p>\n<p id=\"b478-8\">4. Los jueces del Tribunal de Primera Instancia y del Tribunal Municipal ser\u00e1n evaluados con la prioridad, regula-ridad y periodicidad que los objetivos del programa y necesi-dades del sistema requieran.</p>\n<p id=\"b478-9\">5. El Comit\u00e9 de Evaluaci\u00f3n Judicial ejercer\u00e1 sus fun-ciones de manera aut\u00f3noma y decidir\u00e1 los asuntos de pol\u00edtica administrativa respecto al desarrollo, implantaci\u00f3n y admi-nistraci\u00f3n de las evaluaciones judiciales. Contar\u00e1 con una ofi-cina administrativa y recursos de personal de apoyo, responsables de la labor diaria de, entre otras, archivar in-formaci\u00f3n, enviar cuestionarios y citaciones, coordinar las citas y reuniones, y servir de enlace con la Oficina de Admi-nistraci\u00f3n de los Tribunales para la recopilaci\u00f3n de la infor-maci\u00f3n necesaria. La selecci\u00f3n de las fuentes de informa-ci\u00f3n, as\u00ed como los m\u00e9todos para recopilar los datos de una manera eficiente, veraz y met\u00f3dica, deber\u00e1 ser objeto de un an\u00e1lisis riguroso por parte del Comit\u00e9 de Evaluaci\u00f3n Judicial con la ayuda de los t\u00e9cnicos y asesores que colaborar\u00e1n en el dise\u00f1o e instrumentaci\u00f3n del programa. En la consecu-ci\u00f3n de este fin, podr\u00e1n utilizar las fuentes y m\u00e9todos que estimen necesarios para sus fines y prop\u00f3sitos.</p>\n<p id=\"b479-4\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"423\">*423</page-number>6. Los jueces ser\u00e1n evaluados a base de los criterios si-guientes:</p>\n<p id=\"b479-5\">(a) Integridad - rectitud, honradez e imparcialidad.</p>\n<p id=\"b479-6\">(b) Temperamento - car\u00e1cter; manera como el juez se desenvuelve desde el punto de vista de su forma de reaccio-nar ante otras personas.</p>\n<p id=\"b479-7\">(c) Competencia y destrezas profesionales - habilidad para conocer y entender el derecho sustantivo, procesal y probatorio. Habilidad para desempe\u00f1arse fiel y adecuada-mente en el cargo de juez.</p>\n<p id=\"b479-8\">(d) Laboriosidad y diligencia - habilidad para distribuir su tiempo de forma tal que le dedique a cada asunto el tiempo apropiado, tomando en consideraci\u00f3n el tiempo dis-ponible, la urgencia del asunto y el tiempo que lleva pen-diente.</p>\n<p id=\"b479-9\">7. La evaluaci\u00f3n estar\u00e1 predicada en la franca y abierta comunicaci\u00f3n con el juez evaluado. Esta comunicaci\u00f3n co-menzar\u00e1 con una notificaci\u00f3n que le indique la fecha de la evaluaci\u00f3n, y la informaci\u00f3n que tiene que suplir incluye, en-tre otras, la contestaci\u00f3n a un cuestionario de autoevaluaci\u00f3n y el env\u00edo de un determinado n\u00famero de sentencias y es-critos con el objetivo de examinar su capacidad anal\u00edtica.</p>\n<p id=\"b479-10\">Luego de analizada toda la informaci\u00f3n recopilada, el Co-mit\u00e9 de Evaluaci\u00f3n Judicial le cursar\u00e1 comunicaci\u00f3n al juez exponi\u00e9ndole los hallazgos e invit\u00e1ndole a comparecer a una reuni\u00f3n donde tendr\u00e1 la oportunidad de presentar sus puntos de vista.</p>\n<p id=\"b479-11\">El Comit\u00e9 de Evaluaci\u00f3n Judicial redactar\u00e1 un informe de evaluaci\u00f3n, el cual reflejar\u00e1 la informaci\u00f3n en forma resu-mida, expondr\u00e1 los hallazgos a base de los cuatro (4) crite-rios previamente definidos, especificar\u00e1 las \u00e1reas deficientes y sobresalientes, recomendar\u00e1 las \u00e1reas que necesitan desa-rrollarse y formular\u00e1 cualquier otra conclusi\u00f3n u observa-ci\u00f3n que estime pertinente.</p>\n<p id=\"b480-4\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"424\">*424</page-number>8. En los casos de renominaci\u00f3n y otros casos apro-piados, el Comit\u00e9 de Evaluaci\u00f3n Judicial le suministrar\u00e1 directamente al Primer Ejecutivo el informe de evaluaci\u00f3n mediante una carta que indicar\u00e1 los a\u00f1os de servicio y los cargos ocupados, una evaluaci\u00f3n concisa a base de los crite-rios antes se\u00f1alados y un juicio valorativo sobre sus cuali\u00f1ca-ciones.</p>\n<p id=\"b480-5\">9. El Comit\u00e9 de Evaluaci\u00f3n Judicial le enviar\u00e1 copia de los informes de evaluaci\u00f3n peri\u00f3dicos, que tengan por obje-tivo lo dispuesto en la Parte I, p\u00e1rrafo 2(a) y (c), al juez eva-luado, al Juez Presidente y al Director Administrativo de los Tribunales.</p>\n<p id=\"b480-6\">Copia del informe de evaluaci\u00f3n con fines de renomina-ci\u00f3n o ascenso y copia de la carta que se env\u00eda al Ejecutivo se remitir\u00e1n al juez evaluado y al Tribunal Supremo.</p>\n<p id=\"b480-7\">10. Excepto por lo dispuesto en el p\u00e1rrafo 8 anterior, todo informe de evaluaci\u00f3n y la informaci\u00f3n que recopile el Comit\u00e9 de Evaluaci\u00f3n Judicial en este proceso de evaluaci\u00f3n ser\u00e1 confidencial. S\u00f3lo tendr\u00e1n acceso a \u00e9ste los miembros del Comit\u00e9 de Evaluaci\u00f3n Judicial, el juez evaluado, el Juez Presidente, los Jueces Asociados y el Director Administra-tivo de los Tribunales.</p>\n<p id=\"b480-8\">11. La carta de evaluaci\u00f3n que ser\u00e1 enviada a las Ramas Ejecutiva y Legislativa tendr\u00e1 car\u00e1cter de documento p\u00fa-blico y deber\u00e1 ser publicada anualmente como parte de un informe anual que dicho Comit\u00e9 de Evaluaci\u00f3n Judicial de-ber\u00e1 rendir.</p>\n<p id=\"b480-9\">12. Una vez establecido el sistema de evaluaci\u00f3n de la Rama Judicial, en atenci\u00f3n a la rigurosidad del mismo, se propone que para fortalecer la independencia judicial la re-comendaci\u00f3n que rinda el Comit\u00e9 d\u00e9 Evaluaci\u00f3n Judicial al Primer Ejecutivo tenga el efecto de renominar al juez que reciba el calificativo de \u201ccalificado\u201d y sustituir al \u201cno califi-cado\u201d.</p>\n<p id=\"b481-4\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"425\">*425</page-number>1 \u2014 1 H \u2014 I</p>\n<p id=\"Al2\">\n<em>Ejercicio del poder disciplinario</em>\n</p>\n<p id=\"Akd\">El Tribunal tiene ante su consideraci\u00f3n una propuesta de reglamento para el ejercicio de su jurisdicci\u00f3n disciplinaria sobre el cual dictaminar\u00e1 a la brevedad posible y determi-nar\u00e1 si resulta necesario recomendar cambios en la legisla-ci\u00f3n vigente.</p>\n<p id=\"APQ\">) \u2014 I I \u2014 I I \u2014 I</p>\n<p id=\"AtA\">\n<em>T\u00e9rmino de nombramiento de jueces</em>\n</p>\n<p id=\"b481-5\">1. La fijaci\u00f3n por ley de t\u00e9rminos de limitada duraci\u00f3n en los cargos judiciales en el Tribunal de Primera Instancia y los Jueces Municipales, por la combinaci\u00f3n de diversos fac-tores, no propicia el ideal de excelencia en el reclutamiento y retenci\u00f3n de jueces y tiende a debilitar la independencia judicial.</p>\n<p id=\"b481-6\">Bajo el sistema actual de nombramiento a t\u00e9rmino, man-tener por tiempo innecesario un juez cuyo t\u00e9rmino ha ven-cido bajo la cl\u00e1usula de continuidad <em>(holding over) </em>constituye una amenaza evidente a la independencia judicial. Ello lo ex-pone a presiones psicol\u00f3gicas y lo puede convertir en blanco de influencias indebidas. Es fundamental, si se quiere forta-lecer la independencia judicial y proteger a los miembros de la Judicatura de las presiones e inconvenientes que implica el actual sistema de renominaci\u00f3n de nombramientos, que se adopte la recomendaci\u00f3n que se formula a continuaci\u00f3n.</p>\n<p id=\"b481-7\">2. A los fines de afianzar y fortalecer la independencia judicial se recomienda legislaci\u00f3n que establezca para los Jueces del Tribunal de Primera Instancia y para los Jueces Municipales un t\u00e9rmino inicial de siete (7) a\u00f1os y, si fueren renominados para el cargo, que continuar\u00e1n en \u00e9l mientras lo desempe\u00f1en fiel y adecuadamente y observen buena con-ducta. Adem\u00e1s, se propone que se eleve a rango constitucio-nal este sistema de nombramientos.</p>\n<p id=\"b482-11\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"426\">*426</page-number><em>&gt; </em>1 \u2014 i</p>\n<p id=\"b482-4\">\n<em>Nombramiento inicial de jueces</em>\n</p>\n<p id=\"b482-5\">1. La experiencia hist\u00f3rica demuestra que el sistema de selecci\u00f3n de jueces, en el cual el Gobernador controla todo el proceso, sujeto \u00fanicamente a un eventual poder de veto del Senado, necesita ser mejorado.</p>\n<p id=\"b482-6\">La determinaci\u00f3n respecto a qui\u00e9n y c\u00f3mo se seleccionan los jueces supone, entre otras, la decisi\u00f3n de hasta qu\u00e9 me-dida las fuerzas pol\u00edticas prevalecientes habr\u00e1n de participar en el proceso de selecci\u00f3n.</p>\n<p id=\"b482-7\">Bajo el esquema constitucional de tres (3) poderes que rige nuestra sociedad, el juez desempe\u00f1a una importante funci\u00f3n como forjador de pol\u00edtica p\u00fablica. No se puede, por tal raz\u00f3n, cercenar el sistema democr\u00e1tico y desligar total-mente el proceso de selecci\u00f3n de aquellos que le responden directamente al pueblo.</p>\n<p id=\"b482-8\">Las ramas eminentemente pol\u00edticas \u2014Ejecutiva y Legis-lativa\u2014 son parte vital en cualquier proceso de selecci\u00f3n.</p>\n<p id=\"b482-9\">Un sistema de selecci\u00f3n judicial fundamentado en la ido-neidad y m\u00e9ritos de los aspirantes es totalmente armoniza-ble con los principios expresados. Dicho sistema representa la mejor garant\u00eda para el desarrollo pleno de la independen-cia judicial, principio indispensable dentro del r\u00e9gimen de una verdadera democracia.</p>\n<p id=\"b482-10\">2. Como medida a corto plazo, se recomienda al Honorable Gobernador que, mediante Orden Ejecutiva, designe un Comit\u00e9 Asesor de Nombramientos Judiciales Iniciales, cuya composici\u00f3n representativa ser\u00eda la siguiente: tres (3) miem-bros <em>ex officio, </em>el Director Administrativo de los Tribunales, un ex Juez del Tribunal Supremo y el Presidente del Colegio de Abogados; tres (3) abogados nombrados por el Honorable Gobernador, y tres (3) ciudadanos que no sean abogados nombrados, a su vez, por los otros seis (6) miembros desig-nados.</p>\n<p id=\"b483-4\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"427\">*427</page-number>Este Comit\u00e9 Asesor de Nombramientos Judiciales Ini-ciales evaluar\u00e1 y recomendar\u00e1 los candidatos m\u00e1s id\u00f3neos, fund\u00e1ndose exclusivamente en sus m\u00e9ritos. Tal funci\u00f3n no limita el ejercicio del poder nominador, ya que \u00e9ste podr\u00e1 enviar para evaluaci\u00f3n tantos candidatos como quiera. La evaluaci\u00f3n rigurosa bajo criterios y t\u00e9rminos expresos y la ampliaci\u00f3n del \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n brindar\u00e1n garan-t\u00edas de buen asesoramiento.</p>\n<p id=\"b483-5\">Deber\u00e1 asign\u00e1rsele su propio presupuesto, contar con el asesoramiento t\u00e9cnico necesario y operar totalmente de forma aut\u00f3noma.</p>\n<p id=\"b483-6\">El principio de la independencia judicial se fortalece si el Gobernador s\u00f3lo selecciona entre los candidatos que le certi-fique este comit\u00e9.</p>\n<p id=\"b483-7\">3. Como medida a mediano plazo, se recomienda que el Comit\u00e9 Asesor de Nombramientos Judiciales Iniciales se instaure por la v\u00eda legislativa salvando, dentro del marco constitucional vigente, los poderes y facultades del poder no-minador y reconociendo que su funci\u00f3n sea estrictamente de asesoramiento. La legislaci\u00f3n, sin limitar la discreci\u00f3n del poder nominador, incorporar\u00eda un sistema predicado en la idoneidad y m\u00e9ritos de los candidatos, estatuir\u00eda los criterios de selecci\u00f3n, asegurar\u00eda una composici\u00f3n similar a la reco-mendada para el comit\u00e9 asesor que se cree por Orden Ejecu-tiva, facilitar\u00eda los recursos m\u00ednimos de funcionamiento y dispondr\u00eda el reclutamiento activo de los candidatos id\u00f3neos.</p>\n<p id=\"b483-8\">4. Para garantizar la existencia permanente de dicho Co-mit\u00e9 Asesor de Nombramientos Judiciales Iniciales e impri-mirle obligatoriedad a sus recomendaciones, se recomienda que a la primera oportunidad se eleve a rango constitucional reconociendo la autoridad nominadora del Primer Ejecutivo y la facultad de consejo y consentimiento del Senado.</p>\n<p id=\"b483-9\">5. No se endosa al presente la instituci\u00f3n del Consejo Judicial a nivel constitucional.</p>\n<p id=\"b484-4\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"428\">*428</page-number>V</p>\n<p id=\"b484-5\">\n<em>Autonom\u00eda presupuestaria</em>\n</p>\n<p id=\"b484-6\">1. La Rama Judicial reconoce la necesidad de mantener y reforzar tanto la estructura de fiscalizaci\u00f3n interna como la ejercida por las otras ramas. La autonom\u00eda fiscal y adminis-trativa est\u00e1n tambi\u00e9n atadas a la responsabilidad de rendir cuentas.</p>\n<p id=\"b484-7\">El presupuesto es el instrumento a trav\u00e9s del cual se con-sidera, se aprueba, se ejecuta y se controla la acci\u00f3n de un organismo. Por tal raz\u00f3n, el proceso de aprobaci\u00f3n del presu-puesto gubernamental es de vital importancia para la Rama Judicial y, sin embargo, \u00e9sta no tiene en ese proceso partici-paci\u00f3n directa alguna. Su intervenci\u00f3n se limita a la mera solicitud de fondos para los gastos de funcionamiento y no tiene inherencia alguna en la aprobaci\u00f3n o veto de dicha asig-naci\u00f3n.</p>\n<p id=\"b484-8\">Como consecuencia, la independencia del poder judicial se afecta en la medida que las otras dos (2) ramas de go-bierno, a trav\u00e9s del control de las asignaciones de fondos, puedan limitar su capacidad para satisfacer las necesidades b\u00e1sicas del sistema e impedir el desarrollo de proyectos y medidas de importancia encaminadas a obtener mayor efi-ciencia. Esto se traducir\u00eda inevitablemente en una baja de calidad en la administraci\u00f3n de la justicia, aun cuando la fa-cultad de adjudicar no se afecte directamente en casos espe-c\u00edficos.</p>\n<p id=\"b484-9\">A fin de subsanar las dificultades e inconveniencias que confronta la Rama Judicial en el proceso de la aprobaci\u00f3n presupuestaria, es necesario que, con car\u00e1cter de urgencia, se le reconozca a la Rama Judicial una autonom\u00eda presupues-taria real mediante un mecanismo de asignaci\u00f3n autom\u00e1tica.</p>\n<p id=\"b484-10\">2. La recomendaci\u00f3n es, por lo tanto, que se promueva legislaci\u00f3n que garantice la autonom\u00eda en la fase de formula-ci\u00f3n de presupuesto y se asigne un porcentaje fijo (4%) del <page-number citation-index=\"1\" label=\"429\">*429</page-number>promedio del monto total de las rentas anuales ingresadas al fondo general, tomando como fundamento los dos (2) a\u00f1os econ\u00f3micos inmediatamente anteriores al a\u00f1o econ\u00f3mico en vigencia. En ning\u00fan caso la asignaci\u00f3n ser\u00eda menor que la del a\u00f1o econ\u00f3mico inmediatamente anterior, excepto si las rentas anuales ingresadas al fondo general en que se funda-menta la f\u00f3rmula sufran una reducci\u00f3n por raz\u00f3n de cambios en la econom\u00eda.</p>\n<p id=\"b485-3\">3. Como consecuencia de la aprobaci\u00f3n de la Ley N\u00fam. 230 de 23 de julio de 1974 (Ley de Contabilidad de Gobierno), 3 L.P.R.A. see. 283 y ss., que otorg\u00f3 a la Rama Judicial auto-nom\u00eda fiscal en el \u00e1rea de preintervenci\u00f3n de las transac-ciones fiscales, esta rama ha reestructurado las partes de su organizaci\u00f3n que participan del subsistema de asuntos fis-cales, logrando la existencia de una infraestructura que le permite asumir responsabilidad plena en la contabilidad de ingresos y gastos, y en el control y contabilidad de los activos fijos.</p>\n<p id=\"b485-4\">Para culminar la autonom\u00eda fiscal de la Rama Judicial en las \u00e1reas de administraci\u00f3n y control de los fondos asig-nados, es necesario concederle autonom\u00eda en la utilizaci\u00f3n y control de los mismos.</p>\n<p id=\"b485-5\">4. Se recomienda que, junto con la legislaci\u00f3n de asigna-ci\u00f3n autom\u00e1tica, se promueva legislaci\u00f3n para que la Rama Judicial tenga la autoridad en ley de custodiar, controlar y usar los fondos asignados para su funcionamiento, as\u00ed como para mantener su propio sistema de contabilidad indepen-diente del Departamento de Hacienda.</p>\n<p id=\"b485-6\">5. En lo que respecta a la administraci\u00f3n de personal, la Rama Judicial como rama independiente de gobierno posee un sistema aut\u00f3nomo de administraci\u00f3n de personal, con-forme con lo dispuesto por la Ley N\u00fam. 64 de 31 de mayo de 1973 (4 L.P.R.A. see. 521).</p>\n<p id=\"b485-7\">Sin embargo, a pesar del alcance de dicha ley, a\u00fan quedan vestigios de dependencia que de hecho minan la autonom\u00eda <page-number citation-index=\"1\" label=\"430\">*430</page-number>de esta rama en la administraci\u00f3n de esos asuntos. Ejemplos ilustrativos de esta realidad son la limitaci\u00f3n que establece la Ley N\u00fam. 95 de 29 de junio de 1963 (3 L.P.R.A. sec. 729a), \u201cLey de Beneficios de Salud para Empleados P\u00fablicos\u201d, que cubre bajo su definici\u00f3n de \u201cempleados\u201d a todas las ramas de gobierno y, como tal, faculta al Secretario de Hacienda a con-tratar planes de servicios m\u00e9dicos para los funcionarios y empleados de la Rama Judicial, y la Ley N\u00fam. 12 de 19 de octubre de 1954 (4 L.P.R.A. sees. 233-246), que coloca el Sis-tema de Retiro de la Judicatura bajo la Administraci\u00f3n de la Junta de S\u00edndicos de Retiro de los Empleados del Estado Libre Asociado de Puerto Rico.</p>\n<p id=\"b486-5\">6. C\u00f3nsono con la autonom\u00eda de personal concedida en virtud de la Ley N\u00fam. 64, <em>supra, </em>se recomienda promover legislaci\u00f3n a los efectos de reconocer, mediante enmienda a la Sec. 3(b) de la Ley N\u00fam. 95 (3 L.P.R.A. sec. 729c(b)), la facultad expresa de la Rama Judicial para negociar directa e independientemente los planes m\u00e9dicos para sus empleados y funcionarios.</p>\n<p id=\"b486-6\">7. Se recomienda, adem\u00e1s, enmendar la Ley N\u00fam. 12, <em>supra, </em>para eliminar la coadministraci\u00f3n del Sistema de Re-tiro de la Judicatura y trasladar dicha administraci\u00f3n a la Rama Judicial.</p>\n<p id=\"b486-7\">8. Una vez se traslade a la Rama Judicial la facultad de administrar su Sistema de Retiro, se realizar\u00e1n los estudios conducentes a determinar la razonabilidad y viabilidad de las aportaciones y beneficios.</p>\n<p id=\"b486-8\">9. Respecto a la compensaci\u00f3n y sueldos de los jueces \u2014aparte de la imperiosa necesidad de que sean adecuados y que a la brevedad sean examinados para conformarlos con el aumento real en el costo de vida\u2014 el Tribunal no endosa la' recomendaci\u00f3n de que se deje la fijaci\u00f3n de los salarios de los jueces en manos de la Rama Judicial.</p>\n<p id=\"b487-4\">\n<page-number citation-index=\"1\" label=\"431\">*431</page-number>\n<em>Demarcaci\u00f3n territorial y sedes de los tribunales; partici-paci\u00f3n en el proceso electoral; representaci\u00f3n legal de los jueces; implantaci\u00f3n de determinaciones; reconocimiento</em>\n</p>\n<p id=\"b487-5\">1. Las determinaciones sobre la demarcaci\u00f3n y sede de las salas de los Tribunales de Puerto Rico ha correspondido hist\u00f3ricamente a la Rama Legislativa y la participaci\u00f3n de la Rama Judicial ha sido muy limitada, ya que el esquema esta-tutario no permite que se le consulte o d\u00e9 participaci\u00f3n en estas determinaciones. Ello es as\u00ed a pesar de que es la Rama Judicial la que tiene la responsabilidad de utilizar sus re-cursos en la forma m\u00e1s eficiente posible. No deben interve-nir criterios ajenos al del mejor funcionamiento de la Rama Judicial en su servicio a la ciudadan\u00eda en la determinaci\u00f3n de tales asuntos.</p>\n<p id=\"b487-6\">A tenor con lo anterior, se recomienda legislar para que se delegue en el Juez Presidente la determinaci\u00f3n de la de-marcaci\u00f3n territorial y fijar las sedes del Tribunal de Pri-mera Instancia y de los Tribunales Municipales, sujeto a que \u00e9ste someta los cambios necesarios a la aprobaci\u00f3n o desa-probaci\u00f3n de la Legislatura siguiendo el mecanismo se\u00f1a-lado en el Art. <em>V, </em>Sec. 6, Const. E.L.A., L.P.R.A., Tomo 1.</p>\n<p id=\"b487-7\">2. Reconocemos que existe una preocupaci\u00f3n leg\u00edtima con la participaci\u00f3n de los jueces en el proceso electoral como presidentes de las juntas electorales. Aunque esta par-ticipaci\u00f3n tiene ra\u00edces hist\u00f3ricas cimentadas en la confianza que tiene el Pueblo de Puerto Rico en la Judicatura como \u00e1rbitro de sus contiendas, es deseable que las tres (3) ramas de gobierno reexaminen la deseabilidad de continuar con esta pr\u00e1ctica a los fines de evitar, de ser viable, colocar a los jueces en el centro de la contienda partidista y as\u00ed fortalecer la independencia judicial.</p>\n<p id=\"b487-8\">3. La facultad por ley del Secretario de Justicia para de-terminar si se asume la representaci\u00f3n de un juez que es <page-number citation-index=\"1\" label=\"432\">*432</page-number>demandado en su capacidad oficial por alegadas violaciones de los derechos civiles y la de determinar si procede el pago total de la sentencia que le fuera impuesta, incide tambi\u00e9n con la independencia judicial. Se recomendar\u00e1 legislaci\u00f3n remedial al efecto.</p>\n<p id=\"b488-5\">4. El Juez Presidente tomar\u00e1 todas las medidas adminis-trativas necesarias para implantar las determinaciones y acuerdos aqu\u00ed contenidos.</p>\n<p id=\"b488-6\">A los fines de implantar a la brevedad posible las medidas que estas determinaciones acarrean en la esfera de acci\u00f3n de sus respectivas competencias, se ordena notificar copia de esta resoluci\u00f3n con copia del Informe del Comit\u00e9 Asesor so-bre Independencia Judicial al Gobernador de Puerto Rico, Hon. Rafael Hern\u00e1ndez Col\u00f3n, y a la Asamblea Legislativa de Puerto Rico por conducto del Presidente del Senado, Hon. Miguel Hern\u00e1ndez Agosto, y el Presidente de la C\u00e1-mara de Representantes, Hon. Jos\u00e9 Ronaldo Jarabo.</p>\n<p id=\"b488-7\">El Tribunal expresa su reconocimiento a los distinguidos miembros del Comit\u00e9 Asesor sobre Independencia Judicial y a la plantilla del Secretariado de la Conferencia Judicial por la labor de excelencia realizada en la encomienda que reci-biera, as\u00ed como por la redacci\u00f3n detallada, profunda y exce-lente del informe sometido.</p>\n<p id=\"b488-8\">Integraron el Comit\u00e9 Asesor sobre Independencia Judicial los miembros siguientes:</p>\n<blockquote id=\"b488-9\">Ledo. Rub\u00e9n Rodr\u00edguez Antongiorgi, Presidente</blockquote>\n<blockquote id=\"b488-10\">Hon. Miguel A. Rivera Arroyo</blockquote>\n<blockquote id=\"b488-11\">Hon. Abner Limardo S\u00e1nchez</blockquote>\n<blockquote id=\"b488-12\">Hon. \u00c1ngel F. Rossy Garc\u00eda</blockquote>\n<blockquote id=\"b488-13\">Hon. Pedro L\u00f3pez Oliver</blockquote>\n<blockquote id=\"b488-14\">Hon. \u00c1ngel G. Hermida</blockquote>\n<blockquote id=\"b488-15\">Hon. Fernando Gierbolini Borelli</blockquote>\n<blockquote id=\"b488-16\">Hon. William F. Santiago V\u00e1zquez</blockquote>\n<blockquote id=\"b488-17\">Leda. Judith Berkan</blockquote>\n<blockquote id=\"b489-4\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"433\">*433</page-number>Ledo. Carlos Rios Gauthier</blockquote>\n<blockquote id=\"b489-5\">Ledo. Noel Gonz\u00e1lez Miranda</blockquote>\n<blockquote id=\"b489-6\">Ledo. Benjam\u00edn Rodr\u00edguez Ram\u00f3n</blockquote>\n<blockquote id=\"b489-7\">Ledo. Samuel C\u00e9spedes</blockquote>\n<blockquote id=\"b489-8\">Ledo. Manuel Mart\u00ednez Umpierre</blockquote>\n<blockquote id=\"b489-9\">Ledo. Salvador Antonetti</blockquote>\n<blockquote id=\"b489-10\">Ledo. Jos\u00e9 Enrique Otero</blockquote>\n<blockquote id=\"b489-11\">Ledo. Ra\u00fal Gonz\u00e1lez D\u00edaz</blockquote>\n<blockquote id=\"b489-12\">Leda. Maggie Correa</blockquote>\n<blockquote id=\"b489-13\">Leda. Maricarmen Ramos de Szendrey</blockquote>\n<p id=\"b489-14\">El Hon. Ren\u00e9 Arrillaga Bel\u00e9ndez y el Ledo. Lino J. Sal-da\u00f1a fueron designados miembros <em>ex officio </em>del comit\u00e9.</p>\n<p id=\"b489-15\">Constituyeron la plantilla del Secretariado de la Confe-rencia Judicial los funcionarios siguientes:</p>\n<blockquote id=\"b489-16\">Leda. Carmen H. Carlos de D\u00e1vila</blockquote>\n<blockquote id=\"AEb\">Leda. Lorraine Riefkohl</blockquote>\n<blockquote id=\"Avm\">Leda. Fabiola Fern\u00e1ndez</blockquote>\n<blockquote id=\"ADR\">Leda. Nydia Castro</blockquote>\n<blockquote id=\"At3\">Leda. Vilma T. Torres</blockquote>\n<p id=\"b489-17\">\n<em>Publ\u00edquese.</em>\n</p>\n<p id=\"b489-18\">Lo acord\u00f3 el Tribunal y certifica el se\u00f1or Secretario General. El Juez Asociado Se\u00f1or Negr\u00f3n Garc\u00eda emiti\u00f3 voto explicativo de conformidad. El Juez Asociado Se\u00f1or Rebollo L\u00f3pez emiti\u00f3 voto disidente. En vista de que el voto explica-tivo de conformidad del Juez Asociado Se\u00f1or Negr\u00f3n Garc\u00eda y el voto disidente del Juez Asociado Se\u00f1or Rebollo L\u00f3pez no circularon antes del mediod\u00eda de hoy, todos los jueces del Tribunal se reservan el derecho a expresarse de conformi-dad con lo dispuesto en la Regla 4 del Reglamento del Tribunal, 4 L.P.R.A. Ap. I-A.</p>\n<author id=\"b489-19\">(.Fdo.) Bruno Cort\u00e9s Trigo <em>Secretario General</em></author>\n<p id=\"b490-5\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"434\">*434</page-number>\u2014O\u2014</p>\n</opinion>\n<opinion data-order=\"4\" data-type=\"opinion\" id=\"x999-2\" type=\"dissent\">\n<p id=\"b490-6\">Opini\u00f3n disidente emitida por el</p>\n<author id=\"Avo\">Juez Asociado Se\u00f1or Rebo-llo L\u00f3pez.</author>\n<p id=\"b490-7\">La presente Sesi\u00f3n Especial de la Conferencia Judicial de Puerto Rico, la cual tiene su g\u00e9nesis en la resoluci\u00f3n que emitiera el Tribunal Supremo de Puerto Rico con fecha 14 de abril de 1988, definitivamente no se hubiera podido celebrar a no ser por la extraordinaria y desinteresada labor reali-zada por los distinguidos y prestigiosos miembros del Co-mit\u00e9 Asesor sobre - Independencia Judicial de la referida Conferencia, en especial por el Presidente de dicho comit\u00e9 asesor, el Ledo. Rub\u00e9n Rodr\u00edguez Antongiorgi, abogado que durante m\u00e1s de cuatro (4) d\u00e9cadas le ha dado lustre a nues-tra profesi\u00f3n. A los miembros de ese comit\u00e9, nuestro pro-fundo agradecimiento y reconocimiento.</p>\n<p id=\"b490-8\">Pecar\u00edamos de injustos si no mencion\u00e1ramos, en adici\u00f3n, a los integrantes del Secretariado de la Conferencia Judicial, h\u00e1bilmente dirigidos los mismos por la Leda. Carmen H. Carlos de D\u00e1vila. En palabras de la inmensa mayor\u00eda de los miembros del Comit\u00e9 Asesor sobre Independencia Judicial, el trabajo que ellos han realizado no hubiera sido jam\u00e1s posi-ble sin la labor que llevara a cabo el personal \u2014tanto profe-sional como clerical\u2014 de ese Secretariado; personal que, con gran orgullo expresamos, nunca nos ha defraudado.</p>\n<p id=\"b490-9\">r \u2014 i</p>\n<p id=\"b490-4\">Comparecemos en el d\u00eda de hoy ante esta Sesi\u00f3n Especial de la Conferencia Judicial de Puerto Rico en forma separada del resto de los integrantes del Tribunal Supremo no por ra-z\u00f3n de que diferamos diametralmente de las conclusiones contenidas en la resoluci\u00f3n que ha tenido a bien emitir el Tribunal en el d\u00eda de hoy. De hecho, y como se habr\u00e1n podido percatar todos ustedes, ello es casi imposible por cuanto el Tribunal pr\u00e1cticamente ha acogido todas y cada una de las <page-number citation-index=\"1\" label=\"435\">*435</page-number>recomendaciones que hiciera el Comit\u00e9 Asesor sobre Inde-pendencia Judicial en el informe que rindiera.</p>\n<p id=\"b491-5\">La raz\u00f3n de esta comparecencia en forma individual se debe a una diferencia de actitud; una diferencia de criterio sobre cu\u00e1l es la posici\u00f3n que en el d\u00eda de hoy debe asumir el Tribunal ante las otras dos (2) ramas de nuestro Gobierno respecto a la materia o tema en controversia.</p>\n<p id=\"b491-6\">La mayor\u00eda de los integrantes del Tribunal entiende que se deben limitar meramente a <em>recomendar </em>a las Ramas Eje-cutiva y Legislativa de nuestro Gobierno que tomen los pasos necesarios para que la Rama Judicial pueda lograr el objetivo deseado de independencia judicial. Nosotros, por el contrario, en vista del gran n\u00famero de a\u00f1os a trav\u00e9s de los cuales la Rama Judicial ha estado pacientemente esperando que se le reconozca el sitial de completa igualdad que le co-rresponde dentro de nuestro sistema democr\u00e1tico de go-bierno, y en vista de los acontecimientos de los \u00faltimos tiempos que han causado que este Tribunal haya celebrado esta hist\u00f3rica Sesi\u00f3n Especial de la Conferencia Judicial de Puerto Rico, somos del firme criterio que ha llegado el mo-mento de <em>exigirle </em>a las otras dos (2) ramas del Gobierno que procedan sin dilaci\u00f3n alguna a realizar las gestiones necesa-rias para que esta Rama Judicial verdaderamente goce de independencia.</p>\n<p id=\"b491-7\">En otras palabras, a nuestro humilde entender, ya basta de estudios, de informes y de recomendaciones. <em>Ha llegado la hora de actuar y de exigir.</em></p>\n<p id=\"b491-8\">Antes de proseguir adelante, queremos dejar claramente establecido que nuestra intenci\u00f3n no es la de ofender o herir la sensibilidad de persona alguna, presente o ausente de esta Sesi\u00f3n Especial de la Conferencia Judicial de Puerto Rico. Comparecemos atendiendo \u00fanicamente los dictados de nues-tra conciencia; totalmente libres de cualquier influencia ajena a los mejores intereses de la Rama Judicial y de nues-tro Pa\u00eds, y porque entendemos que si as\u00ed no lo hici\u00e9ramos <page-number citation-index=\"1\" label=\"436\">*436</page-number>estar\u00edamos incumpliendo con el juramento que prest\u00e1ramos el d\u00eda en que tomamos posesi\u00f3n del cargo que ocupamos.</p>\n<p id=\"b492-10\">I \u2014 I 1 \u2014 1</p>\n<p id=\"b492-4\">Como es de todos conocido, el tema de la independencia judicial no es de reciente cu\u00f1o y discusi\u00f3n. Los problemas que continuamente aquejan a la Rama Judicial por la caren-cia de autonom\u00eda presupuestaria, por la existencia del sis-tema de nombramientos a t\u00e9rmino en relaci\u00f3n con los jueces del Tribunal de Primera Instancia y por la ausencia de inhe-rencia de parte del Poder Judicial en la selecci\u00f3n original y renominaci\u00f3n de sus jueces ha sido objeto de anterior consi-deraci\u00f3n por parte de la Conferencia Judicial.</p>\n<p id=\"b492-5\">No \u00e9ramos conscientes, sin embargo, de cu\u00e1n largo era su historial. Recientemente tuvimos la oportunidad de leer unas manifestaciones, provenientes las mismas de uno de los m\u00e1s respetados miembros de la Judicatura puertorrique\u00f1a, el Hon. Guillermo A. Gil Rivera, seg\u00fan \u00e9stas fueran rese-\u00f1adas en la edici\u00f3n del 30 de julio de 1964 del desaparecido peri\u00f3dico <em>El Impartial </em>por el ya fallecido periodista Pedro A. Reyes Vargas.</p>\n<p id=\"b492-6\">En aquella ocasi\u00f3n, el ex Juez Gil Rivera, a quien me unen cercanos y estrechos lazos de afinidad, expres\u00f3 \u2014al reintegrarse a sus labores como juez del Tribunal Superior de Puerto Rico despu\u00e9s de haber renunciado al puesto que ocupara como Administrador de los Tribunales\u2014 que:</p>\n<blockquote id=\"b492-7\">Considero mi deber hacer constar aqu\u00ed la experiencia dolo-rosa que tuve durante cuatro a\u00f1os por las circunstancias en que se desenvuelve la Rama Judicial. Se habla mucho, se ha hablado y se sigue hablando de independencia judicial en Puerto Rico, y quiero decir aqu\u00ed que en la esfera administra-tiva la Rama Judicial no disfruta de independencia alguna. <em>El Impartial, </em>30 de julio de 1964.</blockquote>\n<p id=\"b492-8\">Agreg\u00f3, en conclusi\u00f3n, en dicha ocasi\u00f3n el referido ex ma-gistrado del Tribunal Superior, que se hablar\u00eda m\u00e1s propia-<page-number citation-index=\"1\" label=\"437\">*437</page-number>mente \u201csi en lugar de hablarse de la independencia judicial, se hablara del coloniaje judicial\u201d. <em>El Impartial, </em>ante.</p>\n<p id=\"b493-6\">De igual valor ilustrativo resultan ser las declaraciones que hiciera el licenciado Gil Rivera en una comparecencia ante la Comisi\u00f3n de lo Jur\u00eddico del Senado de Puerto Rico, seg\u00fan las mismas fueron reportadas en las ediciones del 8 de mayo de 1965 de los peri\u00f3dicos <em>The San Juan Star </em>y <em>El Mundo </em>por los periodistas Manny Su\u00e1rez y V\u00edctor M. Padilla, respectivamente. En dicha ocasi\u00f3n, el Juez Gil Rivera favoreci\u00f3 ante dicho Cuerpo Legislativo una propuesta en-mienda a la Constituci\u00f3n del Estado Libre Asociado a los fines de darle inherencia a la Rama Judicial en el nombra-miento de los jueces del Tribunal de Primera Instancia. Con-sider\u00f3 el Juez Gil Rivera como una situaci\u00f3n absurda que el Tribunal Supremo de Puerto Rico, que es la instituci\u00f3n que en \u00faltima instancia es la responsable de la labor que rinden y la conducta que observan dichos jueces, no tuviera voz al-guna en su selecci\u00f3n y renominaci\u00f3n.</p>\n<p id=\"b493-7\">Transcurrido un cuarto de siglo desde las manifesta-ciones a las que hemos hecho referencia, no hay duda de que la Rama Judicial ha obtenido algunos logros en las \u00e1reas de planta f\u00edsica y condiciones de trabajo. Respecto a la deseada y necesaria independencia judicial, sin embargo, conti-nuamos en el mismo \u201ccoloniaje judicial\u201d en relaci\u00f3n con las otras dos (2) ramas de nuestro Gobierno.</p>\n<p id=\"b493-8\">I \u2014 I I \u2014 I I \u2014 I</p>\n<p id=\"b493-4\">La ausencia de autonom\u00eda presupuestaria, esto es, el no contar con una f\u00f3rmula autom\u00e1tica mediante la cual se compute el presupuesto, obliga a la Rama Judicial a confeccionar uno anualmente y a justificar una y otra vez dicho presu-puesto ante representantes de los Poderes Ejecutivo y Le-gislativo, lo cual le toma precioso tiempo a todos los funcionarios de la Rama Judicial encargados de dicha tarea que podr\u00edan dedicarle al mejoramiento general de la Rama <page-number citation-index=\"1\" label=\"438\">*438</page-number>Judicial. Ello resulta ser sumamente discriminatorio e in-justo cuando consideramos que la Rama Legislativa no tiene que justificar su presupuesto en ninguna forma y meramente informa la suma de dinero englobada que entiende necesita para sus operaciones anuales. Esta gesti\u00f3n que viene obli-gada a realizar la Rama Judicial, en adici\u00f3n, propicia la opor-tunidad para que se intente manipular e influenciar a dicha rama, lo cual constituye un secreto a voces. Esa situaci\u00f3n, aun cuando no ocurra, no es lo m\u00e1s aconsejable como princi-pio de sana administraci\u00f3n p\u00fablica.</p>\n<p id=\"b494-5\">Por otro lado, la carencia de nombramientos vitalicios, unido ello a las indeseables pr\u00e1cticas de nombrar \u201cjueces de receso\u201d, esto es, mientras la Asamblea Legislativa no est\u00e1 en sesi\u00f3n, y la pr\u00e1ctica de mantener jueces en sus cargos \u2014una vez sus nombramientos han vencido\u2014 por largos per\u00edodos de tiempo sin renominarlos para otro t\u00e9rmino, ha propiciado y fomentado el intento de influenciar el criterio judicial de dichos magistrados en relaci\u00f3n con casos ante su considera-ci\u00f3n. Realmente puede considerarse extremadamente afor-tunado el juez del Tribunal de Primera Instancia que no haya sido v\u00edctima de crudos y/o sofisticados intentos de influenciar su criterio judicial. Meramente como materia de inter\u00e9s al t\u00f3pico en discusi\u00f3n, debe recordarse que hace escasamente dos (2) a\u00f1os, gracias al fuerte clamor de nuestra ciudadan\u00eda y a una efectiva e incesante campa\u00f1a period\u00edstica, se logr\u00f3 que los miembros de la Asamblea Legislativa que pertenecen a nuestra profesi\u00f3n aprobaran un acuerdo mediante el cual au-tolimitaran sus comparecencias ante los tribunales, en su ca-r\u00e1cter de abogados, en casos criminales.</p>\n<p id=\"b494-6\">Afortunadamente para Puerto Rico, tanto la Rama Judicial como instituci\u00f3n como la inmensa mayor\u00eda de los jueces de instancia \u2014por no decir todos\u2014 siempre han actuado con la rectitud y la firmeza necesaria que se requiere y han sa-bido rechazar esas tentativas de influencia indebida.</p>\n<p id=\"b495-2\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"439\">*439</page-number>Ahora bien, los seres humanos no son todos iguales; no todos son fuertes y firmes; no todos reaccionan de igual forma y manera ante una situaci\u00f3n en particular. Nadie sabe ni puede asegurar c\u00f3mo actuar\u00eda al enfrentarse ante una si-tuaci\u00f3n de esa naturaleza en un momento de su vida en que se encuentre en edad madura, estando pr\u00f3ximo a la jubila-ci\u00f3n y con un nombramiento vencido o por vencerse. Al no poderse garantizar y en vista de los atentados de que ha sido objeto esa independencia judicial en tiempos recientes, somos del criterio que en el d\u00eda de hoy venimos en la obliga-ci\u00f3n de <em>exigir </em>el nombramiento de car\u00e1cter vitalicio para todos nuestros jueces de instancia. Resulta necesario que ello se logre para el bienestar y tranquilidad, no de nuestros jueces, sino de la sociedad puertorrique\u00f1a en general. <em>Ha llegado el momento, repetimos, de exigirlo.</em></p>\n<p id=\"b495-3\">Una advertencia, sin embargo. No hay duda que factores tales como nombramientos de car\u00e1cter vitalicio, sueldos de-corosos y dem\u00e1s recomendaciones contenidas en el informe rendido por el Comit\u00e9 Asesor sobre Independencia Judicial ayudan a que exista la deseada independencia judicial. Ello es as\u00ed por cuanto dichos factores conceden al juez que es independiente una mayor tranquilidad de esp\u00edritu. Los mismos, sin embargo, no constituyen una garant\u00eda absoluta de que existir\u00e1 dicha independencia.</p>\n<p id=\"b495-4\">Hemos conocido, y creo que todos ustedes tambi\u00e9n, com-pa\u00f1eros jueces, que no obstante contar con un nombra-miento vitalicio, no han podido actuar con independencia de criterio debido a que nunca pudieron cortar el cord\u00f3n umbilical que les ataba a su pasado. Porque se\u00f1ores, no nos enga-\u00f1emos: de la misma forma que el h\u00e1bito no hace al monje, el uso de una toga no hace autom\u00e1ticamente juez a una persona, aun cuando el mismo cuente con un nombramiento vi-talicio.</p>\n<p id=\"b495-5\">Debe mantenerse presente que el factor verdaderamente determinante lo es la calidad o fibra de que est\u00e1 hecho el ser <page-number citation-index=\"1\" label=\"440\">*440</page-number>humano que en un momento determinado se encuentra ocu-pando el cargo de juez.</p>\n<p id=\"b496-3\">IV</p>\n<p id=\"b496-4\">Un an\u00e1lisis y estudio de la legislaci\u00f3n, <em>referente a la Rama Judicial, </em>aprobada por la Asamblea Legislativa de Puerto Rico durante los pasados cuatro (4) a\u00f1os, arroja re-sultados verdaderamente curiosos y sorprendentes.(<footnotemark>1</footnotemark>)</p>\n<p id=\"b496-5\"><em>Durante el a\u00f1o de 1985, </em>tanto la C\u00e1mara de Represen-tantes como el Senado de Puerto Rico aprobaron las siguien-tes medidas relativas a la Rama Judicial:</p>\n<p id=\"b496-6\">1. Resoluci\u00f3n Conjunta N\u00fam. 40 de 27 de junio de 1985 (1985 Leyes de Puerto Rico 474), mediante la cual se le asign\u00f3 la suma de $1,500,000 al Tribunal General de Justicia con el prop\u00f3sito de que \u00e9ste pudiera cubrir la deficiencia de recursos que confrontaba durante el a\u00f1o fiscal 1984-1985.</p>\n<p id=\"b496-7\">2. Resoluci\u00f3n Conjunta N\u00fam. 53 de 2 de julio de 1985 (1985 Leyes de Puerto Rico 497), mediante la cual se asign\u00f3 la suma de $2,500,000 al Tribunal General de Justicia para que \u00e9ste pudiera continuar la obra de mejoras f\u00edsicas al edifi-cio donde ubica el Tribunal Supremo de Puerto Rico.</p>\n<p id=\"b496-8\">3. La Ley N\u00fam. 21 de 24 de julio de 1985 (4 L.P.R.A. see. 231(a)), aument\u00e1ndole los salarios a los Jueces del Tribunal Supremo de Puerto Rico.</p>\n<p id=\"b496-9\">Resulta procedente que se se\u00f1ale, por \u00faltimo, en cuanto al a\u00f1o de 1985, que ambas C\u00e1maras legislativas aprobaron una ley mediante la cual se le asignaba la suma de $100,000 a la Administraci\u00f3n de los Tribunales para establecer una es-cuela judicial, pero la misma fue vetada por el Gobernador mediante \u201cveto de bolsillo\u201d de 13 de julio de 1985.</p>\n<p id=\"b496-10\"><em>Durante el a\u00f1o de 1986, </em>la Asamblea Legislativa aprob\u00f3 las siguientes medidas relativas a la Rama Judicial:</p>\n<p id=\"b497-4\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"441\">*441</page-number>1. Resoluci\u00f3n Conjunta N\u00fam. 27 de 15 de mayo de 1986 (1986 Leyes de Puerto Rico 521), asign\u00e1ndole la suma de $800,000 a la Administraci\u00f3n de los Tribunales para iniciar la construcci\u00f3n de la tercera planta del edificio donde ubica el Tribunal Superior de Arecibo.</p>\n<p id=\"b497-5\">2. Resoluci\u00f3n Conjunta N\u00fam. 68 de 27 de junio de 1986 (1986 Leyes de Puerto Rico 571), autorizando al Tribunal General de Justicia a utilizar cualesquiera fondos disponibles de ciertas asignaciones de los a\u00f1os de 1983 y 1985 para aten-der las necesidades del Tribunal Supremo de Puerto Rico.</p>\n<p id=\"b497-6\">3. Ley N\u00fam. 91 de 9 de julio de 1986 (4 L.P.R.A. sec. 231), aument\u00e1ndole el salario a los Jueces del Tribunal Superior, a los Jueces del Tribunal de Distrito y a los Jueces de Paz.</p>\n<p id=\"b497-7\">4. Ley N\u00fam. 92 de 9 de julio de 1986 (4 L.P.R.A. see. 214), aumentando el salario a los jueces municipales.</p>\n<p id=\"b497-8\">El 22 de diciembre de 1986, el Tribunal Supremo de Puerto Rico resolvi\u00f3 el caso de <em>Silva v. Hern\u00e1ndez Agosto, </em>118 D.P.R. 45 (1986). Mediante la mencionada decisi\u00f3n este Tribunal resolvi\u00f3, en s\u00edntesis, que la Regla 7.1 del Regla-mento del Senado de Puerto Rico \u2014la cual permit\u00eda la exclu-si\u00f3n de los miembros de las minor\u00edas parlamentarias de los trabajos de la Comisi\u00f3n de lo Jur\u00eddico de dicho Alto Cuerpo Legislativo\u2014 era inconstitucional por cuanto violaba, entre otras, las disposiciones del Art. III, Sec. 7 de la Constituci\u00f3n del Estado Libre Asociado, L.P.R.A., Tomo 1, que garantiza la representaci\u00f3n efectiva de dichas minor\u00edas en nuestra Asamblea Legislativa.</p>\n<p id=\"b497-9\"><em>Durante el a\u00f1o de 1987 </em>no se aprob\u00f3 en el Senado de Puerto Rico ninguna medida relacionada con la Rama Judicial. Un examen de los diferentes proyectos de ley radicados tanto en la C\u00e1mara de Representantes como en el Senado demuestran que las medidas que fueron radicadas corrieron la suerte siguiente:</p>\n<p id=\"b498-4\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"442\">*442</page-number>1. Proyecto Resoluci\u00f3n Conjunta del Senado N\u00fam. 1820 - para asignarle $1,000,000 al Tribunal General de Justicia para completar la realizaci\u00f3n de mejoras f\u00edsicas al edificio del Tribunal Supremo. Radicado el 12 de marzo de 1987 (Se-nado) y recibido en forma impresa por Comisi\u00f3n de Hacienda y de lo Jur\u00eddico el 24 de marzo de 1987. <em>No ha habido ulterior tr\u00e1mite.</em></p>\n<p id=\"b498-6\">2. Proyecto Resoluci\u00f3n Conjunta del Senado N\u00fam. 1821 - para asignarle $3,120,000 a la Administraci\u00f3n de los Tribu-nales para construir un Centro Judicial en Arecibo. Radi-cado el 12 de marzo de 1987 (Senado) y recibido en forma impresa por Comisiones de Hacienda y de lo Jur\u00eddico el 24 de marzo de 1987. <em>No ha habido ulterior tr\u00e1mite.</em></p>\n<p id=\"b498-8\">3. Proyecto de la C\u00e1mara N\u00fam. 1075 / Proyecto del Senado N\u00fam. 1121 (C\u00e1mara) - para incluir a los Jueces del Tribunal General de Justicia dentro del grupo de servidores p\u00fablicos con derecho a pensi\u00f3n en caso de incapacidad o muerte sobrevenida en el ejercicio de sus funciones. Radi-cado el 12 de marzo de 1987 y aprobado por la C\u00e1mara de Representantes en votaci\u00f3n final de 37 a 0 el 12 de mayo de 1987. El 13 de mayo se le dio lectura en el Senado y se refiri\u00f3 a Comisi\u00f3n. <em>No ha habido ulterior tr\u00e1mite.</em></p>\n<p id=\"b498-9\">4. Proyecto de la C\u00e1mara N\u00fam. 1076 / Proyecto del Se-nado N\u00fam. 1124 - autorizando al Juez Presidente del Tribunal Supremo a manejar los fondos que le son asignados por la Asamblea Legislativa para el funcionamiento de la Rama Judicial sin sujeci\u00f3n a legislaci\u00f3n y reglamentaci\u00f3n del Depar-tamento de Hacienda. Radicado el 12 de marzo de 1987. Aprobado por la C\u00e1mara de Representantes el 13 de mayo de 1987 en votaci\u00f3n de 33 a 0. El 15 de mayo de 1987 se le dio lectura en el Senado, refiri\u00e9ndose el mismo a las Comisiones de lo Jur\u00eddico y de Hacienda. <em>No ha habido ulterior tr\u00e1mite.</em></p>\n<p id=\"b498-10\">5. Proyecto F 131 (Fortaleza) - para asignarle la suma de $500,000 a la Administraci\u00f3n de los Tribunales para la remo-delaci\u00f3n del edificio donde est\u00e1 ubicado el Tribunal Superior <page-number citation-index=\"1\" label=\"443\">*443</page-number>de Arecibo. Radicado el 19 de marzo de 1987. Actualmente en Comisi\u00f3n del Senado. <em>No ha habido ulterior tr\u00e1mite.</em></p>\n<p id=\"b499-5\">6. Proyecto Resoluci\u00f3n Conjunta del Senado N\u00fam. 1919 - para asignarle la cantidad de $2,000,000 a la Autoridad de. Edificios P\u00fablicos para ampliar las facilidades del Centro Judicial de Mayag\u00fcez. Radicado el 29 de marzo de 1987. Reci-bido en forma impresa por la Comisi\u00f3n de Hacienda el 81 de marzo de 1987. <em>No ha habido ulterior tr\u00e1mite.</em></p>\n<p id=\"b499-6\">7. Proyectos del Senado N\u00fams. 1123 y 111 / Proyecto de la C\u00e1mara N\u00fam. 1073 - para enmendar el Sistema de Retiro para la Judicatura a los fines de ampliar el derecho de pen-siones para el c\u00f3nyuge sup\u00e9rstite e hijos de los participantes en servicio que cumplan los requisitos establecidos. Radicado el 27 de marzo de 1987. <em>Derrotado en el Senado </em>el 11 de mayo de 1987.</p>\n<p id=\"b499-7\">Con posterioridad al Tribunal Supremo resolver en forma favorable al Estado, con fecha de 4 de noviembre de 1987, el caso de <em>Rexach Ben\u00edtez v. Gobernador, </em>119 D.P.R. 521 (1987), caso en que emitimos opiniones disidentes tanto el Juez Asociado Se\u00f1or Negr\u00f3n Garc\u00eda como este servidor de ustedes, la Asamblea Legislativa de Puerto Rico, <em>durante el a\u00f1o de 1988, </em>aprob\u00f3 dos (2) proyectos relativos a la Rama Judicial, a saber:</p>\n<p id=\"b499-8\">1. Proyecto F 161 (Fortaleza) - asign\u00e1ndole $400,000 a la Administraci\u00f3n de los Tribunales para la remodelaci\u00f3n del edificio donde ubica el Tribunal Supremo, el cual se convirti\u00f3 en la Resoluci\u00f3n Conjunta N\u00fam. 181 de 22 de julio de 1988 (1988 Leyes de Puerto Rico 1216).</p>\n<p id=\"b499-9\">2. Proyecto Resoluci\u00f3n Conjunta de la C\u00e1mara N\u00fam. 2981 - asignando fondos ($800,000) para el Tribunal Supremo de Puerto Rico \u2014originalmente asignados al Tribunal Superior de Arecibo\u2014 el cual se convirti\u00f3 en la Resoluci\u00f3n Conjunta N\u00fam. 57 de 27 de mayo de 1988 (1988 Leyes de Puerto Rico 973). Originalmente derrotado por el Senado el <page-number citation-index=\"1\" label=\"444\">*444</page-number>23 de junio de 1987; aprobado, en reconsideraci\u00f3n por el Se-nado, el 5 de mayo de 1988.</p>\n<p id=\"b500-5\">V</p>\n<p id=\"b500-6\">El caso del Hon. Guillermo Arbona Lago, \u201cjuez s\u00edmbolo\u201d de esta Sesi\u00f3n Especial sobre independencia judicial, es triplemente tr\u00e1gico.</p>\n<p id=\"b500-7\"><em>En primer lugar, </em>se trata del intento, a destiempo, de sustituir a un juez laborioso, eficiente, competente, honrado e \u00edntegro que a trav\u00e9s de doce (12) largos a\u00f1os ha honrado y le ha dado lustre, por medio de sus ejecutorias, a la Judica-tura puertorrique\u00f1a. Se trata, en resumen, de un atentado, en su forma m\u00e1s cruda, contra un miembro de la Judicatura puertorrique\u00f1a.</p>\n<p id=\"b500-8\">En la \u00fanica ocasi\u00f3n en que un ser humano accede volunta-riamente a que se le ampute una parte de su cuerpo es cuando la misma est\u00e1 da\u00f1ada y enferma y constituye una amenaza para su salud y bienestar general.</p>\n<p id=\"b500-9\">El Poder Judicial es un solo cuerpo. La acci\u00f3n de susti-tuir al compa\u00f1ero Arbona Lago constituye un intento de cer-cenar una parte saludable y llena de vida de ese cuerpo judicial. Sorprende, en su consecuencia, que la cabeza de ese cuerpo judicial \u2014el Tribunal Supremo\u2014 no se exprese en el d\u00eda de hoy en evitaci\u00f3n de esa amputaci\u00f3n. Causa, cuando menos, tristeza en nuestro esp\u00edritu que tras varios meses de intensa labor por parte de ese distinguido Comit\u00e9 Asesor so-bre Independencia Judicial este Tribunal, en la resoluci\u00f3n mayoritaria que emite, ni tan siquiera mencione que el Honorable Arbona Lago es un juez competente y calificado que merece ser renominado por el Poder Ejecutivo para un nuevo t\u00e9rmino.</p>\n<p id=\"b500-10\">Se\u00f1or Juez Arbona Lago. El viernes pasado, en ocasi\u00f3n de que el Hon. William Fred Santiago, Juez del Tribunal Superior de Puerto Rico, se dirigiera a esta conferencia sobre uno de los temas en discusi\u00f3n en la misma \u2014el de los nom-<page-number citation-index=\"1\" label=\"445\">*445</page-number>bramientos vitalicios\u2014 \u00e9ste hizo alusi\u00f3n a usted en palabras sumamente emotivas. Ello motiv\u00f3 que en forma espont\u00e1nea las personas'presentes en dicho d\u00eda le tributaran, puestos de pie, un merecido y emotivo aplauso como demostraci\u00f3n del aprecio y admiraci\u00f3n que sienten por usted.</p>\n<p id=\"b501-5\">En dicha ocasi\u00f3n, aun cuando lo aplaudimos calurosa-mente, no nos pusimos de pie. No lo consideramos entonces necesario. En el d\u00eda de hoy, en reconocimiento de su exce-lente, fruct\u00edfera y destacada labor como juez a trav\u00e9s de doce (12) largos a\u00f1os y en solidaridad con su persona, su distin-guida familia y sus compa\u00f1eros de la Judicatura puertorri-que\u00f1a, para que no quede duda alguna del aprecio que sentimos por usted y por la labor que ha realizado como juez, <em>puestos de pie, </em>le tributamos un nuevo aplauso.</p>\n<p id=\"b501-6\">Resulta ser tr\u00e1gico, <em>en segundo t\u00e9rmino, </em>el caso del se-\u00f1or Juez Arbona Lago porque la acci\u00f3n del Poder Ejecutivo constituye y conlleva un aterrador mensaje al resto de los integrantes de la Judicatura puertorrique\u00f1a. Significa y re-presenta que un juez del Tribunal de Primera Instancia puede ser sustituido por el rid\u00edculo fundamento de que a al-g\u00fan funcionario del Poder Ejecutivo \u2014ya sea el propio Se\u00f1or Gobernador o alguno de sus allegados\u2014 no le gust\u00f3 o no le estuvo correcto una sola de las miles de decisiones que ese juez emitiera en doce (12) a\u00f1os de intensa y dedicada labor judicial.</p>\n<p id=\"b501-7\">No resulta ser necesario que se elabore y se extienda uno mucho para demostrar lo absurdo de dicha posici\u00f3n. Asu-miendo \u2014\u00fanicamente a los fines de la argumentaci\u00f3n\u2014 que la decisi\u00f3n que se emitiera por el Juez Arbona Lago fuera en efecto incorrecta, tal parece que un juez no tiene el derecho, como ser humano que es, a equivocarse aun cuando s\u00f3lo sea en una ocasi\u00f3n. Afortunados y bienaventurados deben ser los que poseen el monopolio de la verdad y de lo que es correcto.</p>\n<p id=\"b501-8\">Aparte del mensaje escalofriante que tiene esta acci\u00f3n del Poder Ejecutivo sobre el resto de la actual Judicatura <page-number citation-index=\"1\" label=\"446\">*446</page-number>puertorrique\u00f1a, el mismo tendr\u00e1 un efecto extraordinaria-mente nocivo a largo plazo sobre dicha Judicatura en el as-pecto de reclutamiento. Cabe preguntarse, \u00bfqu\u00e9 joven abogado competente estar\u00e1 en el futuro en disposici\u00f3n de abrazar la carrera judicial cuando su permanencia en la misma va a depender del capricho incomprensible de una persona?</p>\n<p id=\"b502-5\"><em>En tercer lugar, </em>lo verdaderamente tr\u00e1gico de todo este asunto lo es que, si el Tribunal Supremo hubiera actuado a tiempo cuando el se\u00f1or Juez Arbona Lago alz\u00f3 su voz en solicitud de ayuda, lo ocurrido quiz\u00e1s hubiera podido ser evi-tado.</p>\n<p id=\"b502-6\">Recordaremos que el se\u00f1or Juez Arbona Lago remiti\u00f3 al Tribunal Supremo una resoluci\u00f3n que \u00e9l emitiera con fecha de 5 de mayo de 1986 en el caso de <em>Pueblo International, Inc. v. Rivera Cruz, </em>Civil N\u00fam. 80-6454. En la misma, luego de hacer un recuento de unas gestiones que alegadamente el Hon. Secretario de Justicia de Puerto Rico, Ledo. H\u00e9ctor Rivera Cruz, le hab\u00eda hecho extrajudicialmente para lograr su inhibici\u00f3n en el mencionado caso, el se\u00f1or Juez Arbona Lago expres\u00f3, en lo pertinente, que:</p>\n<blockquote id=\"b502-7\">En relaci\u00f3n con el se\u00f1alamiento y mensaje de que el que suscribe debe abstenerse \u201cvoluntariamente\u201d de continuar atendiendo en este caso por raz\u00f3n de que un hermano del que suscribe pueda o no estar bajo investigaci\u00f3n por el Departa-mento de Justicia, <em>entendemos [que] constituye una imper-misible amenaza de naturaleza chantajista que bajo ning\u00fan concepto el juez suscribiente puede tan siquiera considerar y por tanto, fue rechazada con indignaci\u00f3n y la m\u00e1s profunda convicci\u00f3n, en el mismo momento y por el mismo conducto en que recibimos tan impropia y tendenciosa invitaci\u00f3n. </em>(\u00c9nfasis suplido.) Citado en <em>Pueblo Int\u2019l, Inc. v. Srio. de Justicia, </em>117 D.P.R. 362, 363 (1986).</blockquote>\n<p id=\"b503-4\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"447\">*447</page-number>El Tribunal nunca atendi\u00f3 ni le dio curso a dicha queja.(<footnotemark>2</footnotemark>) Es por ello que con fecha de 9 de mayo de 1986, este Juez emiti\u00f3 un voto particular expresando, en lo pertinente, que:</p>\n<blockquote id=\"b503-5\">Somos del criterio que el asunto planteado por la referida re-soluci\u00f3n amerita la m\u00e1s pronta y en\u00e9rgica actuaci\u00f3n por parte de este Tribunal en el \u00e1mbito de su jurisdicci\u00f3n disciplinaria como consecuencia de su poder inherente de reglamentar la profesi\u00f3n de abogado. La investigaci\u00f3n a ser realizada escla-recer\u00eda la situaci\u00f3n, <em>poni\u00e9ndole coto a una situaci\u00f3n que no beneficia a nadie, </em>fijando responsabilidades, <em>si es que las mismas son procedentes, </em>sobre aquellos funcionarios del De-partamento de Justicia de Puerto Rico y los miembros de la judicatura que tuvieron participaci\u00f3n en los incidentes a que hace referencia la resoluci\u00f3n emitida.</blockquote>\n<blockquote id=\"b503-6\">La resoluci\u00f3n en controversia fue emitida por un juez del Tribunal Superior de Puerto Rico, la misma va dirigida al Se-\u00f1or Secretario de Justicia de Puerto Rico, y contiene graves y serias imputaciones que dependiendo del resultado final pue-den constituir violaciones a los C\u00e1nones de \u00c9tica Profesional o a los C\u00e1nones de \u00c9tica Judicial. Permitir que el asunto plante-ado permanezca en el \u201climbo jur\u00eddico\u201d por un tiempo indefi-nido le hace un grave da\u00f1o al sistema de justicia en Puerto Rico.</blockquote>\n<blockquote id=\"b503-7\">El Se\u00f1or Secretario de Justicia es el abogado del Pueblo de Puerto Rico. Su reputaci\u00f3n como abogado y su buen nombre han sido puestos en entredicho por la resoluci\u00f3n en controver-sia. Dicho funcionario tiene derecho, si es que no cometi\u00f3 los actos que se le imputan, a ser exonerado lo m\u00e1s r\u00e1pidamente posible con el prop\u00f3sito de que sus funciones no se vean afec-tadas y los intereses del Pueblo de Puerto Rico, los cuales \u00e9l representa, no se perjudiquen. Por otro lado, el se\u00f1or Juez Arbona Lago es un funcionario de carrera que ocupa una im-portante posici\u00f3n dentro del Sistema Judicial puertorrique\u00f1o y tiene derecho a que sus se\u00f1alamientos sean evaluados y con-siderados formalmente por este Tribunal. Por \u00faltimo, no de-bemos perder de vista ni descartar la posibilidad de que la <page-number citation-index=\"1\" label=\"448\">*448</page-number>investigaci\u00f3n demuestre que todo este enojoso asunto haya sido el producto de un malentendido. (\u00c9nfasis en el original y escolios omitidos.) <em>Pueblo Int\u2019l, Inc. v. Srio. de Justicia, </em>supra, p\u00e1gs. 364-365.</blockquote>\n<p id=\"A6V\">Qui\u00e9n sabe, si la omisi\u00f3n en que incurri\u00f3 este Tribunal al no actuar con prontitud y en forma en\u00e9rgica en este asunto, fue malinterpretado por el Poder Ejecutivo. Tal vez se pens\u00f3 que un juez superior que hace un reclamo de esta naturaleza y nunca recibe respuesta al mismo de parte del Tribunal Supremo es uno que no merece ser renominado.</p>\n<p id=\"A6F\">1 \u2014 1 <em>&gt;</em></p>\n<p id=\"ADY\">Disentimos, en resumen, por raz\u00f3n de que la resoluci\u00f3n que hoy emite una mayor\u00eda de los integrantes de este Tribunal es, en palabras de nuestro Pueblo, \u201cm\u00e1s de lo mismo\u201d. Nunca adelantaremos nada ni lograremos la codiciada inde-pendencia judicial si meramente nos limitamos a hacer reco-mendaciones a las otras dos (2) ramas de gobierno. Desde hace, por lo menos, m\u00e1s de un cuarto de siglo dichas ramas de gobierno han hecho caso omiso a nuestras recomenda-ciones. Lleg\u00f3 la hora, repetimos, de exigir de los Poderes Ejecutivo y Legislativo cuando menos la aprobaci\u00f3n inme-diata de legislaci\u00f3n concedi\u00e9ndole autonom\u00eda presupuestaria a la Rama Judicial y el nombramiento de car\u00e1cter vitalicio a los jueces del Tribunal de Primera Instancia y jueces munici-pales.</p>\n<p id=\"AJd\">Disentimos, en adici\u00f3n, por cuanto la resoluci\u00f3n emitida no califica en forma alguna la acci\u00f3n del Ejecutivo que preci-samente fue la raz\u00f3n de ser de la Sesi\u00f3n Especial convocada por el Tribunal: la sustituci\u00f3n a destiempo por parte del Honorable Se\u00f1or Gobernador al Hon. Juez Guillermo Arbona Lago. La referida omisi\u00f3n puede ser la causa de futuros atentados contra la independencia de la Rama Judicial, ya sea en contra de los jueces en su car\u00e1cter individual, ya contra dicha rama como instituci\u00f3n.</p>\n<p id=\"b505-4\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"449\">*449</page-number>Por \u00faltimo, disentimos por cuanto entendemos que, cuando menos, este Tribunal debi\u00f3 haber reconocido en forma expresa las cualidades profesionales y personales que adornan la persona del se\u00f1or Juez Arbona Lago y debi\u00f3 ha-ber recomendado a los Poderes Legislativo y Ejecutivo la renominaci\u00f3n y confirmaci\u00f3n del compa\u00f1ero Arbona Lago.</p>\n<p id=\"b505-5\">Las anteriores omisiones por parte de la \u201ccabeza titular\u201d de la Rama Judicial seguramente sumir\u00e1n a nuestros jueces de instancia en un profundo estado de desasosiego e incerti-dumbre, lo cual desafortunadamente puede causar la desmo-ralizaci\u00f3n de la Rama Judicial a nivel de instancia, con el consiguiente perjuicio para el Pueblo de Puerto Rico.</p>\n<p id=\"b505-6\">\u2014O\u2014</p>\n<p id=\"b505-7\">Voto explicativo del Juez Asociado Se\u00f1or Negr\u00f3n Garc\u00eda.</p>\n<p id=\"b505-8\">La independencia individual del juez es el secreto de su dignidad y la clave de una independencia judicial unificada. Los d\u00edas y experiencias dif\u00edciles suelen traer, a modo de con-suelo, una bondad fundamental. A causa del dolor que lo acompa\u00f1a, a causa de las inquietudes que lo encierran, el esp\u00edritu esencialmente invencible del jurista hace de esas instancias reflexi\u00f3n y aprendizaje. D\u00edas que a veces se con-vierten en meses y a\u00f1os, cuando la conciencia \u2014fiel y perma-nente compa\u00f1era\u2014 nos invita a ahondar en los problemas, a indagar sus ra\u00edces y a encontrar soluciones. Y a cada frustra-ci\u00f3n y desenga\u00f1o en el desempe\u00f1o del quehacer judicial, la conciencia nos devuelve con creces el esfuerzo, detr\u00e1s del cual germina siempre la esperanza de una sociedad m\u00e1s justa.</p>\n<p id=\"b505-9\">En la Sagrada Escritura, Eclesiast\u00e9s nos recuerda que \u201c[h]ay un tiempo para cada cosa, y un momento para hacerla bajo el cielo\u201d. Eclesiast\u00e9s 3:1. <em>La Biblia Latinoamericana, </em>14ta ed., Madrid, Eds. Paulinas, 1972, p\u00e1g. 877. Hay un tiempo de nacer, de vivir y de morir. Tambi\u00e9n hay un tiempo <page-number citation-index=\"1\" label=\"450\">*450</page-number>para sembrar y uno para cosechar. Pero sobre todo, hay \u201c[u]n tiempo para amar y [luchar] . .. \u201d. Eclesiast\u00e9s 3:8. \u00edd. Este momento es la hora de luchar \u2014con respeto, pero firmes\u2014 por lograr alcanzar hasta el m\u00e1ximo en nuestro sis-tema democr\u00e1tico la anhelada independencia judicial de ca-r\u00e1cter legal, funcional y org\u00e1nica, personal, administrativa y moral.</p>\n<p id=\"b506-9\">A ello ha respondido la resoluci\u00f3n y los acuerdos del Tribunal. Al refrendar los mismos, conscientes y sensibles del momento hist\u00f3rico que vivimos, es oportuno dejar constancia de los fundamentos b\u00e1sicos que, a juicio nuestro, la sostie-nen. A fin de cuentas, si nos mantenemos con los esquemas del pasado habremos malgastado nuestra existencia. \u201cSiem-pre ser\u00e1 preferible exponerse a los transitorios extrav\u00edos propios de quien busca nuevas rutas, que la f\u00e1cil marcha del que se resigna a seguir por la misma huella que otros deja-ron; porque, seg\u00fan una feliz expresi\u00f3n de JOS\u00c9 INGENIEROS, vale m\u00e1s que acertar en un responso de crep\u00fasculo, equivo-carse en una visi\u00f3n de aurora.\u201d()<footnotemark>1</footnotemark>)</p>\n<p id=\"b506-10\">I \u2014 I</p>\n<p id=\"b506-4\">\n<em>Antecedentes</em>\n</p>\n<p id=\"b506-5\">El trasfondo inmediato de nuestra resoluci\u00f3n se remonta al viernes 8 de abril de 1988 en ocasi\u00f3n de la sustituci\u00f3n, antes de vencerse el t\u00e9rmino, del Juez Superior Hon. Guillermo Arbona Lago por el Gobernador de Puerto Rico, Hon. Rafael Hern\u00e1ndez Col\u00f3n. El 12 de abril el Juez Presidente Se\u00f1or Pons N\u00fa\u00f1ez p\u00fablicamente consign\u00f3 su preocupaci\u00f3n y \u2014entre varias importantes expresiones\u2014 dijo:</p>\n<blockquote id=\"b506-6\">En el caso particular del Juez Arbona, por su claro, limpio y distinguido historial, la falta de explicaci\u00f3n para su sustitu-<page-number citation-index=\"1\" label=\"451\">*451</page-number>ci\u00f3n [ \u2014 Jcombinada con determinaciones judiciales suyas des-favorables a organismos gubernamentales[ \u2014 ] da lugar a la especulaci\u00f3n prevaleciente de que su sustituci\u00f3n obedece a re-comendaciones y juicios [fundados] en criterios ajenos a las m\u00e1s sanas normas democr\u00e1ticas susceptibles a ser interpre-tados como atentatorios contra la independencia de criterio judicial. La separaci\u00f3n de poderes exige el buen uso del poder para fortalecer y dar contenido a las instituciones. Los malos usos s\u00f3lo tienen el efecto de debilitarlos y ponerlos en entredi-cho.</blockquote>\n<blockquote id=\"A1g\">Ante la conjunci\u00f3n de circunstancias que rodean este caso en particular, a mi juicio es menester que se divulguen oficial-mente por el se\u00f1or Gobernador las razones que han dado lu-gar a apartarse de la norma que debe prevalecer de que en casos como el del Juez Arbona[,J la renominaci\u00f3n debe ser regla. Otro proceder nos retrotraer\u00eda a \u00e9pocas pasadas, en distintas administraciones de gobierno, de triste recordaci\u00f3n para la Rama Judicial y la democracia puertorrique\u00f1a. <em>Convoc. Sesi\u00f3n Especial Conf. Judicial, </em>120 D.P.R. 838, 841 (1988).</blockquote>\n<p id=\"b507-6\">El 14 de abril el Tribunal convoc\u00f3 esta Sesi\u00f3n Especial de la Conferencia Judicial de Puerto Rico sobre el tema de la independencia judicial. Unimos entonces un voto particular del cual, <em>in fine, </em>reproducimos:</p>\n<blockquote id=\"b507-7\">Resquebrajada y desvalorizada la norma tradicional de re-nominaci\u00f3n aludida \u2014e inmolada la persona del Juez Arbona Lago\u2014 <em>incumbe a este Foro rescatar y devolver al resto de la magistratura puertorrique\u00f1a el sentido de seguridad y con-fianza de que subsiste la garant\u00eda e independencia judicial \u2014libre de servilismo o </em>condicionalismo\u2014 <em>en su proyecci\u00f3n tridimensional: legal, funcional y org\u00e1nica. </em>En esa misi\u00f3n, con car\u00e1cter urgente, ha sido menester replantearnos las fa-llas existentes en el proceso de renominaci\u00f3n seg\u00fan plas-madas en el informe del Secretariado de la Conferencia Judicial, <em>La Judicatura, </em>San Juan, octubre de 1981, p\u00e1g. 73, con miras a superarlas, en particular, aqu\u00e9lla de que lo \u201c\u00fanico que est\u00e1 claro es que el juez depende exclusivamente <em>del favor del Primer Ejecutivo y est\u00e1 a merced de las fuerzas pol\u00edticas </em>que puedan ayudar a mover la discreci\u00f3n de \u00e9ste\u201d. (\u00c9nfasis <page-number citation-index=\"1\" label=\"452\">*452</page-number>suplido.) La cuesti\u00f3n tambi\u00e9n ha requerido una convocatoria especial de la Conferencia Judicial para cubrir otros extremos germanos.</blockquote>\n<blockquote id=\"b508-5\">La Resoluci\u00f3n adoptada hoy recoge el sentir un\u00e1nime insti-tucional y representa \u2014irrespectivo del desenlace del proceso de sustituci\u00f3n a que ha sido sometido el Juez Arbona Lago\u2014 un paso m\u00e1s que abona a \u201cla independencia del [p]oder [judicial como factor de equilibrio en la estructura gubernamental de nuestro sistema de vida democr\u00e1tica\u201d. Canon XIII de \u00c9tica Judicial, 4 L.P.R.A. Ap. IV-A. (\u00c9nfasis suplido y en el original.) <em>Convoc. Sesi\u00f3n Especial Conf. Judicial, </em>supra, p\u00e1g. 846.</blockquote>\n<p id=\"b508-6\">Subsiguientemente, el 13 de julio, mediante segunda re-soluci\u00f3n, fueron fijadas las fechas de la conferencia y el \u00e1m-bito de la encomienda del comit\u00e9 designado.</p>\n<p id=\"b508-7\">II</p>\n<p id=\"b508-8\">\n<em>M\u00e9todo de selecci\u00f3n de jueces</em>\n</p>\n<p id=\"b508-9\">En su desenvolvimiento final dentro del sistema constitu-cional y normativo, es obvio que la principal raz\u00f3n de ser del Poder Judicial es la de adjudicar casos y controversias, esto es, hacer justicia. Por ello cada sentencia, dictamen o actua-ci\u00f3n judicial \u2014como operaci\u00f3n humana de inteligencia y vo-luntad\u2014 valdr\u00e1 lo que el juez valga como hombre en su m\u00e1s profundo significado intelectual y moral. Esta simple propo-sici\u00f3n desemboca en una conclusi\u00f3n de trascendental signifi-cado: la suerte de la justicia depender\u00e1 del sistema de selecci\u00f3n de estos hombres. Si la ley permite elegir hombres buenos, competentes y justos, la justicia ser\u00e1 buena; por el contrario, si la ley autoriza a elegir hombres malos, ineptos o arbitrarios, la justicia ser\u00e1 mala.</p>\n<p id=\"b508-10\">La existencia de buenos jueces incide en factores tales como el m\u00e9todo de selecci\u00f3n, el r\u00e9gimen de su permanencia en el cargo, la retribuci\u00f3n, el sistema de retiro, las responsa-bilidades asignadas, los impedimentos, etc.</p>\n<p id=\"b508-11\">Al presente, es un\u00e1nime el clamor por una mejor justicia y, por ende, de una mejor Judicatura. Si el pa\u00eds no est\u00e1 con-<page-number citation-index=\"1\" label=\"453\">*453</page-number>forme con su calidad, si los Poderes Ejecutivo y Legislativo desean mejorarla, es obvio que el m\u00e9todo de selecci\u00f3n del pasado, en su funcionamiento, no ha sido el mejor. La insatis-facci\u00f3n hist\u00f3rica es materia de conocimiento general. Tam-bi\u00e9n, la erosi\u00f3n experimentada \u201cen los \u00faltimos a\u00f1os, atri-buible quiz\u00e1s a una exacerbaci\u00f3n y predominio, en grado antes no visto, del elemento partidista\u201d. <em>Voto explicativo preliminar del Juez Asociado Se\u00f1or Negr\u00f3n Garc\u00eda, </em>48 (N\u00fam. 2) Rev. C. Abo. P.R. 139, 145 (1987). All\u00ed consignamos:</p>\n<blockquote id=\"b509-5\">Desde esta perspectiva, expuesto[s] a que se nos tache de heterodoxo[s] o al riesgo de una malsana intrepretaci\u00f3n, no creemos posible aislar totalmente el elemento pol\u00edtico-parti-dista en los nombramientos judiciales. No podemos olvidar que dicho esquema constitucional est\u00e1 afianzado en la hip\u00f3-tesis de la m\u00e1s balanceada distribuci\u00f3n de poderes entre sus tres ramas \u2014Ejecutiva, Legislativa y Judicial\u2014 como factor \u201csaludable y necesario para mantener una verdadera demo-cracia, evitando as\u00ed una excesiva concentraci\u00f3n en una de ellas, con los peligros que ello conlleva\u201d. <em>Negr\u00f3n Soto </em>v. <em>Gobernador, supra, </em>668. Precisamente, sobre el m\u00e9todo constitu-cional prevaleciente, en este \u00faltimo caso afirmamos:</blockquote>\n<blockquote id=\"b509-6\">\u201cIndependientemente de su sabidur\u00eda, (4) pero formulado precisamente en la doctrina de frenos y contrapesos antes expuesta, la Asamblea Constituyente, previo extenso debate, opt\u00f3 por disponer que los \u2018jueces [fueran] nombrados por el Gobernador con el consejo y consentimiento del Senado . . . \u2019, y que sus t\u00e9rminos fueran fijados por ley. La Ley de la Judicatura provey\u00f3 el t\u00e9rmino de doce y ocho a\u00f1os para los jueces Superiores y de Distrito, respectivamente. 4 L.P.R.A. sees. 92 y 152\u201d.</blockquote>\n<blockquote id=\"b509-7\">Y al escolio cuatro (4) expusimos:</blockquote>\n<blockquote id=\"b509-8\">\u201cEl peligro de concentrar demasiado poder en una rama de gobierno es evidente. La designaci\u00f3n y nombramiento de los jueces exclusivamente por el Poder Judicial, <em>sin la inter-venci\u00f3n de los otros Poderes, </em>como se ha sugerido, podr\u00eda crear una \u2018hegemon\u00eda de magistrados\u2019 o \u2018magistrarcado\u2019, con personas que se renovar\u00edan autom\u00e1ticamente sin estar sujetas al escrutinio de funcionarios electos en comicios pe-<page-number citation-index=\"1\" label=\"454\">*454</page-number>ri\u00f3dicos. Por otro lado, [e]s incuestionable que mientras mayor sea el t\u00e9rmino de duraci\u00f3n de un juez en su cargo, menos intervenciones ajenas habr\u00e1 que afecten la imparcia-lidad e independencia judicial que debe permear y caracte-rizar un sistema judicial. La estabilidad que tales t\u00e9rminos imprimen y la ausencia de las presiones psicol\u00f3gicas que la renovaci\u00f3n del t\u00e9rmino de juez conlleva, son fundamentos suficientes para favorecer tal enfoque.</blockquote>\n<blockquote id=\"b510-5\">\u201cNo obstante, preciso es ponderar que ciertos per\u00edodos muy extensos y los cargos [de] por vida <em>\u2014sin el dise\u00f1o de mecanismos apropiados que permitan la revisi\u00f3n y eva-luaci\u00f3n de los incumbentes, y su separaci\u00f3n del servicio por causas no autorizadas al </em>presente\u2014 puede[n] propiciar que se mantengan en sus cargos personas incompetentes o cuyo estado f\u00edsico o mental le[s incapacite] para continuar el mismo. Cualquiera recomendaci\u00f3n debe contemplar el <em>esta-blecimiento de la carrera judicial, un balance razonable entre t\u00e9rminos extensos, que en el proceso de renominaci\u00f3n de un juez no intervengan consideraciones pol\u00edtico-parti-dista[s], y la creaci\u00f3n de mecanismos adicionales de sepa-raci\u00f3n del cargo por causas justificadas. Informe sometido al Consejo sobre la Reforma de la Justicia en Puerto Rico por la Comisi\u00f3n para el Estudio de los Tribunales, ante, </em>p\u00e1gs. 108-109.\u201d</blockquote>\n<blockquote id=\"b510-6\">Esta realidad no debe nublar nuestra \u00f3ptica. El elemento pol\u00edtico[-]partidista, <em>per se </em>no es perjudicial, si la persona se-leccionada es id\u00f3nea, est\u00e1 capacitada y posee al nivel deseado las cualidades de buen juez antes expuestas. El pasado y pre-sente da lustre y prestigio a la judicatura personas que ingre-saron directamente a la Rama Judicial desde los ambientes de la Asamblea Legislativa y el Ejecutivo, y desempe\u00f1aron im-parcialmente y con ecuanimidad sus cargos. (Enfasis suplido.) <em>Voto explicativo preliminar del Juez Asociado Se\u00f1or Negr\u00f3n Garc\u00eda, </em>supra, p\u00e1gs. 145-146.</blockquote>\n<p id=\"b510-7\">En la medida en que una comisi\u00f3n asesora para nombra-mientos judiciales puede contribuir al mejoramiento y selec-ci\u00f3n de jueces, la resoluci\u00f3n del Tribunal as\u00ed lo reconoce al proponer legislaci\u00f3n de \u00edndole <em>interina </em>y con car\u00e1cter per-suasivo. No ha sido posible promover legislaci\u00f3n que im-<page-number citation-index=\"1\" label=\"455\">*455</page-number>ponga compulsoriamente al Primer Ejecutivo el deber de honrar y seleccionar los candidatos que solamente produzca dicha comisi\u00f3n. Aunque ese es el ideal, en ausencia de una enmienda constitucional, toda medida que estatutariamente intente imponer al Primer Ejecutivo el criterio del comit\u00e9 asesor podr\u00eda entenderse como una limitaci\u00f3n a su amplio poder de nombramiento previsto por la Constituci\u00f3n.(<footnotemark>2</footnotemark>)</p>\n<blockquote id=\"b511-5\">\u00bfEs posible tal restricci\u00f3n? El vocablo <em>asesor </em>implica \u201ctomar consejo una persona de otra, o ilustrarse con su parecer\u201d. <em>I Diccionario de la Lengua Espa\u00f1ola, </em>(1980), p\u00e1g. 138. Sa-bemos que el \u00fanico asesoramiento visualizado en la Constitu-<page-number citation-index=\"1\" label=\"456\">*456</page-number>ci\u00f3n es el dimanante v\u00eda consejo y consentimiento del Senado. Esta mec\u00e1nica constitucional de poderes divididos entre el Ejecutivo y el Senado explica por qu\u00e9 hasta el presente, todos los comit\u00e9s asesores bajo los Gobernadores, Sres. Roberto S\u00e1nchez Vilella (1965-1968), Luis A. Ferr\u00e9 (1969-1972), Rafael Hern\u00e1ndez Col\u00f3n (1973-1976)[,] Carlos Romero Barcel\u00f3 (1977-1984) y Rafael Hern\u00e1ndez Col\u00f3n (1985- ), han funcio-nado esencialmente sobre unas bases estrictamente volunta-rias. Bajo las actuales coordenadas constitucionales, \u00bfpodr\u00eda ser de otro modo? Ante estas interrogantes, es debatible por no decir dudoso, que una Asamblea Legislativa pueda por ley <em>compeler a un futuro gobernador </em>a compartir una prerroga-tiva que s\u00f3lo viene obligado a hacerlo con el Senado. Como corolario, tampoco ninguna legislaci\u00f3n podr\u00eda condicionar a un Gobernador de su libertad de retener o sustituir los miem-bros de ese Comit\u00e9 Asesor. Esta \u00faltima circunstancia inyecta-r\u00eda el elemento de falta de continuidad en su composici\u00f3n. Adem\u00e1s, despu\u00e9s de cada elecci\u00f3n se producir\u00eda el mismo fe-n\u00f3meno pol\u00edtico-partidista de cambio que acontece a nivel de miembros del Gabinete, otros puestos jer\u00e1rquicos y de con-fianza en diversas agencias y comisiones. L\u00f3gica y razonable-mente cualquier Gobernador habr\u00e1 de desear que sus asesores sean personas de su confianza o en comuni\u00f3n con los delineamientos ideol\u00f3gicos de su programa de administraci\u00f3n.</blockquote>\n<blockquote id=\"b512-5\">En reconocimiento de esta realidad constitucional, en un equilibrio de los intereses envueltos y tomando como punto de partida las pautas hist\u00f3ricas y el caudal de experiencias, el <em>Informe de la Comisi\u00f3n para el Estudio de los Tribunales del Consejo sobre la Reforma de la Justicia </em>recomend\u00f3 como \u00fanica opci\u00f3n posible que se \u201cele[va]ra a rango constitucional el Comit\u00e9 Asesor, y mediante legislaci\u00f3n suplementaria\u201d se reconociera la autoridad nominadora del Primer Ejecutivo y la facultad de confirmaci\u00f3n o rechazo del Senado. <em>Informe al Consejo sobre la Reforma, </em>Vol. I (1974), p\u00e1g. 122. (\u00c9nfasis suplido y escolio omitido.) <em>Voto explicativo preliminar del Juez Asociado Se\u00f1or Negr\u00f3n Garda, </em>supra, p\u00e1gs. 146-147.</blockquote>\n<p id=\"b512-6\">Esta alternativa y sus fundamentos los recoge satisfacto-riamente nuestra resoluci\u00f3n.</p>\n<p id=\"b513-10\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"457\">*457</page-number>rH I \u2014 1 \u00cd-H</p>\n<p id=\"b513-4\">\n<em>T\u00e9rmino de nombramiento</em>\n</p>\n<p id=\"b513-5\">El Tribunal ha adoptado, como \u00fanico m\u00e9todo que propicia al m\u00e1ximo la independencia judicial en su proyecci\u00f3n multidimensional, el <em>nombramiento inicial </em>de todos los jueces por un prudencial periodo fijo, y despu\u00e9s uno sin t\u00e9rmino, mientras desempe\u00f1en fielmente los deberes del cargo y ob-serven buena conducta. De ese modo proclamamos sin vaci-laciones la insatisfacci\u00f3n que voces autorizadas del pasado y del presente han expuesto. '</p>\n<p id=\"b513-6\">No es menester detallar las experiencias de los casos de prestigiosos miembros de la Judicatura que han sufrido las injusticias del actual sistema. Ayer fue el Juez Superior Ra-m\u00f3n Negr\u00f3n Soto; hoy, el Juez Arbona Lago. A\u00fan as\u00ed, al-gunos aconsejan nuevos estudios. Se aduce que el sistema actual es adecuado, pues estad\u00edsticamente los jueces han sido renominados y, salvo instancias m\u00ednimas \u2014en virtud de ese mecanismo y pr\u00e1ctica\u2014 el t\u00e9rmino en esa etapa en reali-dad se convierte en indefinido. En principio, no negamos esa proposici\u00f3n.</p>\n<p id=\"b513-7\">Sin embargo, no se trata de si el actual sistema ha permi-tido elegir buenos o malos candidatos. En t\u00e9rminos gene-rales, puede afirmarse que el actual sistema ha elegido buenos candidatos, aunque no en la proporci\u00f3n deseada. Pero lo cierto es que a tales designaciones se ha llegado des-pu\u00e9s de penosas experiencias,(<footnotemark>3</footnotemark>) tr\u00e1mites y debates de ante-<page-number citation-index=\"1\" label=\"458\">*458</page-number>sala \u2014en oficinas legislativas y ejecutivas\u2014 en las cuales las virtudes de los jueces, sus aptitudes personales, <em>sus creen-cias, identidades y afiliaciones pol\u00edtico-partidistas </em>han sido el objeto principal de toda suerte de apreciaciones. De ese modo, se ha sometido a los jueces a la \u201cpresi\u00f3n del ingre-diente pol\u00edtico-partidista ... en grado cada vez mayor\u201d.</p>\n<p id=\"b514-5\">Las consecuencias negativas son obvias. Se encuentra el juez enfrascado en una lucha por su renominaci\u00f3n; deja de ser juez para transformarse en defensor de sus propias vir-tudes. Seg\u00fan el esquema vigente, el problema del r\u00e9gimen de independencia no s\u00f3lo es de ingreso al servicio, sino que se agudiza en las fases de renominaci\u00f3n o continuidad y ascenso en el servicio. El fen\u00f3meno pol\u00edtico-partidista incide perni-ciosamente, no tanto en su nombramiento original, sino en el de su retenci\u00f3n o promoci\u00f3n. La raz\u00f3n es sencilla: un juez, fiel a sus deberes, puede decidir un asunto contra los intere-ses del Secretario de Justicia que lo recomend\u00f3 o del Gober-nador que lo nombr\u00f3. Pero ese mismo juez, \u00bftendr\u00e1 siempre el valor y las fuerzas suficientes para fallarle en contra al Secretario de Justicia o al Gobernador, a quienes les corres-ponde intervenir en su renominaci\u00f3n o decidir si es ascen-dido o no? Con m\u00e1ximo dramatismo, \u00bfqu\u00e9 efectos desmorali-zantes sobre otros jueces \u2014atentatorios contra la indepen-dencia\u2014 tendr\u00eda la decisi\u00f3n p\u00fablica de un Primer Ejecutivo al no renominarlo? Los riesgos de ese sistema son evidentes: se desmoraliza la justicia y se aniquila la libertad.</p>\n<p id=\"b514-6\">El problema eterno de la independencia judicial es pol\u00ed-tico. S\u00f3lo cuando el juez es independiente <em>la justicia queda servida por s\u00ed misma. </em>Ciertamente, si no es independiente, podr\u00e1 eventualmente servir a la justicia, pero la servir\u00e1 por <page-number citation-index=\"1\" label=\"459\">*459</page-number>algo que no le pertenec\u00eda a la justicia misma, a saber: temor, inter\u00e9s, amor propio, gratitud, honores, publicidad, etc. Huelga decir que ese estado de cosas configura el supremo desmoronamiento de las garant\u00edas constitucionales y queda en jaque toda protecci\u00f3n ciudadana. La Constituci\u00f3n s\u00f3lo vive por la aplicaci\u00f3n viril e imparcial de los jueces; si desfa-llecemos, deja de existir.</p>\n<p id=\"b515-10\">1 \u2014 1 <em>&lt;</em></p>\n<p id=\"b515-4\">\n<em>Evaluaci\u00f3n de los jueces</em>\n</p>\n<p id=\"b515-5\">La premisa cardinal que anima la creaci\u00f3n e implantaci\u00f3n de un sistema de evaluaci\u00f3n de los miembros de la Judica-tura es que la variable fundamental en toda estructura judicial es el juez. De la integraci\u00f3n y su compromiso con los objetivos y fines del cargo depender\u00e1 la calidad del producto elaborado: la sentencia. La capacitaci\u00f3n permanente de ese elemento humano mediante una <em>educaci\u00f3n continuada </em>que lo mantenga al tanto de los cambios y unas evaluaciones pe-ri\u00f3dicas directas por un organismo bajo la tutela del Tribunal Supremo ser\u00e1n los motores de cuya eficiencia depender\u00e1 una mejor administraci\u00f3n de la justicia. Estos mecanismos de control \u2014con exclusi\u00f3n del jurisdiccional\u2014 tienen la fina-lidad esencial de mantener su vitalidad funcional. Sin este control \u2014que no es sin\u00f3nimo de vigilancia\u2014 no hay evalua-ci\u00f3n posible. Y, sin informaci\u00f3n, cualquier evaluaci\u00f3n es ut\u00f3-pica.</p>\n<p id=\"b515-6\">El establecimiento del sistema evaluativo no debe gene-rar temor entre los miembros de la Judicatura. En \u00faltima instancia, quien no posea verdadera vocaci\u00f3n judicial y esp\u00ed-ritu de sacrificio no debe formar parte de sus filas, y si ya estuviere en ellas, debe tener el valor de marcharse.</p>\n<p id=\"b515-7\">El sistema de evaluaci\u00f3n parte de un reconocimiento de las deficiencias de la funci\u00f3n judicial. Algunas tienen causas propias y otras ajenas. \u201cPor la naturaleza variable del ser <page-number citation-index=\"1\" label=\"460\">*460</page-number>humano en el curso de su ef\u00edmera existencia, hemos de acep-tar que ning\u00fan m\u00e9todo de selecci\u00f3n de jueces es perfecto ni constituye garant\u00eda infalible contra la designaci\u00f3n de per-sonas no aptas. \u2018La fluidez y cambios no controlables y anticipates que experimenta la naturaleza humana en cuanto a personalidad, actitudes de trabajo, conducta, estudio y grado de responsabilidad, dif\u00edcilmente permiten lograr una pro-porci\u00f3n absoluta y total en cuanto a certeza y correcci\u00f3n de los nombramientos. No obstante, el criterio rector es que el sistema debe ser uno afirmativo y positivo que tienda [a] atraer a la judicatura regularmente el mejor talento jur\u00ed-dico\u2019. <em>Informe al Consejo sobre la Reforma, ob. cit., </em>p\u00e1g. 111.\u201d <em>Voto explicativo preliminar del Juez Asociado Se\u00f1or Negr\u00f3n Garc\u00eda, </em>supra, p\u00e1g. 144.</p>\n<p id=\"b516-5\">Esta realidad y el deber de informaci\u00f3n a la ciudadan\u00eda proyectan el reverso de la medalla de la independencia: la responsabilidad. La cara es la independencia; la cruz, la res-ponsabilidad. Pero sobre todo, la responsabilidad de concien-cia. En la Rama Judicial deber\u00edan estar los mejores aboga-dos con vocaci\u00f3n. La evaluaci\u00f3n forma parte del poder disci-plinario, que deber\u00e1 ser un est\u00edmulo. Requerir\u00e1 de este Foro mayor actividad que la que ocurri\u00f3 en el pasado para lograr, en tan alto Ministerio, dedicaci\u00f3n exclusiva, estricta puntua-lidad y atenci\u00f3n esmerada con los profesionales y con el p\u00fa-blico en general. Todo el sistema judicial est\u00e1 al servicio de la comunidad y debe as\u00ed entenderse. La pol\u00edtica de ver y callar nunca rinde frutos. Las verdades hay que decirlas.</p>\n<p id=\"b516-6\">V</p>\n<p id=\"b516-7\">\n<em>Funciones no judiciales de los jueces</em>\n</p>\n<p id=\"b516-8\">La resoluci\u00f3n de hoy reconoce las ra\u00edces hist\u00f3ricas que han justificado la carga adicional que recae sobre la Judica-tura del pa\u00eds: las funciones en organismos electorales locales. Su permanencia es un tributo a la honestidad e integridad de <page-number citation-index=\"1\" label=\"461\">*461</page-number>sus miembros. Coincidimos que debe reexaminarse esta pr\u00e1ctica, cuyo mayor reparo es que afecta y es en detrimento del tiempo a dedicarse a las labores judiciales.</p>\n<p id=\"b517-5\">Sin embargo, creemos que la naturaleza <em>casi sagrada </em>del procedimiento electoral exige que sus organismos sean pre-sididos por personas libres de toda sospecha, duda o presi\u00f3n, y que el sistema represente la mayor pureza procesal. En este sentido, las enmiendas en los t\u00e9rminos de duraci\u00f3n en los cargos de los jueces contribuyen y afianzan ese leg\u00edtimo reclamo.</p>\n<p id=\"b517-6\">Anticipamos que toda objeci\u00f3n, fundada sobre la actual pr\u00e1ctica de presidir las comisiones locales electorales, puede superarse si a esa tarea \u2014que hoy <em>no es </em>judicial\u2014 mediante legislaci\u00f3n expresa, se le imparten todas las caracter\u00edsticas de una funci\u00f3n de naturaleza judicial. Bajo este enfoque, las intervenciones de los jueces en esas comisiones dejar\u00edan de ser meramente ejecutivas y administrativas. Toda determi-naci\u00f3n tendr\u00eda el imprim\u00e1tur de una adjudicaci\u00f3n judicial. Las variantes procesales que necesitaren ajustarse a ese dise\u00f1o podr\u00edan implantarse mediante enmiendas legislativas a la Ley Electoral de Puerto Rico.</p>\n<p id=\"b517-9\">&lt;1 I \u2014 I</p>\n<p id=\"b517-2\">\n<em>Reflexiones finales</em>\n</p>\n<p id=\"b517-3\">Para finiquitar, hemos de se\u00f1alar que esta Conferencia Judicial es un tributo vivo a la persona del Juez Arbona Lago quien \u2014citando a Carlyle\u2014 en abono de la independencia judicial, ha sido la \u201cfuerza m\u00e1s profunda[;] es la m\u00e1s silen-ciosa\u201d. \u201c\u00a1Cu\u00e1nto conoce y cu\u00e1nto calla un juez! ... \u00a1Si en alguna ocasi\u00f3n habla en tono severo, cu\u00e1nto habr\u00e1 debido callar antes en obsequio de momentos que juzg\u00f3 inoportunos para traducir su indignaci\u00f3n!\u201d L.M. Boffi Boggero, <em>Reflexiones sobre el Poder Judicial, </em>1978-B Rev. Jur. Arg. La Ley 849 (1978).</p>\n<p id=\"b518-4\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"462\">*462</page-number>Hoy, nuevamente a \u201cra\u00edz de la solemnidad de la ocasi\u00f3n, de inmediato recordamos que a \u2018trav\u00e9s de su extendida histo-ria el Poder Judicial exhibe h\u00e9roes y hasta m\u00e1rtires\u2019, Boffi Boggero, <em>[supra], </em>p\u00e1g. 851. Sentimos una frustraci\u00f3n de es-p\u00edritu, de c\u00f3mo, parad\u00f3jicamente, \u2018la l\u00f3gica del sistema se quiebra, el valor impl\u00edcito de la vida democr\u00e1tica se desmo-rona, las creencias se esfuman y se cumple aquello de que <em>\u201ccuando se fue la justicia nos quedaron las ceremonias\u201d </em>\u2019. A. Mooney, <em>La elecci\u00f3n del Poder Ejecutivo nacional (lega-lidad versus legitimidad) </em>1985-E Rev. Jur. Arg. La Ley 545 (1985)\u201d. (\u00c9nfasis suplido.) <em>Voto explicativo preliminar del Juez Asociado Se\u00f1or Negr\u00f3n Garc\u00eda, </em>supra. \u201cDios quiera que su ejemplo peraltado ilumine a quienes desean preser-var y acrecer una de las m\u00e1s altas dignidades de la criatura humana. . . .\u201d Boffi Boggero, <em>supra, </em>p\u00e1g. 851.</p>\n<p id=\"b518-5\">S\u00f3lo nos resta a\u00f1adir que comprendemos el desaliento de quienes miden la longitud y los obst\u00e1culos que nos presenta el camino a correr. No pasamos por alto que los seres hu-manos hemos adquirido m\u00e1s progreso en el mundo de la tec-nolog\u00eda que en la elevaci\u00f3n moral. A\u00fan as\u00ed nos anima la esperanza de que los Poderes Ejecutivo y Legislativo, previa determinaci\u00f3n, acojan favorablemente estos reclamos del Tribunal. Despu\u00e9s de todo, el \u201cpesimismo no es un punto de llegada, sino un camino. Es preciso pasar por \u00e9l, pero justa-mente para salir de \u00e9l\u201d. M. Iglesias Corral, <em>El Enigma del Derecho, Libro-Homenaje a Ram\u00f3n Mar\u00eda Roca Sastre, </em>Madrid, Ed. Gr\u00e1ficas C\u00f3ndor, 1976, Vol. I, p\u00e1g. 71.</p>\n<p id=\"b518-6\">\u2014O\u2014</p>\n<p id=\"b518-7\">Voto particular emitido por el</p>\n<author id=\"AN6\">Juez Presidente Se\u00f1or Pons N\u00fa\u00f1ez.</author>\n<p id=\"b518-9\">San Juan, Puerto Rico, a 25 de octubre de 1988</p>\n<p id=\"b518-10\">En vista de los votos emitidos por los compa\u00f1eros Jueces de este Tribunal en torno a la resoluci\u00f3n adoptada por el Tri<page-number citation-index=\"1\" label=\"463\">*463</page-number>bunal el 10 de octubre de 1988, he decidido emitir este voto en donde recojo las expresiones que hiciera el 6 de octubre de 1988 al declarar constituida y abierta esta Sesi\u00f3n Especial de la Conferencia Judicial.</p>\n<p id=\"b519-3\">Creo oportuno hacerlo, pues esas expresiones revelan el marco conceptual en que conceb\u00ed y concibo la adopci\u00f3n de esa resoluci\u00f3n que contiene el planteamiento m\u00e1s integral y comprensivo jam\u00e1s articulado por la Rama Judicial en torno al tema de la independencia judicial.</p>\n<p id=\"b519-4\">Manifest\u00e9 entonces y ratifico ahora, en lo pertinente, lo siguiente:</p>\n<blockquote id=\"b519-5\">Hay momentos en la vida de los hombres y de los pueblos en que se hace imperativo puntualizar el deber ser. Este es uno de esos momentos para el sistema judicial. Imperativos cir-cunstanciales nos obligan a reflexionar sobre los valores que constituyen la savia de que se nutre el sistema. Al hacerlo tenemos que estar dispuestos a cambiarlos o a reafirmar los que se tienen aunque el cambio resulte en nuevos retos o la reafirmaci\u00f3n acarree se\u00f1alar una y otra vez lo que debe resul-tar obvio. Como hombres y mujeres libres esa es la responsa-bilidad que nos corresponde y que asumimos sin vacilaci\u00f3n. En el descargo de esa responsabilidad hay mucho de misi\u00f3n. No permitamos que se convierta en mero ejercicio rutinario o prosaico.</blockquote>\n<blockquote id=\"b519-6\">No estamos hoy aqu\u00ed en una gesti\u00f3n de defensa gremial. Esa defensa tiene tambi\u00e9n su propio valor y sitio, pero no es nuestra misi\u00f3n en esta Conferencia. Estamos en una gesti\u00f3n patri\u00f3tica de fortalecimiento de nuestras instituciones y de nuestra democracia. Gestiones en torno a otros justos re-clamos debemos hacerlas en otra ocasi\u00f3n, pues ahora s\u00f3lo ser-vir\u00edan para que esp\u00edritus prevenidos traten de debilitar la nobleza del prop\u00f3sito que nos anima.</blockquote>\n<blockquote id=\"b519-7\">Como he se\u00f1alado antes, la ausencia de independencia judicial, afecta tanto a la administraci\u00f3n de la justicia en casos particulares como a la funci\u00f3n de la Rama Judicial dentro de un sistema de gobierno fundamentado en la doctrina de la se-paraci\u00f3n de poderes. La preservaci\u00f3n de esa independencia constituye un valor objetivo primordial, personal y colectivo <page-number citation-index=\"1\" label=\"464\">*464</page-number>de los jueces, pues es un mandato \u00e9tico gubernamental que nos impone el Canon XIII de los de \u00c9tica Judicial al se\u00f1a-larnos que: \u201cLos Jueces deben proteger y promover la inde-pendencia del poder judicial como factor de equilibrio en la estructura gubernamental de nuestro sistema de vida demo-cr\u00e1tica.\u201d [4 L.P.R.A. Ap. IV-A.] Porque acatamos ese mandato \u00e9tico gubernamental y por imperativo de nuestras conciencias de hombres y mujeres libres es que hemos defendido en el pasado y continuaremos promoviendo, decididamente, la inde-pendencia del Poder Judicial.</blockquote>\n<blockquote id=\"b520-5\">Pero ese mandato nos impone grandes responsabilidades. Entre ellas es reconocer: Primero, que en nuestro sistema las tres ramas de gobierno est\u00e1n concebidas para servir al pueblo y que en la medida que no lo hacen pierden legitimidad. Se-gundo, que estos tres poderes no est\u00e1n concebidos para ere-girse uno sobre los otros ni para desde\u00f1ar una la funci\u00f3n y los componentes de los otros. Tercero, que la \u00fanica manera que nuestro pueblo puede asegurarse de que cada una de las ramas de gobierno cumple su funci\u00f3n y misi\u00f3n de servir es mediante una en\u00e9rgica y prudente fiscalizaci\u00f3n por parte de las otras; y <em>dig.o fiscalizaci\u00f3n </em>y no <em>intervenci\u00f3n, </em>pues, la pri-mera es leg\u00edtima y la segunda no lo es. Cuarto, que las dis-tintas ramas de gobierno tienen la obligaci\u00f3n y responsabi-lidad de cooperar entre s\u00ed en todo aquello que les sea propio. Quinto, que los jueces tenemos que velar por que esa indepen-dencia judicial no sirva para escudar nuestras deficiencias ni para esconder actuaciones impropias tales como el comienzo tard\u00edo de las sesiones en los tribunales, las suspensiones inne-cesarias, el maltrato de testigos y la insensibilidad a sus pro-blemas y as\u00ed sucesivamente. Sexto, que a los jueces nos toca proteger y defender nuestros principios con mesura, sereni-dad, decoro, dignidad, sin personalismos, sin estridencias ni destemplanzas y haciendo caso omiso a los ataques persona-listas.</blockquote>\n<blockquote id=\"b520-6\">Hay, sin embargo, un factor que creo debemos tener siem-pre presente en nuestras deliberaciones y que distingue signi-ficativamente nuestra Rama de gobierno, especialmente cuando reclamamos independencia. El Poder Judicial no est\u00e1 sujeto a ser evaluado por la comunidad directa y peri\u00f3dica-mente como lo est\u00e1n los poderes ejecutivo y el legislativo a <page-number citation-index=\"1\" label=\"465\">*465</page-number>trav\u00e9s de las elecciones. La fiscalizaci\u00f3n que hace la comuni-dad de la Rama Judicial es indirecta porque la hace por con-ducto del Ejecutivo y Legislativo.</blockquote>\n<blockquote id=\"b521-5\">Esta situaci\u00f3n crea en la comunidad un mayor sentido de frustraci\u00f3n, de impotencia, ante los errores que entiende o comete el Poder Judicial, especialmente si se percibe que su servicio a la comunidad no es lo adecuado que debe ser. Ello obliga a la Rama Judicial a una mayor auto-fiscalizaci\u00f3n, sen-sibilidad y aceptaci\u00f3n de la cr\u00edtica justa. A las otras ramas de gobierno las obliga a una fiscalizaci\u00f3n m\u00e1s discerniente. Y digo m\u00e1s discerniente porque el que la fiscalizaci\u00f3n de la Rama Judicial no sea por conducto de las elecciones tiene una important\u00edsima raz\u00f3n de ser que todos aqu\u00ed conocemos y es de la esencia de la independencia que reclamamos. Si la fiscaliza-ci\u00f3n no es discerniente pierde legitimidad y se convierte en intervenci\u00f3n que enerva l\u00e1 independencia judicial. Es para te-ner la fuerza moral necesaria para rechazar la intervenci\u00f3n, que tenemos que cuidarnos de no utilizar la independencia judicial como escudo para evitar la fiscalizaci\u00f3n.</blockquote>\n<blockquote id=\"b521-6\">Los exhorto a que reflexionemos seria y profundamente so-bre estos asuntos tan vitales para la Rama Judicial y para la democracia puertorrique\u00f1a que hemos de tratar en estos d\u00edas.</blockquote>\n<blockquote id=\"b521-7\">A mi juicio debe quedar di\u00e1fanamente claro que la discusi\u00f3n de estos temas y la defensa de los principios que le dan cuerpo al Poder Judicial no significa enfrentamiento y tampoco debe significar confrontaci\u00f3n, atendiendo a la carga sem\u00e1ntica dis-tinta que tienen ambos vocablos. Por el contrario, lo que debe imperar en nuestras deliberaciones es el sentido de di\u00e1logo y de comunicaci\u00f3n franca y sosegada, rechazando a todo aqu\u00e9l que con prop\u00f3sitos ileg\u00edtimos intente convertir en fuego el ca-lor de una discusi\u00f3n de altura, a todo aquel que en lugar de blandir las armas del intelecto y de la raz\u00f3n eche mano de la palabra que destruye, de la intenci\u00f3n aviesa o de la sinraz\u00f3n.</blockquote>\n<blockquote id=\"b521-8\">Pero es tambi\u00e9n importante que la serenidad, la mesura y la suavidad que nos proveen una conciencia tranquila no se con-funda con debilidad o falta de voluntad. Fieles a nuestro de-ber, continuaremos, como hasta ahora, impert\u00e9rritos, defen-diendo y adelantando, aqu\u00ed y donde sea menester, los princi-pios que son nuestra raz\u00f3n de ser con las luces del entendi-miento que la naturaleza nos ha provisto.</blockquote>\n<blockquote id=\"b522-4\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"466\">*466</page-number>Procedamos, pues, en paz con nuestras conciencias, con el recto cumplimiento con nuestro deber y como dijera aqu\u00e9l gran libertador, quien antes fue abogado, \u201csin maldad en nuestro coraz\u00f3n, compasivos con todos y con la firmeza que provee lo justo . . . cuidando de los que han soportado la lid ..de suerte que las generaciones que nos han de suceder puedan reconocer que cumplimos con nuestro deber. Mensaje del Juez Presidente del Tribunal Supremo de Puerto Rico, Hon. V\u00edctor M. Pons N\u00fa\u00f1ez, Sesi\u00f3n Especial de la Conferen-cia Judicial de Puerto Rico, 6 de octubre de 1988.</blockquote>\n<p id=\"b522-5\">Como he se\u00f1alado al comienzo de este voto, las anteriores expresiones, fueron hechas con anticipaci\u00f3n a todas las otras expresiones que han hecho mis compa\u00f1eros Jueces en sus votos particulares. Las ratifico hoy porque tienen la misma vigencia de entonces y, desde mi perspectiva, proveen un marco de referencia adecuado para entender el \u00e1nimo con que me dediqu\u00e9 a la tarea de promover el fortalecimiento de la independencia judicial y los fines que he perseguido con la adopci\u00f3n de la Resoluci\u00f3n de 10 de octubre de 1988.</p>\n<p id=\"b522-6\">No hemos de tornar nuestras esperanzas en asperezas, y con el mismo \u00e1nimo y prop\u00f3sitos perseveraremos.</p>\n<p id=\"b522-7\">\u2014O\u2014</p>\n<p id=\"b522-8\">Voto particular del</p>\n<author id=\"AHY\">Juez Asociado Se\u00f1or Ortiz.</author>\n<p id=\"b522-9\">A los fines de impartirle formalidad a las expresiones orales que vertiera en la \u00faltima sesi\u00f3n de la Conferencia Judicial, procedo a reproducir la esencia de las mismas.</p>\n<p id=\"b522-10\">En la ponencia del Juez Asociado Se\u00f1or Rebollo L\u00f3pez se se\u00f1ala:</p>\n<blockquote id=\"b522-11\">El Poder Judicial es un solo cuerpo. La acci\u00f3n de sustituir al compa\u00f1ero Arbona Lago constituye un intento de cercenar una parte saludable y llena de vida de ese cuerpo judicial. Sor-prende, en su consecuencia, que la cabeza de ese cuerpo judicial \u2014el Tribunal Supremo\u2014 no se exprese en el d\u00eda de hoy en evitaci\u00f3n de esa amputaci\u00f3n. Causa, cuando menos, tristeza en nuestro esp\u00edritu que tras varios meses de intensa labor por <page-number citation-index=\"1\" label=\"467\">*467</page-number>parte de ese distinguido Comit\u00e9 Asesor sobre Independencia Judicial este Tribunal, en la resoluci\u00f3n mayoritaria que emite, ni tan siquiera mencione que el Honorable Arbona Lago es un juez competente y calificado que merece ser renominado por el Poder Ejecutivo para un nuevo t\u00e9rmino. Opini\u00f3n disidente del Juez Asociado Se\u00f1or Rebollo L\u00f3pez, p\u00e1g. 444.</blockquote>\n<p id=\"b523-5\">La raz\u00f3n principal por la que estuve conforme con la re-soluci\u00f3n adoptada es que la \u00fanica oraci\u00f3n que se subray\u00f3 y se le dio \u00e9nfasis lee: <em>\u201cHoy el Tribunal reitera y reafirma su pronunciamiento de lk de abril de 1988.\u201d </em>(\u00c9nfasis en el original.) Resoluci\u00f3n, p\u00e1g. 420.</p>\n<p id=\"b523-6\">Esa reafirmaci\u00f3n constituye un juicio claro de la posici\u00f3n y el sentir del Tribunal sobre las calificaciones del Honorable Juez Arbona Lago.</p>\n<p id=\"b523-7\">\u2014O\u2014</p>\n<p id=\"b523-8\">Voto particular del</p>\n<author id=\"A5G\">Juez Asociado Se\u00f1or Alonso Alonso.</author>\n<p id=\"b523-9\">La desacertada e incorrectamente titulada opini\u00f3n disi-dente del Juez Asociado Se\u00f1or Rebollo L\u00f3pez me motiva a exponer una s\u00edntesis del trasfondo conceptual y valorativo que anim\u00f3 mi consciencia al suscribir la resoluci\u00f3n de este Tribunal de 10 de octubre de 1988, que trata sobre la inde-pendencia judicial, cuyo trasfondo trascie\u00f1de el \u00e1mbito de los tribunales y del sector p\u00fablico. Reitero as\u00ed mis expre-siones conceptuales y valorativas expuestas en mi opini\u00f3n disidente en <em>Merheb v. Benero Natal, </em>119 D.P.R. 508 (1987).</p>\n<p id=\"b523-10\">Lo hago convencido de que la resoluci\u00f3n es un acto hist\u00f3-rico que reafirma el compromiso inquebrantable de este Tribunal con la verdad, la libertad, la justicia, el respeto y la defensa que merece la dignidad del ser humano y sus institu-ciones sociales.</p>\n<p id=\"b523-11\">La resoluci\u00f3n constituye adem\u00e1s un acto institucional po-sitivo, creativo y representativo de los valores m\u00e1s preciados de la sociedad contempor\u00e1nea con proyecci\u00f3n futura, no s\u00f3lo <page-number citation-index=\"1\" label=\"468\">*468</page-number>para beneficio de la Rama Judicial y de la democracia, sino para el enaltecimiento de atributos del hombre tales como: la libertad, la dignidad, la humildad, la honradez, la sensibili-dad, la respetuosidad, la laboriosidad y la generosidad.</p>\n<p id=\"b524-5\">El devenir hist\u00f3rico de la civilizaci\u00f3n occidental que hemos heredado desde las \u00e9pocas grecoromana, medieval y, particularmente, durante los acontecimientos ocurridos en los siglos 17 y 18, con sus aciertos y errores, ha mantenido un continuo valorativo que se ha transmitido de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n, el cual se ha plasmado en derechos inalienables del hombre; derechos que recoge nuestra Constituci\u00f3n.</p>\n<p id=\"b524-6\">Estos valores y derechos han sido defendidos y propug-nados durante siglos por hombres comprometidos con la b\u00fasqueda de la verdad, la defensa de la libertad, as\u00ed como con la dignidad del ser humano y de las instituciones que le sir-ven y ayudan a convivir con otros en paz y armon\u00eda. La expe-riencia nos ense\u00f1a que a estos hombres les caracteriza la seguridad en s\u00ed mismos, la valent\u00eda, la autoestima, su enfo-que positivo, su enorme fe y esperanza, y sobre todo el gran sentido de sacrificio personal y de humildad. Su defensa no s\u00f3lo ha sido enarbolada desde el servicio p\u00fablico, sino desde todas las esferas del quehacer humano.</p>\n<p id=\"b524-7\">La sociedad contempor\u00e1nea y del futuro requiere que mantengamos esta perspectiva hist\u00f3rica y abarcadora para que los seres humanos que son sus protagonistas principales mantengan su br\u00fajula apuntando al destino y a los valores correctos, aun cuando el mar en que navegan sea tormentoso y pretenda sacarlos de curso.</p>\n<p id=\"b524-8\">Los que al asumir cargos p\u00fablicos juran defender la Constituci\u00f3n del Estado Libre Asociado de Puerto Rico y la de Estados Unidos de Am\u00e9rica hacen un compromiso con la defensa, entre otros, de valores y derechos como la dignidad del ser humano y el respeto a las instituciones que le dan vida al sistema democr\u00e1tico de gobierno.</p>\n<p id=\"b525-4\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"469\">*469</page-number>Flaco servicio se le hace a la democracia, a sus institu-ciones y a la dignidad del ser humano con cr\u00edticas que menos-caban los valores e instituciones fundamentales. Para que una civilizaci\u00f3n sea de excelencia, las actuaciones y la cr\u00edtica de los hombres debe ser constructiva y edificante, cimentada en un fundamento de buena fe y de respeto a su pr\u00f3jimo. Lo contrario menosprecia los valores que durante siglos los seres humanos han enaltecido y defendido hasta con sus pro-pias vidas.</p>\n<p id=\"b525-5\">Tanto la resoluci\u00f3n aprobada por este Tribunal, el In-forme del Comit\u00e9 Asesor sobre Independencia Judicial nom-brado por el mismo el 13 de junio de 1988 para estudiar la independencia judicial, as\u00ed como la resoluci\u00f3n de este Tribunal de 14 de abril de 1988 que acoge las expresiones p\u00fablicas del Juez Presidente, constituyen un esfuerzo solidario de na-turaleza edificante dentro del marco conceptual y valorativo aqu\u00ed expresado. Este esfuerzo tiene un s\u00f3lido sustrato de buena fe. As\u00ed debe ser examinado por todos los integrantes de nuestro complejo sistema social.</p>\n<p id=\"b525-6\">\u2014O\u2014</p>\n<p id=\"b525-7\">Voto particular emitido por el</p>\n<author id=\"AIA\">Juez Asociado Se\u00f1or Hern\u00e1n-dez Denton.</author>\n<p id=\"b525-8\">San Juan, Puerto Rico, a 26 de octubre de 1988</p>\n<p id=\"b525-9\">Preocupados por que el voto disidente del compa\u00f1ero Juez Asociado Se\u00f1or Rebollo L\u00f3pez pueda tener el efecto indeseable de desvalorizar la resoluci\u00f3n de 10 de octubre de 1988 adoptada por este Tribunal al concluir la Sesi\u00f3n Extra-ordinaria de la Conferencia Judicial, hemos decidido unir este voto de conformidad a dicho acuerdo. Lo hacemos al amparo de la Regla 4(b) de nuestro Reglamento, 4 L.P.R.A. Ap. I-A, pues su disenso fue circulado apenas dos (2) horas antes del inicio de la clausura de la Conferencia y hasta ese <page-number citation-index=\"1\" label=\"470\">*470</page-number>momento ninguno de los restantes miembros del Tribunal est\u00e1bamos informados exactamente de cu\u00e1l era su posici\u00f3n u objeciones a los acuerdos del Pleno celebrado el s\u00e1bado 8 de octubre de 1988.</p>\n<p id=\"b526-8\">Aclaramos, sin embargo, que suscribimos tanto la ponen-cia del Juez Asociado Se\u00f1or Negr\u00f3n Garc\u00eda como las expre-siones del Juez Asociado Se\u00f1or Ortiz al concluir la sesi\u00f3n. De esta manera reiteramos nuestro endoso a la decisi\u00f3n del Tribunal y aprovechamos para poner en su justa y verdadera perspectiva los excelentes trabajos preparativos y las delibe-raciones de la Conferencia.</p>\n<p id=\"b526-9\">1 \u2014 1</p>\n<p id=\"b526-4\">Por primera vez en la historia constitucional de nuestro pa\u00eds convocamos una Sesi\u00f3n Especial de la Conferencia Judi- ' cial para examinar el concepto de la independencia judicial en su m\u00e1s amplia dimensi\u00f3n. As\u00ed respondimos a los reclamos de la Judicatura puertorrique\u00f1a a ra\u00edz de la sustituci\u00f3n del Juez Superior Hon. Guillermo Arbona Lago y nos solidari-zamos con las declaraciones p\u00fablicas del Juez Presidente Se-\u00f1or Pons N\u00fa\u00f1ez que expresan sus inquietudes respecto al ejercicio del poder constitucional del Gobernador en \u00e9se y otros nombramientos.</p>\n<p id=\"b526-5\">Posteriormente, el 13 de julio de 1988, designamos un Co-mit\u00e9 Asesor sobre Independencia Judicial (Comit\u00e9 Asesor) compuesto por diecinueve (19) distinguidos togados \u2014entre ellos, siete (7) jueces\u2014 (<footnotemark>1</footnotemark>) y fijamos el alcance de la enco-mienda:</p>\n<blockquote id=\"b527-2\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"471\">*471</page-number>De acuerdo con la resoluci\u00f3n de este Tribunal de 14 de abril de 1988, el tema de Independencia Judicial ha de tratarse en su m\u00e1s amplia dimensi\u00f3n por lo que no ha de limitarse a las alternativas viables dentro del Sistema Constitucional vigente sino que han de explorarse tambi\u00e9n alternativas que requie-ran cambios constitucionales. Dentro de ese amplio marco de referencia se han de tratar principalmente las siguientes cuestiones:</blockquote>\n<blockquote id=\"b527-3\">a. El concepto de la independencia judicial a la luz de la Constituci\u00f3n del Estado Libre Asociado y de la legislaci\u00f3n vi-gente, incluyendo el estudio sobre las obligaciones \u00e9ticas que van unidas a la independencia judicial y perfeccionamiento del principio de neutralidad pol\u00edtica de la judicatura.</blockquote>\n<blockquote id=\"b527-4\">b. Criterios y m\u00e9todos para la selecci\u00f3n y nombramientos de jueces del Tribunal de Primera Instancia y el t\u00e9rmino de duraci\u00f3n de los nombramientos.</blockquote>\n<blockquote id=\"b527-6\">c. Sistema de evaluaci\u00f3n judicial y proceso de renominaci\u00f3n de jueces.</blockquote>\n<blockquote id=\"b527-7\">d. Autonom\u00eda presupuestaria de la Rama Judicial y su im-pacto sobre las condiciones de trabajo de los jueces. Este tema tambi\u00e9n abarcar\u00eda la autonom\u00eda administrativa de los recursos fiscales. Resoluci\u00f3n de 18 de julio de 1988.</blockquote>\n<p id=\"b528-4\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"472\">*472</page-number>El 20 de septiembre de 1988, el Comit\u00e9 Asesor someti\u00f3 a la consideraci\u00f3n de este Tribunal y de la Conferencia Judicial un informe titulado <em>La independencia judicial en Puerto Rico. </em>El extenso documento contiene setenta (70) re-comendaciones espec\u00edficas proyectadas a corto, mediano y largo plazo. Su presidente, el Ledo. Rub\u00e9n Rodr\u00edguez Anton-giorgi, describi\u00f3 certeramente as\u00ed el alcance de esas reco-mendaciones en la sesi\u00f3n inaugural de la Conferencia Judicial:</p>\n<blockquote id=\"b528-5\"><em>A [c]orto [p]lazo: </em>Eso es, medidas que pueden tomarse de inmediato, y que no requieren legislaci\u00f3n. En este sentido se recomiendan dos <em>comit\u00e9s </em>apol\u00edticos, uno a ser nombrado por el Gobernador para evaluar candidatos a nombramientos judi-ciales, y otro <em>comit\u00e9 </em>nombrado por este Hon. Tribunal Supremo para recomendar candidatos a la renominaci\u00f3n y ascensos. Para que esas evaluaciones puedan ser confiables, recomendamos, como medida indispensable, procedimientos cient\u00edficos de evaluaci\u00f3n fundamentados en datos o informa-ci\u00f3n obtenida de acuerdo a la m\u00e1s moderna tecnolog\u00eda.</blockquote>\n<blockquote id=\"b528-6\"><em>A mediano plazo: </em>Recomendamos medidas que requieren acci\u00f3n legislativa, de las que las m\u00e1s importantes son revisi\u00f3n de los t\u00e9rminos de los jueces. En este punto la mayor\u00eda del Comit\u00e9 recomienda nombramientos por vida. Algunos miem-bros recomiendan medidas intermedias. Recomendamos, de igual manera, la aprobaci\u00f3n de proyectos sobre Autonom\u00eda Fiscal y Tesoro Propio, as\u00ed como sobre la sede de los Tribu-nales.</blockquote>\n<blockquote id=\"b528-7\"><em>A largo plazo: </em>Que esperamos no sea tan largo, recomen-damos reformas constitucionales:</blockquote>\n<blockquote id=\"b528-8\">El objetivo de una Judicatura de excelencia y de una aut\u00e9n-tica independencia judicial s\u00f3lo se lograr\u00e1 mediante una re-forma del Art\u00edculo V de nuestra Constituci\u00f3n disponiendo como fundamentos b\u00e1sicos:</blockquote>\n<blockquote id=\"b528-9\">a) el concepto de inamovilidad de los Jueces, acompa\u00f1ado de procedimientos adecuados de evaluaci\u00f3n;</blockquote>\n<blockquote id=\"b528-10\">b) creaci\u00f3n de un Consejo Judicial parecido al que reco-mend\u00f3 la Escuela de Administraci\u00f3n P\u00fablica de la Universi-dad a la Asamblea Constituyente;</blockquote>\n<blockquote id=\"b529-4\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"473\">*473</page-number>c) procesos de selecci\u00f3n y renominaci\u00f3n de Jueces sobre el concepto de m\u00e9rito;</blockquote>\n<blockquote id=\"b529-5\">d) creaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de la carrera judicial;</blockquote>\n<blockquote id=\"b529-6\">e) autonom\u00eda Fiscal para la Judicatura comparable a la que goza la Universidad de Puerto Rico.</blockquote>\n<p id=\"b529-7\">El informe fue objeto de an\u00e1lisis detallado por innumera-bles miembros de la Conferencia Judicial. Todos los intere-sados tuvieron la oportunidad de exponer su posici\u00f3n sobre cada una de las recomendaciones. Imper\u00f3 una comunicaci\u00f3n franca y de altura sobre las relaciones entre los tres (3) po-deres constitucionales del Estado Libre Asociado, animados por el deseo de fortalecer la Rama Judicial y afirmar su inde-pendencia sin confrontaciones innecesarias con las otras ramas del Gobierno, dentro del esquema pol\u00edtico de separa-ci\u00f3n de poderes, fundado en el sistema de pesos y contra-pesos.</p>\n<p id=\"b529-8\">Concluida las deliberaciones de la Conferencia Judicial, seg\u00fan antes pautado, el Pleno de este Tribunal se reuni\u00f3 con el prop\u00f3sito de evaluar las recomendaciones del Comit\u00e9 Ase-sor, considerar los planteamientos vertidos y adoptar institu-cionalmente la resoluci\u00f3n correspondiente. Celebramos una extensa reuni\u00f3n el s\u00e1bado 8 de octubre de 1988. Tuvimos una discusi\u00f3n serena y franca sobre todas las recomendaciones del Comit\u00e9 Asesor. Luego de las deliberaciones de rigor, vo-tamos sobre cada una de las recomendaciones. Posterior-mente, fue redactada una resoluci\u00f3n que recog\u00eda esos acuerdos.</p>\n<p id=\"b529-9\">El lunes 10 de octubre nos reunimos temprano en la ma-\u00f1ana para examinar su texto final y se incorporaron algunos cambios de estilo. Esa tarde cumplimos con el compromiso contra\u00eddo con la Conferencia Judicial de informar a los parti-cipantes el alcance de la resoluci\u00f3n adoptada.</p>\n<p id=\"b530-4\">\n<page-number citation-index=\"1\" label=\"474\">*474</page-number>\n<em>Sistema de evaluaci\u00f3n judicial</em>\n</p>\n<p id=\"b530-5\">En primer lugar, partimos de la premisa de que para for-talecer el principio de la independencia judicial era indispensable que se creara un sistema de mejoramiento y evaluaci\u00f3n judicial dirigido por un comit\u00e9 aut\u00f3nomo nombrado por el Tribunal Supremo. En su informe, el Comit\u00e9 Asesor puso en su justa dimensi\u00f3n este aspecto del problema al concluir que \u201ccualquier reclamo de mayor independencia judicial est\u00e1 inextricablemente atado al ejercicio riguroso de una fiscali-zaci\u00f3n interna y externa, que abarque el mejoramiento del desempe\u00f1o judicial, el aspecto disciplinario y el compromiso de rendir informes peri\u00f3dicos a la comunidad sobre la labor de la Judicatura\u201d. Informe de la Conferencia Judicial, San Juan, Secretariado de la Conferencia Judicial, octubre de 1988, p\u00e1g. 81.</p>\n<p id=\"b530-6\">Dos (2) son los objetivos principales del comit\u00e9 que hemos endosado: el mejoramiento profesional de la Judica-tura mediante el establecimiento de un sistema cient\u00edfico de evaluaci\u00f3n y la obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n integral y confiable sobre la labor desplegada por los jueces que permita a la Rama Judicial emitir un juicio valorativo sobre las cualifica-dones de sus miembros al momento de la renominaci\u00f3n.</p>\n<p id=\"b530-7\">\n<em>T\u00e9rminos de nombramiento</em>\n</p>\n<p id=\"b530-8\">La segunda \u00e1rea examinada por la Conferencia Judicial fue el t\u00e9rmino de nombramiento de los jueces. Repetimos, el Tribunal por primera vez en su historia tom\u00f3 una posici\u00f3n sobre este tema tan debatido desde la Convenci\u00f3n Constitu-yente. Acordamos que la fijaci\u00f3n por ley de t\u00e9rminos de du-raci\u00f3n limitada en los cargos judiciales \u201cno propicia el ideal de excelencia en el reclutamiento y retenci\u00f3n de jueces y tiende a debilitar la independencia judicial\u201d. Bajo esa pre-misa concluimos que para realmente fortalecer la indepen-dencia judicial era y es menester el nombramiento inicial de <page-number citation-index=\"1\" label=\"475\">*475</page-number>los jueces por un per\u00edodo inicial fijo y despu\u00e9s uno sin t\u00e9r-mino hasta su retiro y mientras observe buena conducta. \u201cDe ese modo proclamamos sin vacilaciones la insatisfacci\u00f3n que voces autorizadas del pasado y del presente han ex-puesto.\u201d Voto explicativo del Juez Asociado Se\u00f1or Negr\u00f3n Garc\u00eda, p\u00e1g. 457.</p>\n<p id=\"b531-5\">Las angustiosas experiencias recientes de la Rama Judicial con la sustituci\u00f3n del Juez Superior Hon. Guillermo Ar-bona Lago y el episodio an\u00e1logo del Juez Superior Hon. Ram\u00f3n Negr\u00f3n Soto, requer\u00edan un pronunciamiento vertical de este Foro que atendiera las leg\u00edtimas preocupaciones de los jueces y evitara su repetici\u00f3n. El drama, a\u00fan inconcluso, ha afectado la moral de la Rama Judicial.</p>\n<p id=\"b531-6\">Ante esos acuerdos, no compartimos la tesis del Juez Asociado Se\u00f1or Rebollo L\u00f3pez de que este pronunciamiento del Tribunal es \u201cm\u00e1s de lo mismo\u201d. Todo lo contrario, nunca antes esta Curia se hab\u00eda manifestado tan claramente. Sin afanes de notoriedad, as\u00ed respondimos a las realidades impe-rantes del pa\u00eds. Nos solidarizamos con la penosa experiencia de los ilustres compa\u00f1eros que, a pesar de sus excelentes credenciales, no fueron ni han sido renominados por el Poder Ejecutivo en el ejercicio de su poder constitucional.</p>\n<p id=\"b531-7\">Por otro lado, con visi\u00f3n realista aceptamos que \u201c[b]ajo el esquema constitucional de tres (3) poderes que rige nuestra sociedad, el juez desempe\u00f1a una importante funci\u00f3n como forjador de pol\u00edtica p\u00fablica. No se puede, por tal raz\u00f3n, cer-cenar el sistema democr\u00e1tico y desligar totalmente el pro-ceso de selecci\u00f3n de aquellos que le responden directamente al pueblo\u201d. Resoluci\u00f3n, p\u00e1g. 426. Lo contrario es ceder ante la ilusi\u00f3n e ignorar totalmente el desarrollo hist\u00f3rico consti-tucional de Puerto Rico y de Estados Unidos.</p>\n<p id=\"b531-8\">Es evidente que cualquier an\u00e1lisis sobre este asunto tiene que partir de la hip\u00f3tesis de que las Ramas Ejecutiva y Legislativa son parte vital de cualquier proceso de selecci\u00f3n. Lo verdaderamente importante es establecer los meca-<page-number citation-index=\"1\" label=\"476\">*476</page-number>nismos que garanticen que todo el proceso \u2014nombramiento y confirmaci\u00f3n\u2014 est\u00e9 fundamentado en los criterios de ido-neidad de los candidatos. Para garantizar la perdurabilidad de esta medida, tambi\u00e9n acordamos que se elevara a rango constitucional.</p>\n<p id=\"b532-5\">En resumen, el nombramiento inicial por un per\u00edodo de duraci\u00f3n limitado, unido a un sistema de mejoramiento y evaluaci\u00f3n judicial, permitir\u00e1 que los jueces que desempe\u00f1an responsablemente sus funciones puedan ser renominados para ejercer sus cargos por el resto de sus vidas sin los imponderables riesgos que genera el sistema actual.</p>\n<p id=\"b532-6\">\n<em>Nombramiento inicial de jueces</em>\n</p>\n<p id=\"b532-7\">Conscientes de los aspectos multidimensionales del tema tratado, nuestra resoluci\u00f3n toma en cuenta la experiencia hist\u00f3rica del m\u00e9todo de selecci\u00f3n de jueces utilizado por los cinco (5) gobernadores electos que ha tenido Puerto Rico. Concluimos, sin reservas, que deb\u00eda ser mejorado.</p>\n<p id=\"b532-8\">Al formular nuestra posici\u00f3n, no cedimos a la tentaci\u00f3n natural de aprovechar la Conferencia Judicial para hacer re-clamos de naturaleza gremial. Al utilizar el arma poderosa del intelecto y no la ret\u00f3rica destemplada, aceptamos que \u201c[l]a determinaci\u00f3n respecto a qui\u00e9n y c\u00f3mo se seleccionan los jueces supone, entre otras, la decisi\u00f3n de hasta qu\u00e9 me-dida las fuerzas pol\u00edticas prevalecientes habr\u00e1n de participar en el proceso de selecci\u00f3n\u201d de los miembros de una rama que desempe\u00f1a una funci\u00f3n tan importante en ordenamiento constitucional. Resoluci\u00f3n, p\u00e1g. 426.</p>\n<p id=\"b532-9\">Con plena conciencia de los postulados de nuestro sis-tema constitucional de separaci\u00f3n de poderes, reconocimos que la Judicatura desempe\u00f1a una funci\u00f3n importante como forjadora de pol\u00edtica p\u00fablica e int\u00e9rprete de nuestra Consti-tuci\u00f3n. Lo hicimos sin reclamos absolutos, pues convenimos con el Comit\u00e9 Asesor de que \u201cla realidad es que la relaci\u00f3n entre las ramas \u2018es en gran medida de orden din\u00e1mico\u2019, de <page-number citation-index=\"1\" label=\"477\">*477</page-number>interpendencia, y como tal, despliega unos mecanismos de interrelaci\u00f3n que garantizan armon\u00eda con el equilibrio cons-titucional que dicta este sistema\u201d. (Escolios omitidos.) In-forme de la Conferencia Judicial, <em>supra, </em>p\u00e1g. 10.</p>\n<p id=\"b533-5\">Al considerar los m\u00e9todos de selecci\u00f3n de jueces, no pu-dimos abstraemos de la enorme responsabilidad que reca\u00eda sobre nuestros hombros. No pod\u00edamos pedir total aisla-miento y as\u00ed \u201ccercenar el sistema democr\u00e1tico y desligar to-talmente el proceso de selecci\u00f3n de aquellos que le respon-den directamente al pueblo\u201d. Resoluci\u00f3n, p\u00e1g. 426. Por tal raz\u00f3n, resolvimos que \u201c[l]as ramas eminentemente pol\u00edticas \u2014Ejecutiva y Legislativa\u2014 son parte vital en cualquier pro-ceso de selecci\u00f3n\u201d. \u00edd.</p>\n<p id=\"b533-6\">Este principio de antigua estirpe y gran arraigo no es incompatible con el desarrollo de un sistema de selecci\u00f3n de jueces fundamentado en la idoneidad y m\u00e9ritos de los aspi-rantes. Con estos prop\u00f3sitos y seg\u00fan sugerido por el Comit\u00e9 Asesor fue que recomendamos al actual Gobernador, Hon. Rafael Hern\u00e1ndez Col\u00f3n, que mediante Orden Ejecutiva de-signara un Comit\u00e9 Asesor de Nombramientos Judiciales Ini-ciales para evaluar los candidatos y recomendar los m\u00e1s id\u00f3neos.</p>\n<p id=\"b533-7\">Para asegurar la permanencia de este Comit\u00e9 Asesor de Nombramientos Judiciales Iniciales e imprimirle obligato-riedad a sus recomendaciones, propusimos su estableci-miento inicialmente por v\u00eda legislativa y luego mediante enmienda constitucional. Ambas alternativas mantienen la autoridad nominadora del Primer Ejecutivo y la facultad de consejo y consentimiento del Senado.</p>\n<p id=\"b533-8\">\n<em>Autonom\u00eda presupuestaria</em>\n</p>\n<p id=\"b533-9\">Por \u00faltimo, el Tribunal tambi\u00e9n consider\u00f3 la deseabilidad de que la Rama Judicial tenga una independencia en asuntos fiscales como presupuesto, administraci\u00f3n de los asuntos de personal, control y custodia de los fondos asignados. Eva-<page-number citation-index=\"1\" label=\"478\">*478</page-number>luadas las recomendaciones del Comit\u00e9 Asesor, endosamos totalmente la \u00faltima parte de su informe. Por lo tanto, acor-damos que se le reconozca a la Rama Judicial una autonom\u00eda presupuestaria real mediante un mecanismo de asignaci\u00f3n autom\u00e1tica con un porcentaje fijo (4%) del monto total de las rentas anuales ingresadas al fondo general. Tambi\u00e9n propu-simos que junto con la asignaci\u00f3n autom\u00e1tica se legislara para que tuvi\u00e9semos custodia y control de los fondos asig-nados, as\u00ed como la facultad de desarrollar un sistema de con-tabilidad independiente del Departamento de Hacienda.</p>\n<p id=\"b534-7\">h-( hH</p>\n<p id=\"b534-4\">De lo anterior se desprende que nuestra resoluci\u00f3n pro-pone cambios sustanciales en el ordenamiento vigente de ca-r\u00e1cter multidimensional dirigidos a fortalecer la indepen-dencia judicial en sus componentes esenciales: el proceso de selecci\u00f3n, evaluaci\u00f3n y retenci\u00f3n de jueces, y los instru-mentos fiscales y administrativos. Nuestra aportaci\u00f3n, limi-tada por los par\u00e1metros constitucionales y \u00e9ticos, representa un esfuerzo dirigido a examinar un problema fundamental de nuestro sistema de gobierno en su justa perspectiva. Pro-pone medidas concretas que deben ser adoptadas por las tres (3) ramas del Gobierno si seriamente se desea mejorar las instituciones democr\u00e1ticas del pa\u00eds.</p>\n<p id=\"b534-5\">Estos planteamientos han sido expuestos en el plano de altura judicial y de respeto a que son acreedoras las otras ramas del Gobierno. As\u00ed evitamos que nuestros reclamos le-g\u00edtimos se pierdan en el fragor de la lucha electoral que cul-minar\u00e1 en las pr\u00f3ximas semanas. A su vez, elevamos estos principios al nivel intelectual y reflexivo que caracteriza nuestras decisiones judiciales. Al as\u00ed proceder tuvimos pre-sente que en la actualidad tanto la Rama Ejecutiva como la Legislativa han iniciado una evaluaci\u00f3n de los procesos de nominaci\u00f3n y confirmaci\u00f3n de los jueces, y expresado p\u00fabli-<page-number citation-index=\"1\" label=\"479\">*479</page-number>camente su inter\u00e9s en las deliberaciones y recomendaciones de la Conferencia Judicial.</p>\n<p id=\"b535-5\">En estas circunstancias el emplazamiento del Juez Aso-ciado Se\u00f1or Rebollo L\u00f3pez a las otras ramas es a destiempo y contrario a los mejores intereses de la Judicatura. Los otros poderes no han tenido la oportunidad de atender nues-tras propuestas. Aunque el vocablo <em>exigir </em>tiene entre sus acepciones la de \u201c[pjedir <em>una cosa\u201d, </em>tambi\u00e9n significa \u201c[djemandar imperiosamente\u201d o, en su forma adjetival, deri-vado de exigente, se refiere \u201cen especial del que exige capri-chosa o desp\u00f3ticamente\u201d. (\u00c9nfasis suplido.) <em>Diccionario de la Lengua Espa\u00f1ola, </em>20ma ed., Madrid, Ed. Espasa-C\u00e1lpe, 1984, Vol. I, p\u00e1g. 619. Hubi\u00e9ramos preferido de su voto cole-gir la primera de las acepciones; no la adjetival.</p>\n<p id=\"b535-6\">M\u00e1s all\u00e1 de ese tenor, confesamos que nos ha sido dif\u00edcil precisar las razones de su disenso. Salvo por el t\u00edtulo, en realidad no existen tales desacuerdos. Su voto no expresa discrepancia alguna con la creaci\u00f3n de un sistema de evalua-ci\u00f3n judicial, la deseabilidad de cambios en los t\u00e9rminos de nombramiento de los jueces, el establecimiento del Comit\u00e9 Asesor de Nombramientos Judiciales Iniciales ni la deseabi-lidad de obtener autonom\u00eda fiscal y administrativa. Si alguna discrepancia existe, la detectamos en el estilo de su ponencia escrita y en la exposici\u00f3n p\u00fablica desde la tribuna de la Con-ferencia Judicial. Las mismas esencialmente reflejan crite-rios distintos sobre las relaciones entre los poderes guberna-mentales y, por consiguiente, sobre el m\u00e9todo y lenguaje que debemos utilizar al promover cambios necesarios por v\u00eda le-gislativa o ejecutiva en asuntos controversiales, an\u00e1logos o relacionados con pol\u00e9micas pol\u00edtico-partidistas.</p>\n<p id=\"b535-7\">Al refrendar la resoluci\u00f3n del Tribunal y suscribir esta ponencia, hemos evitado cr\u00edticas internas y externas que in-necesariamente irritan no solamente las \u00e1reas naturales de conflicto en el Tribunal, sino tambi\u00e9n las existentes entre los <page-number citation-index=\"1\" label=\"480\">*480</page-number>poderes p\u00fablicos constitucionales. Obviamente, la efectivi-dad de esos pronunciamientos desde el estrado no depende de la fogosidad ni de la ret\u00f3rica. El instrumento principal para defender los postulados de la Judicatura es la capacidad intelectual que individual y colectivamente tengamos para exponer nuestros criterios y convencer a los dem\u00e1s de la va-lidez y razonabilidad de nuestros argumentos.</p>\n<p id=\"b536-5\">Por estas razones reiteramos nuestro voto de conformi-dad con la Resoluci\u00f3n de 10 de octubre de 1988. Concluida nuestra tarea, corresponde ahora a las otras ramas de go-bierno atender responsablemente nuestras inquietudes y re-comendaciones.</p>\n<p id=\"b536-6\">\n<em>Ep\u00edlogo</em>\n</p>\n<p id=\"b536-7\">A manera de ep\u00edlogo, y luego de leer la otra ponencia suscrita por el Juez Asociado Se\u00f1or Rebollo L\u00f3pez, nueva-mente consideramos de poco valor jur\u00eddico e institucional sus desmesuradas expresiones, especialmente cuando pro-vienen del segundo Juez de mayor antig\u00fcedad en este Tribunal, de quien se espera un comportamiento m\u00e1s ejempla-rizante. Por nuestra parte, y <em>anteponiendo los mejores inte-reses del Tribunal a cualquier consideraci\u00f3n personal, </em>como siempre hemos hecho, no continuaremos con este debate. Hemos cumplido nuestra funci\u00f3n de evaluar objetiva-mente esta resoluci\u00f3n y no a otros miembros de los poderes gubernamentales del pa\u00eds.</p>\n<p id=\"b536-8\">\u2014O\u2014</p>\n<p id=\"b536-9\">Voto particular emitido por el</p>\n<author id=\"AWcb\">Juez Asociado Se\u00f1or Rebollo L\u00f3pez.</author>\n<p id=\"b536-10\">San Juan, Puerto Rico, a 28 de octubre de 1988</p>\n<p id=\"b536-11\">El pasado 10 de octubre de 1988 \u2014mediante el veh\u00edculo procesal apropiado de la opini\u00f3n, emitida la misma en el foro <page-number citation-index=\"1\" label=\"481\">*481</page-number>adecuado de la Sesi\u00f3n Especial sobre independencia judicial de la Conferencia Judicial\u2014 se\u00f1alamos tres situaciones, im-posibles de rebatir e indudablemente del conocimiento del Tribunal, que a nuestro juicio atentaban contra la indepen-dencia judicial, m\u00e9dula y garant\u00eda del sistema democr\u00e1tico de gobierno en que convivimos.</p>\n<p id=\"b537-5\">Como es ya de todos conocido, nos referimos a: (1) la ac-ci\u00f3n de este Tribunal durante dos largos a\u00f1os de hacer caso omiso a una solicitud del Juez Superior Hon. Guillermo Ar-bona Lago de que se investigaran unas acciones del Ledo. H\u00e9ctor Rivera Cruz, Secretario de Justicia de Puerto Rico, acciones que el Juez Arbona Lago catalog\u00f3 en la resoluci\u00f3n que a esos efectos emitiera como que constitu\u00edan \u201cuna imper-misible amenaza de naturaleza chantajista\u201d; (2) la acci\u00f3n del Hon. Rafael Hern\u00e1ndez Col\u00f3n, Gobernador de Puerto Rico, de no renominar al se\u00f1or Arbona Lago para un nuevo t\u00e9r-mino en la Judicatura, y (3) la acci\u00f3n de una de las C\u00e1maras de nuestra Asamblea Legislativa de no aprobar legislaci\u00f3n alguna, durante el per\u00edodo de un a\u00f1o, a favor de la Rama Judicial luego de dicho cuerpo legislativo ser objeto de una decisi\u00f3n adversa por parte de este Tribunal.</p>\n<p id=\"b537-6\">No hay duda de que la verdad al descubierto resulta mu-cho m\u00e1s dolorosa de aceptar. Por ello \u00e9ramos conscientes en esos momentos, como lo somos en el presente, de que nues-tros se\u00f1alamientos no iban a ser del agrado de muchas per-sonas, y que, por el contrario, corr\u00edamos el riesgo de ser v\u00edctimas de cr\u00edticas injustas e infundadas y hasta de represa-lias. Ello no obstante, consideramos que el juramento que prestamos al tomar posesi\u00f3n del cargo que con tanto orgullo ocupamos, y el descargo responsable del mismo, nos impo-n\u00edan la obligaci\u00f3n de as\u00ed hacerlo.</p>\n<p id=\"b537-7\">\n<em>Emitimos la referida opini\u00f3n disidente con el \u00fanico pro-p\u00f3sito, y con la esperanza, de que el se\u00f1alamiento p\u00fablico de dichas situaciones por parte nuestra tuviera el resultado </em>\n<page-number citation-index=\"1\" label=\"482\">*482</page-number>\n<em>positivo y saludable de evitar que las mismas volvieran a ocurrir en el futuro.</em>\n</p>\n<p id=\"b538-8\">H \u2014 I</p>\n<p id=\"b538-4\"><em>A diferencia de nuestros se\u00f1alamientos del 10 de octubre de 1988 \u2014los cuales fueron de \u00edndole </em>institucional\u2014 <em>en el d\u00eda de hoy varios miembros de este Tribunal descargan su frustraci\u00f3n, producto la misma de la carencia absoluta de argumentos v\u00e1lidos que oponer a nuestros se\u00f1alamientos, atacando al juez suscribiente en el plano personal.</em></p>\n<p id=\"b538-5\">Dicha actitud, en adici\u00f3n a ser nociva a los mejores inte-reses de esta Instituci\u00f3n, resulta ser deprimente. Al no po-der negar el hecho ins\u00f3lito e incomprensible de que este Tribunal no atendiera y le diera curso a la querella que hace dos a\u00f1os radicara el se\u00f1or Juez Arbona Lago contra el Se-cretario de Justicia; al no poder justificar su tolerancia ante la actitud de inactividad del Senado respecto a los proyectos radicados en beneficio de la Rama Judicial, y conscientes del hecho de que mal pueden empu\u00f1ar y enarbolar la bandera de la independencia judicial aquellos que p\u00fablicamente expre-san una cosa pero que por su acci\u00f3n, u omisi\u00f3n, hacen otra, lamentablemente recurren a la injuria y al insulto personal. Al as\u00ed hacerlo <em>descienden vertiginosamente </em>del plano de \u201cal-tura judicial y respeto\u201d desde el cual alegadamente ellos ha-cen sus planteamientos.</p>\n<p id=\"b538-6\">En espec\u00edfico, uno de los integrantes de este Tribunal \u2014 el Ledo. Federico Hern\u00e1ndez Denton\u2014 se hace eco de unas infundadas e irresponsables manifestaciones p\u00fablicas a los efectos de que nuestros se\u00f1alamientos del 10 de octubre de 1988 ten\u00edan motivaciones pol\u00edticas; manifestaciones que re-sultan, cuando menos, ridiculas cuando se consideran los largos a\u00f1os de servicio que en distintas capacidades hemos <page-number citation-index=\"1\" label=\"483\">*483</page-number>prestado al Pueblo de Puerto Rico, designados para ello por diferentes gobernadores.(<footnotemark>1</footnotemark>)</p>\n<p id=\"b539-5\">La verdadera iron\u00eda de todo este innecesario y enojoso asunto <em>\u2014el cual no beneficia a persona alguna y, por el con-trario, le hace un gran da\u00f1o a esta </em>Instituci\u00f3n\u2014 radica en el hecho de que la imputaci\u00f3n sobre motivaciones pol\u00edticas se le hace a uno de los pocos miembros del Tribunal que nunca ha tenido ataduras y conexiones pol\u00edticas estrechas con par-tido o l\u00edder pol\u00edtico alguno; conexiones y ataduras que hist\u00f3-ricamente han sido parte integral innegable del bagaje personal y profesional de muchas de las personas que en un momento u otro han formado parte de este Tribunal.</p>\n<p id=\"b539-6\"><em>Lamentablemente para el bienestar de nuestro Pa\u00eds, pa-rece ser la \u201corden del d\u00eda\u201d que cuando un funcionario p\u00fa-blico \u2014en el descargo responsable del puesto que </em>desempe\u00f1a\u2014 <em>realiza o expresa algo que desafortunada-mente resulta ser contrario a los intereses de un l\u00edder o par-tido pol\u00edtico, dicho funcionario inmediatamente es v\u00edctima o blanco de unas concertadas, cobardes e irresponsables imputaciones.</em></p>\n<p id=\"b539-12\">1 \u2014 1 1 \u2014 1</p>\n<p id=\"b539-7\">Las expresiones a los efectos de que nuestros se\u00f1ala-mientos del 10 de octubre de 1988 lastiman la dignidad de los seres humanos y de que las mismas constituyen un \u201cflaco servicio\u201d a la democracia puertorrique\u00f1a son prueba incues-<page-number citation-index=\"1\" label=\"484\">*484</page-number>tionable de la confusi\u00f3n mental en que se desenvuelven al-gunas personas.</p>\n<p id=\"b540-5\">No hay duda que nuestra Constituci\u00f3n establece que la dignidad de los seres humanos es inviolable. <em>La dignidad del ser humano y la dignidad de la Rama Judicial puertorri-que\u00f1a es precisamente lo que estaba en juego en las tres situaciones objeto de nuestros se\u00f1alamientos del 10 de octu-bre de 1988. </em>Lamentablemente para el sistema de justicia en Puerto Rico y el buen nombre de este Tribunal, una Mayor\u00eda de sus integrantes, en esas tres instancias, no entendi\u00f3 nece-sario defender esa dignidad. Confundido totalmente est\u00e1 el miembro de este Tribunal que al se\u00f1al\u00e1rsele su omisi\u00f3n, aco-modaticiamente entiende que se le est\u00e1 violando <em>su </em>dignidad.</p>\n<p id=\"b540-6\"><em>Por otro lado, somos del criterio que si alg\u00fan efecto posi-tivo van a tener nuestros se\u00f1alamientos y reclamos lo es el de fortalecer la democracia puertorrique\u00f1a. Una Rama Judicial independiente de criterio, valerosa y autosuficiente es requisito indispensable de toda democracia. </em>La Rama Judicial tiene la obligaci\u00f3n de darse a respetar. Ello no se logra solicitando y suplicando que se le conceda aquello a que tiene derecho. Tampoco si uno s\u00f3lo de sus miembros es el que libra la batalla. Lo acontecido en las \u00faltimas tres d\u00e9cadas en nues-tro Pa\u00eds es prueba fehaciente y suficiente de que las otras dos ramas del Gobierno han hecho caso omiso de nuestros justos reclamos. No cumplimos con nuestra obligaci\u00f3n de hacer respetar y defender la Rama Judicial mediante el uso de re-t\u00f3rica rebuscada, promesas que nunca se cumplen, y con pa-t\u00e9ticos intentos de congraciarse con otras personas.</p>\n<p id=\"b540-7\">Ha llegado la hora, repetimos, de exigir los derechos que nos corresponden bajo nuestro sistema democr\u00e1tico de go-bierno. Para ello se requiere <em>la acci\u00f3n conjunta y valiente </em>de toda la Rama Judicial, en especial la de este Tribunal.</p>\n<p id=\"b541-18\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"485\">*485</page-number>I \u2014 i hH</p>\n<p id=\"b541-5\">Por ultimo, deseamos hacer claro que \u2014no obstante las cr\u00edticas injustas y las represalias de que podamos ser ob-jeto\u2014 el juramento que prestamos al tomar posesi\u00f3n de nuestro cargo, nuestra consciencia y la vocaci\u00f3n judicial que late en la misma, impedir\u00e1n que permanezcamos callados en el futuro si alguna de esas situaciones, o cualquiera otra que constituya un atentado contra esa independencia judicial, vuelve a repetirse o a ocurrir.</p>\n<footnote label=\"1\">\n<p id=\"b496-11\">(1) Toda la informaci\u00f3n qne a continuaci\u00f3n exponemos sobre el tr\u00e1mite legis-lativo proviene de informaci\u00f3n provista por Escrutinio Legislativo, Inc.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"2\">\n<p id=\"b503-8\">(2) En la consideraci\u00f3n del referido asunto el Juez Asociado Se\u00f1or Negr\u00f3n Garc\u00eda se inhibi\u00f3 y el Juez Asociado Se\u00f1or Hern\u00e1ndez Denton no intervino.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"1\">\n<p id=\"b506-7\">(1) J. Savransky,\u00bb <em>Moral y econom\u00eda notarial (reparto de la escmiura ofi-cial), </em>Buenos Aires, Ed. Roque Depalma, 1957, p\u00e1gs. 24-25.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"2\">\n<p id=\"b511-6\">(2) Conscientes de ello, en nuestro voto particular expusimos:</p>\n<blockquote id=\"b511-7\">\u201c... [S]eg\u00fan el dise\u00f1o constitucional vigente, no cuestionamos la prerroga-tiva del Primer Ejecutivo en cuanto a la renominaci\u00f3n de los jueces, compartida por el Senado de Puerto Rico. Reafirmamos nuestra deferencia hacia ambos po-deres. Pero el ejercicio <em>discrecional </em>de esa prerrogativa, aun cuando de su faz es absoluto, no puede significar que sea arbitrario. \u2018[E]l concepto discreci\u00f3n, aun con referencia a una potestad de abolengo constitucional que no est\u00e1 espec\u00edfica-mente reglada, necesariamente ha de nutrirse de un juicio racional apoyado en la razonabilidad y fundamentado en un sentido llano de justicia; no es funci\u00f3n al antojo o voluntad de uno, sin tasa ni limitaci\u00f3n alguna. Como fuente integral del proceso de decisi\u00f3n que contribuye a dar sentido a la ley y a concretar en la realidad derechos individuales y colectivos, el uso por excelencia de un poder discrecional, intenta establecer un balance moral entre los polos opuestos en que se debaten algunas de las controversias humanas: el bien y el mal; la juridicidad y la violencia; la legalidad aparente y la ventaja indebida; lo prudente y lo irrazona-ble; la paridad y la desigualdad; lo espiritual y lo material; lo racional y lo pasio-nal; y, la opresi\u00f3n y la libertad.\u2019 <em>Santa Aponte </em>v. <em>Srio. del Senado, </em>105 D.P.R. 750, 770 (1977), opini\u00f3n concurrente.</blockquote>\n<blockquote id=\"b511-8\">\u201cResulta un rezago jur\u00eddico que inexplicablemente el Poder Ejecutivo nie-gue consecuencias a, y anule la eficiencia e independencia del sistema de adminis-trar justicia, <em>apart\u00e1ndose del precepto de ley no escrita y tradicional, de avalar con sus renominaciones, </em>jueces \u00edntegros, competentes y de pr\u00edstina solvencia moral y \u00e9tica, por la sola raz\u00f3n de que la Constituci\u00f3n no fij\u00f3 expresamente unos criterios para que el ejercicio de esa facultad ejecutiva pudiera manifestarse. Ciertamente el derecho a nombrar y renominar los jueces no debe hacerse depen-der del grado de eficiencia con que se redacte una constituci\u00f3n. Conocido el esp\u00ed-ritu y objetivo de independencia judicial que inspir\u00f3 nuestra Ley Fundamental, los tres poderes constitucionales debemos hacer causa com\u00fan y realidad su pro-p\u00f3sito fundamental, evitar nocivos precedentes que no s\u00f3lo resultan arcaicos en nuestro tiempo, sino atentatorios al estado actual de nuestra conciencia genera-cional.\u201d (\u00c9nfasis en el original.) <em>Convoc. Sesi\u00f3n Especial Conf. Judicial, </em>120 D.P.R. 838, 843-844 (1988).</blockquote>\n</footnote>\n<footnote label=\"3\">\n<p id=\"b513-8\">(3) \u201cIndagaciones por parte de funcionarios gubernamentales (legislativos o pol\u00edticos) y hasta por aquellos que ostentan su representaci\u00f3n o hacen alarde de su amistad, sobre el estado de alg\u00fan caso; solicitudes o gestiones de empleo en los tribunales para parientes y familiares; euestionamientos sobre la forma o resul-tado de una determinaci\u00f3n judicial, son algunos de los ejemplos que reflejan el ejercicio de presiones o influencias indebidas sobre los jueces.</p>\n<blockquote id=\"b513-9\">\u201cDebe mencionarse, adem\u00e1s, que existe un riesgo real de conflicto de intere-ses en la evaluaci\u00f3n para renomin\u00e1ei\u00f3n de jueces que se le solicita al Colegio de Abogados, cuando todos los evaluadores son abogados postulantes sujetos a en-<page-number citation-index=\"1\" label=\"458\">*458</page-number>eontrarse ejerciendo ante aqu\u00e9llos a quienes eval\u00faan. Esta situaci\u00f3n constituye un elemento de coacci\u00f3n constante, que se acent\u00faa m\u00e1s a\u00fan en las regiones judi-ciales peque\u00f1as. El proceso obligatoriamente afecta la apariencia de imparciali-dad.\u201d Informe de la Conferencia Judicial, San Juan, Secretariado de la Conferencia Judicial, octubre de 1988, p\u00e1gs. 155-156.</blockquote>\n</footnote>\n<footnote label=\"1\">\n<p id=\"b526-6\">(1) La integraci\u00f3n de los miembros del Comit\u00e9 Asesor sobre Independencia Judicial fue la siguiente:</p>\n<blockquote id=\"AP8\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"471\">*471</page-number>Ledo. Rub\u00e9n Rodr\u00edguez Antongiorgi, Presidente</blockquote>\n<blockquote id=\"AId\">Hon. Miguel A. Rivera Arroyo</blockquote>\n<blockquote id=\"An0\">Hon. Abner Limardo S\u00e1nchez</blockquote>\n<blockquote id=\"AMpb\">Hon. \u00c1ngel F. Rossy Garc\u00eda</blockquote>\n<blockquote id=\"AkD\">Hon. Pedro L\u00f3pez Oliver</blockquote>\n<blockquote id=\"AMOR\">Hon. \u00c1ngel G. Hermida</blockquote>\n<blockquote id=\"A8W\">Hon. Fernando Gierbolini Borelli</blockquote>\n<blockquote id=\"AE1\">Hon. William F. Santiago V\u00e1zquez</blockquote>\n<blockquote id=\"A1cK\">Leda. Judith Berkan</blockquote>\n<blockquote id=\"A60\">Ledo. Carlos R\u00edos Gauthier</blockquote>\n<blockquote id=\"An7-\">Ledo. Noel Gonz\u00e1lez Miranda</blockquote>\n<blockquote id=\"A6E\">Ledo. Benjam\u00edn Rodr\u00edguez Ram\u00f3n</blockquote>\n<blockquote id=\"ARR\">Ledo. Samuel C\u00e9spedes</blockquote>\n<blockquote id=\"As3\">Ledo. Manuel Mart\u00ednez Umpierre</blockquote>\n<blockquote id=\"AEI\">Ledo. Salvador Antonetti</blockquote>\n<blockquote id=\"Aee\">Ledo. Jos\u00e9 Enrique Otero</blockquote>\n<blockquote id=\"A0R0\">Ledo. Ra\u00fal Gonz\u00e1lez D\u00edaz</blockquote>\n<blockquote id=\"Aiu\">Leda. Maggie Correa</blockquote>\n<blockquote id=\"Aho\">Leda. Maricarmen Ramos de Szendrey</blockquote>\n</footnote>\n<footnote label=\"1\">\n<p id=\"b539-8\">(1) En 1966, designado Fiscal Auxiliar del Departamento de Justicia por el Hon. Roberto S\u00e1nchez Vilella.</p>\n<p id=\"b539-9\">En 1973, nombrado Juez del Tribunal Superior de Puerto Rico por el Hon. Rafael Hern\u00e1ndez Col\u00f3n.</p>\n<p id=\"b539-10\">En 1982, designado Juez Asociado del Tribunal Supremo de Puerto Rico por el Hon. Carlos Romero Bareel\u00f3.</p>\n<p id=\"b539-11\">Es con gran satisfacci\u00f3n que se\u00f1alamos que somos el \u00fanico juez de este Tribunal que fuera confirmado por el Senado de Puerto Rico en la situaci\u00f3n en que el partido pol\u00edtico de la mayor\u00eda parlamentaria no correspond\u00eda al partido del poder nominador.</p>\n</footnote>\n</opinion>\n</casebody>\n",
    "status": "ok"
  }
}