{
  "casebody": {
    "data": "<casebody firstpage=\"493\" lastpage=\"494\" xmlns=\"http://nrs.harvard.edu/urn-3:HLS.Libr.US_Case_Law.Schema.Case_Body:v1\">\n<parties data-order=\"0\" data-type=\"parties\" id=\"b563-3\"><em>In re </em>Integraci\u00f3n de Salas de Verano.</parties>\n<p data-order=\"1\" data-type=\"docketnumber\" id=\"b563-4\">N\u00famero:-</p>\n<decisiondate data-order=\"2\" data-type=\"decisiondate\" id=\"A5u\"><em>Resuelto: </em>30 de junio de 1998</decisiondate>\n<opinion data-order=\"3\" data-type=\"opinion\" id=\"x999-1\" type=\"majority\">\n<p id=\"b563-5\">RESOLUCI\u00d3N</p>\n<p id=\"b563-6\">En conformidad con lo dispuesto en la Regla 4(d) del Reglamento de este Tribunal, 4 L.RR.A. Ap. XXI-A, se constituyen las Salas Especiales de Despacho siguientes para funcionar durante el receso:</p>\n<p id=\"b563-7\">\n<em>De 1ro de julio a 15 de agosto de 1998</em>\n</p>\n<judges id=\"b563-8\">Jueza Asociada Se\u00f1ora Miriam Naveira de Rod\u00f3n,</judges>\n<p id=\"Areq\">\n<em>Presidenta</em>\n</p>\n<judges id=\"b563-9\">Juez Asociado Se\u00f1or Jaime B. Fuster Berlingeri</judges>\n<judges id=\"Ahd\">Juez Asociado Se\u00f1or Baltasar Corrada Del R\u00edo</judges>\n<judges id=\"Anb\">El Juez Asociado Se\u00f1or Rebollo L\u00f3pez</judges>\n<p id=\"Al5\">sustituir\u00e1 al Juez Asociado Se\u00f1or Fuster Berlingeri del 29 de julio al 7 de agosto 1998, periodo durante el cual el Juez Asociado Se-\u00f1or Rebollo L\u00f3pez presidir\u00e1 la referida Sala.</p>\n<p id=\"b563-10\">\n<em>De 16 de agosto a 30 de septiembre de 1998</em>\n</p>\n<judges id=\"b563-11\">Juez Presidente Se\u00f1or Jos\u00e9 A. Andr\u00e9u Garc\u00eda,</judges>\n<p id=\"Agp\">\n<em>Presi-dente</em>\n</p>\n<judges id=\"b563-12\">Juez Asociado Se\u00f1or Antonio S. Negr\u00f3n Garc\u00eda</judges>\n<judges id=\"ArF\">Juez Asociado Se\u00f1or Federico Hern\u00e1ndez Denton</judges>\n<p id=\"AOG\">Los Presidentes de Sala quedan facultados para susti-tuir a los Jueces que no puedan intervenir en alg\u00fan asunto ante su consideraci\u00f3n y, asimismo, para convocar al Pleno del Tribunal cuando sea necesario.</p>\n<p id=\"b563-13\">El Tribunal continuar\u00e1 emitiendo y certificando opinio-nes y sentencias durante este per\u00edodo.</p>\n<p id=\"b563-14\">\n<em>Publ\u00edquese.</em>\n</p>\n<p id=\"b564-4\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"494\">*494</page-number>Lo acord\u00f3 el Tribunal y certifica la Secretaria del Tribunal Supremo.</p>\n<p id=\"b564-5\">(.Fdo.) Isabel Llompart Zeno</p>\n<p id=\"b564-6\">\n<em>Secretaria del Tribunal Supremo</em>\n</p>\n</opinion>\n</casebody>\n",
    "status": "ok"
  }
}