{
  "casebody": {
    "data": "<casebody firstpage=\"116\" lastpage=\"178\" xmlns=\"http://nrs.harvard.edu/urn-3:HLS.Libr.US_Case_Law.Schema.Case_Body:v1\">\n<parties data-order=\"0\" data-type=\"parties\" id=\"b248-2\">Banco Bilbao Vizcaya y Universal Insurance Company, Puerto Rican American Insurance Company, Reliable Financial Services, Inc. et als., Luis Marz\u00e1n Oy\u00f3la, Lloyd S. Flores B\u00e1ez, Toyota Credit y otros, recurridos, <em>v. </em>Estado Libre Asociado de Puerto Rico, peticionario; Jos\u00e9 Antonio Cruz L\u00f3pez, recurrido, <em>v. </em>Estado Libre Asociado de Puerto Rico, et als., peticionarios; Orlando Rodr\u00edguez Rodr\u00ed-guez, recurrido, <em>v. </em>Estado Libre Asociado de Puerto Rico et als., peticionarios; Reliable Financial Services, Inc. y Triple-S Propiedad, recurridos, <em>v. </em>Estado Libre Asociado de Puerto Rico, peticionario; William Morales Rosario, recurrido, <em>v. </em>Estado Libre Asociado de Puerto Rico, peti-cionario; Reynaldo Ayala Villanueva y Raymond Irizarry Garc\u00eda, recurridos, <em>v. </em>Estado Libre Asociado de Puerto Rico, peticionario; Mar\u00eda del C. Acevedo M\u00e1rquez, recurrida, <em>v. </em>Estado Libre Asociado de Puerto Rico, peticio-nario; Mapfre Praico Insurance Company, Reliable Financial Services, Inc., peticionarios, Waldemar R. Santiago Ramos y Fulano de Tal, peticionarios, <em>v. </em>Estado Libre Asociado de Puerto Rico, recurrido.</parties>\n<docketnumber data-order=\"1\" data-type=\"docketnumber\" id=\"b248-3\"><em>N\u00fameros: </em>CC-2012-0767 CC-2012-0886 CC-2012-0922 CC-2013-0541 CC-2013-0560 CC-2013-0572 CC-2013-0730 CC-2013-1077</docketnumber>\n<decisiondate data-order=\"2\" data-type=\"decisiondate\" id=\"A9A\"><em>Resueltos: </em>10 de noviembre de 2015</decisiondate>\n<p data-order=\"3\" data-type=\"docketnumber\" id=\"b249-4\">\n<page-number citation-index=\"1\" label=\"117\">*117</page-number>\n<em>CC-2012-0767:</em>\n</p>\n<attorneys data-order=\"4\" data-type=\"attorneys\" id=\"b249-5\"><em>Luis R. Rom\u00e1n Negr\u00f3n, </em>procurador general, <em>Lizette Mej\u00edas Aviles, Mar\u00eda A. Hern\u00e1ndez Mart\u00edn </em>y <em>Ana Garc\u00e9s Camacho, </em>procuradoras generales auxiliares, parte peticionaria; <em>Edgardo Rosario Madera, </em>de <em>Edgardo Rosario Law Offices, </em>abogado de Reliable Financial Services Inc. y Triple S Property Inc., partes recurridas.</attorneys>\n<p data-order=\"5\" data-type=\"attorneys\" id=\"b249-6\">\n<em>CC-2012-0886:</em>\n</p>\n<attorneys data-order=\"6\" data-type=\"attorneys\" id=\"b249-7\"><em>Luis R. Rom\u00e1n Negr\u00f3n, </em>procurador general, <em>Ana R. Garc\u00e9s Camacho </em>y <em>Maranyel\u00ed Col\u00f3n Requejo, </em>procuradoras gene-rales auxiliares, parte peticionaria.</attorneys>\n<p data-order=\"7\" data-type=\"attorneys\" id=\"b249-8\">\n<em>CC-2012-0922:</em>\n</p>\n<attorneys data-order=\"8\" data-type=\"attorneys\" id=\"b249-9\"><em>Luis R. Rom\u00e1n Negr\u00f3n, </em>procurador general, y <em>Lizette Mej\u00edas Aviles, </em>procuradora general auxiliar, parte peticionaria; <em>Alfredo Ortiz Rivera </em>de <em>Alfredo Ortiz Rivera C.S.P., </em>abo-gado de Orlando Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez, parte recurrida.</attorneys>\n<p data-order=\"9\" data-type=\"attorneys\" id=\"b250-3\">\n<page-number citation-index=\"1\" label=\"118\">*118</page-number>\n<em>CC-2013-0541:</em>\n</p>\n<attorneys data-order=\"10\" data-type=\"attorneys\" id=\"b250-4\"><em>Tanaira Padilla Rodriguez, Karla Z. Pacheco Alvarez, </em>subprocuradoras generales, y <em>Mar\u00eda Astrid Hern\u00e1ndez Mart\u00edn, </em>procuradora general auxiliar, parte peticionaria; <em>Edgardo Rosario Madera, </em>de <em>Edgardo Rosario Madera Law Offices, </em>abogado de Reliable Financial Services Inc. y Triple S Property Inc., partes recurridas.</attorneys>\n<p data-order=\"11\" data-type=\"docketnumber\" id=\"b250-5\">\n<em>CC-2013-0560:</em>\n</p>\n<attorneys data-order=\"12\" data-type=\"attorneys\" id=\"b250-6\"><em>Margarita Mercado Echegaray, </em>procuradora general, <em>Tanaira Padilla Rodr\u00edguez, </em>subprocuradora general, y <em>Mar\u00eda As-trid Hern\u00e1ndez Mart\u00edn, </em>procuradora general auxiliar, parte peticionaria; <em>David Daniel Rodr\u00edguez Vargas, </em>abo-gado de William Morales Rosario, parte recurrida.</attorneys>\n<p data-order=\"13\" data-type=\"attorneys\" id=\"b250-7\">\n<em>CC-2013-0572:</em>\n</p>\n<attorneys data-order=\"14\" data-type=\"attorneys\" id=\"b250-8\"><em>Margarita Mercado Echegaray, </em>procuradora general, y <em>Mar\u00eda Astrid Hern\u00e1ndez Mart\u00edn, </em>procuradora general auxiliar, parte peticionaria; <em>Lemuel Velilla Reyes </em>y <em>Jes\u00fas Miranda D\u00edaz, </em>abogados de Reynaldo Ayala Villanueva y Raymond Irizarry Garc\u00eda, partes recurridas.</attorneys>\n<p data-order=\"15\" data-type=\"docketnumber\" id=\"b250-9\">CC-2013-0730:</p>\n<attorneys data-order=\"16\" data-type=\"attorneys\" id=\"b250-10\"><em>Margarita Mercado Echegaray, </em>procuradora general, <em>Tanaira Padilla Rodr\u00edguez, </em>subprocuradora general, <em>Jannelle M. Laforet Matos </em>y <em>Maria Astrid Hern\u00e1ndez Mart\u00edn, </em>procura-doras generales auxiliares, parte peticionaria.</attorneys>\n<p data-order=\"17\" data-type=\"docketnumber\" id=\"b250-11\">CC-2013-1077:</p>\n<attorneys data-order=\"18\" data-type=\"attorneys\" id=\"b250-12\"><em>Mar\u00eda Celeste Rodr\u00edguez Miranda, </em>abogado de MAPFRE Praico Insurance Co. y Reliable Financial Services Inc., partes recurridas.</attorneys>\n<opinion data-order=\"19\" data-type=\"opinion\" id=\"x999-1\" type=\"majority\">\n<p id=\"b250-13\">RESOLUCI\u00d3N</p>\n<p id=\"b250-14\">Luego de reevaluar los casos consolidados de ep\u00edgrafe, <em>se ordena la desconsolidaci\u00f3n de los recursos CC-2012-0767 Banco Bilbao Vizcaya y otros v. ELA y otros, y CC-2013-1077 Mapfre Praico Insurance Company y otros v. ELA. Asimismo, se se\u00f1ala una vista oral para el 1 de marzo de 2016, a las 10:00 de la ma\u00f1ana, conforme a las Reglas 4(c) y 41 del Reglamento del Tribunal Supremo, 4 LPRA Ap. </em><page-number citation-index=\"1\" label=\"119\">*119</page-number><em>XXI-B. Para esta vista oral \u00fanicamente est\u00e1n citados los dos casos mencionados: CC-2012-0767 Banco Bilbao Vizcaya v. ELA, y CC-2013-1077 Mapfre Praico Insurance Company y otros v. ELA. Durante esta vista, las partes de-ber\u00e1n venir preparadas para argumentar las dos preguntas siguientes: (1) \u00bfProcede utilizar el resultado favorable del imputado en la acci\u00f3n penal para disponer sumariamente de la acci\u00f3n civil de confiscaci\u00f3n, a la luz de las disposicio-nes vigentes de la Ley N\u00fam. 119-2011?; (2) \u00bfDebe condicio-narse la confiscaci\u00f3n civil de la propiedad a que el Estado haya logrado una convicci\u00f3n criminal? No menos de cinco d\u00edas antes de la vista, cada parte deber\u00e1 informar el nom-bre del abogado o abogada que argumentar\u00e1 a su favor.</em></p>\n<p id=\"b251-4\">Lo acord\u00f3 el Tribunal y certifica la Secretaria del Tribunal Supremo. El Juez Asociado Se\u00f1or Mart\u00ednez Torres emi-ti\u00f3 un voto particular de conformidad, al cual se unieron los Jueces Asociados Se\u00f1ores Rivera Garc\u00eda y Feliberti Cintr\u00f3n. El Juez Asociado Se\u00f1or Rivera Garc\u00eda emiti\u00f3 un voto particular de conformidad. La Jueza Presidenta Se-\u00f1ora Fiol Matta, la Juez Asociada Se\u00f1ora Rodr\u00edguez Rodr\u00ed-guez, el Juez Asociado Se\u00f1or Estrella Mart\u00ednez y la Jueza Asociada Oronoz Rodr\u00edguez emitieron sus respectivos vo-tos particulares disidentes.</p>\n<author id=\"b251-5\">(.Fdo.) Aida Ileana Oquendo Graulau</author>\n<p id=\"AXf\">\n<em>Secretaria del Tribunal Supremo</em>\n</p>\n<p id=\"b251-7\">Voto particular de conformidad emitido por el</p>\n<author id=\"ANn\">Juez Aso-ciado Se\u00f1or Mart\u00ednez Torres,</author>\n<judges id=\"Av3A\">al cual se unieron el Juez Asociado Se\u00f1or Rivera Garc\u00eda y el Juez Asociado Se\u00f1or Feliberti Cintr\u00f3n.</judges>\n<p id=\"b251-8\">Voto conforme con la resoluci\u00f3n que hoy se certifica en la que se se\u00f1ala una vista oral en los casos de ep\u00edgrafe.</p>\n<p id=\"b252-6\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"120\">*120</page-number>r \u2014 H</p>\n<p id=\"b252-3\">Las vistas orales, m\u00e1s que la excepci\u00f3n, deber\u00edan ser parte integral del funcionamiento de este Tribunal cuando est\u00e9n ante nuestra consideraci\u00f3n controversias que requie-ran pautar Derecho y, por lo tanto, resolverse mediante una opini\u00f3n. Si bien estas no sustituyen un buen alegato, nos sirven para aclarar las dudas que surgen luego de estudiar con detenimiento los expedientes y el Derecho aplicable. In-cluso, podemos solicitar a las partes que nos presenten ale-gatos suplementarios en los que argumenten asuntos espe-c\u00edficos que deseamos discutir en las vistas orales. En estas tenemos la oportunidad de analizar los distintos fundamen-tos que podr\u00edan disponer las controversias de los casos, as\u00ed como las implicaciones y repercusiones que podr\u00eda tener para nuestro ordenamiento jur\u00eddico adoptar uno u otro. Ade-m\u00e1s, de acuerdo a la l\u00ednea de preguntas en las vistas orales, tenemos la oportunidad de conocer las preocupaciones de cada miembro de este Tribunal respecto a las controversias ante nuestra consideraci\u00f3n. En esa l\u00ednea, el Juez del Tribunal Supremo federal Antonin Scalia expres\u00f3 lo siguiente res-pecto a las vistas orales:</p>\n<blockquote id=\"b252-4\">It isn\u2019t just an interchange between counsel and each of the individual Justices. What is going on is also to some extent an exchange of information among the Justices themselves. You hear the questions of the others and see how their minds are working, and that stimulates your own thinking. I use it [...] to give counsel his or her best shot at meeting my major difficulty with that side of the case. \u201cHere\u2019s what\u2019s preventing me from going along with you. If you can explain why that\u2019s wrong, you have me. Stephen M. Shapiro, <em>Questions, Answers, and Prepared Remarks, </em>15 (No. 3) Litig. 33 (1989), citando a <em>This Honorable Court </em>(WETA 1988) (TV broadcast).</blockquote>\n<p id=\"b252-5\">En cuanto a la utilidad de las vistas orales para los ma-<page-number citation-index=\"1\" label=\"121\">*121</page-number>gistrados, el expresidente del Tribunal Supremo federal William Rehnquist, expres\u00f3 que si bien estas no le hac\u00edan cam-biar en 180 grados su posici\u00f3n original al estudiar un expediente, en entre 25% y 50% de los casos, sus impresio-nes e ideas sobre el litigio cambiaban como consecuencia de lo discutido en la vista oral. M.H. Bright, <em>The Power of the Spoken Word: In Defense of Oral Argument, </em>72 Iowa L. Rev. 35, 40 (1986-1987). Del mismo modo, el exjuez de ese Tribunal, William J. Brennan, expres\u00f3 lo siguiente: <em>\u201coral argument is the absolutely indispensable ingredient of appellate advocacy </em>[...] [0]ften my whole notion of what a case is about crystallizes at oral argument. This happens even though I read the briefs before oral argument [...] Often my idea of how a case shapes up is changed by oral argument [...] Oral argument with us is a Socratic dialogue between Justices and counsel\u201d. (\u00c9nfasis suplido). J. Mark White, <em>\u201cRequest for Oral Argument Denied\u201d: The Death of Oral Argument in Alabama\u2019s Appellate Courts, </em>The Alabama Lawyer, marzo 2008, p\u00e1g. 124, citando a Robert L. Stern <em>et al., Supreme Court Practice: For Practice in the Supreme Court of the United States, </em>8va ed., BNA Books, 2002, p\u00e1g. 671, a su vez citando a <em>Harvard Law School Occasional Pamphlet </em>No. 9, 22-23 (1967). Del mismo modo, la Jueza Ginsburg ha indicado que: \u201cIn over eighteen years on the bench, I have seen few victories snatched at oral argument from a total defeat the judges had anticipated on the basis of the briefs. But I have seen several potential winners become losers <em>in whole or in part because of clarification elicited at argument\u201d. </em>(\u00c9nfasis suplido). Hon. R.B. Ginsburg, <em>Remarks on Appellate Advocacy, </em>50 S.C.L. Rev. 567, 570 (1999).</p>\n<p id=\"b253-4\">Esas situaciones la hemos vivido en este Tribunal. Re-cientemente, en <em>SLG Pag\u00e1n-Renta v. Walgreens, </em>190 DPR 251 (2014), afirmamos nuestros criterios luego de escuchar a los abogados en una vista oral. Adem\u00e1s, en <em>PNP v. CEE y PPD II, </em>185 DPR 410 (2012), la celebraci\u00f3n de la vista oral <page-number citation-index=\"1\" label=\"122\">*122</page-number>propici\u00f3 una negociaci\u00f3n entre las partes que finaliz\u00f3 el liti-gio, en beneficio del inter\u00e9s p\u00fablico.</p>\n<p id=\"b254-4\">Como vemos, las vistas orales enriquecen el proceso de adjudicaci\u00f3n. Luego de celebrarlas podemos reiterarnos en nuestra impresi\u00f3n original al estudiar los alegatos o, de ser el caso, cambiar nuestra postura ante las impresiones obte-nidas durante el intercambio de ideas en las argumentacio-nes orales y en la reuni\u00f3n posterior del Pleno del Tribunal.</p>\n<p id=\"b254-5\">Desafortunadamente, las vistas orales no han sido parte integral de la tradici\u00f3n de este Tribunal. As\u00ed lo demuestran las estad\u00edsticas de los pasados treinta a\u00f1os. Solo una \u00edn-fima parte de los casos que hemos resuelto en los m\u00e9ritos han contado con el beneficio de una vista oral.</p>\n<p id=\"b254-6\">\n<em>Vistas orales en el Tribunal Supremo de Puerto Rico</em>\n<footnotemark>\n<em>(1)</em>\n</footnotemark>\n</p>\n<p id=\"b254-7\">ANO FISCAL</p>\n<p id=\"APC\">CANTIDAD DE VISTAS ORALES CELEBRADASC<footnotemark>(2)</footnotemark></p>\n<p id=\"AQFL\">POR CIENTO DE LOS RECURSOS RESUELTOS EN LOS M\u00c9RITOS EN LOS QUE SE LLEVO A CABO UNA VISTA ORAL<footnotemark>(3)</footnotemark></p>\n<p id=\"ARm\">2015-2016 2014-2015</p>\n<p id=\"AoK\">1<footnotemark>(4)</footnotemark></p>\n<p id=\"AZk\">1.05%<footnotemark>(5)</footnotemark> (1/95)</p>\n<p id=\"b255-3\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"123\">*123</page-number>2013-2014</p>\n<p id=\"A_Ct\">4<footnotemark>(6)</footnotemark></p>\n<p id=\"AL7\">3.74%<footnotemark>(7)</footnotemark> (4/107)</p>\n<p id=\"A2u\">2012-2013</p>\n<p id=\"AQv\">3<footnotemark>(8)</footnotemark></p>\n<p id=\"AcI\">1.81%<footnotemark>(9)</footnotemark> (3/166)</p>\n<p id=\"A--\">2011-2012</p>\n<p id=\"AWz\">1<footnotemark>(10)</footnotemark></p>\n<p id=\"AU\">0.58%<footnotemark>(11)</footnotemark> (1/171)</p>\n<p id=\"AYa\">2010-2011</p>\n<p id=\"ANq\">0%</p>\n<p id=\"AcN\">2009-2010</p>\n<p id=\"A6S\">1<footnotemark>(12)</footnotemark></p>\n<p id=\"A0E\">0.63%<footnotemark>(13)</footnotemark> (1/159)</p>\n<p id=\"AJK\">2008-2009</p>\n<p id=\"A9B\">0%</p>\n<p id=\"Ak1\">2007-2008</p>\n<p id=\"ALD\">0%</p>\n<p id=\"AxG\">2006-2007</p>\n<p id=\"AND\">0%</p>\n<p id=\"AqU\">2005-2006</p>\n<p id=\"Aak\">0%</p>\n<p id=\"AJD\">2004-2005</p>\n<p id=\"ADN\">0%</p>\n<p id=\"A8S\">2003-2004</p>\n<p id=\"Ar\">0%</p>\n<p id=\"b256-3\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"124\">*124</page-number>2002-2003</p>\n<p id=\"AIm\">0]%</p>\n<p id=\"Ait\">2001-2002</p>\n<p id=\"A74\">0%</p>\n<p id=\"ADq\">2000-2001</p>\n<p id=\"AzZ\">0%</p>\n<p id=\"AbP\">1999-2000</p>\n<p id=\"A0\">\n<footnotemark>(14)</footnotemark>\n</p>\n<p id=\"AbV\">0.41%<footnotemark>(15)</footnotemark> (1/243)</p>\n<p id=\"AOR\">1998-1999</p>\n<p id=\"AO3\">0%</p>\n<p id=\"Ayqr\">1997-1998</p>\n<p id=\"AhS\">\n<footnotemark>(16)</footnotemark>\n</p>\n<p id=\"Ah7\">0.58%<footnotemark>(17)</footnotemark> (1/173)</p>\n<p id=\"AzX\">1996-1997</p>\n<p id=\"AmW\">\n<footnotemark>(18)</footnotemark>\n</p>\n<p id=\"AEP\">0.5%<footnotemark>(19)</footnotemark> (1/200)</p>\n<p id=\"A-G\">1995-1996</p>\n<p id=\"APCN\">1<footnotemark>(20)</footnotemark></p>\n<p id=\"A9U\">0.32%<footnotemark>(21)</footnotemark> (1/316)</p>\n<p id=\"A7f\">1994-1995</p>\n<p id=\"An2\">0%</p>\n<p id=\"ACy\">1993-1994</p>\n<p id=\"A3M\">1<footnotemark>(22)</footnotemark></p>\n<p id=\"Ah5\">.30%<footnotemark>(23)</footnotemark> (1/335)</p>\n<p id=\"ALv\">1992-1993</p>\n<p id=\"AyH\">3<footnotemark>(24)</footnotemark></p>\n<p id=\"A14\">0.65%<footnotemark>(25)</footnotemark> (3/459)</p>\n<p id=\"b257-3\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"125\">*125</page-number>1991-1992</p>\n<p id=\"Aja\">1<footnotemark>(26)</footnotemark></p>\n<p id=\"A4m\">0.25%<footnotemark>(27)</footnotemark> (1/397)</p>\n<p id=\"Ar0\">1990-1991</p>\n<p id=\"AlZB\">1<footnotemark>(28)</footnotemark></p>\n<p id=\"A6D\">0.31%<footnotemark>(29)</footnotemark> (1/321)</p>\n<p id=\"AeM\">1989-1990</p>\n<p id=\"AEQ\">1<footnotemark>(30)</footnotemark></p>\n<p id=\"A_o\">0.32%<footnotemark>(31)</footnotemark> (1/316)</p>\n<p id=\"AFS\">1988-1989</p>\n<p id=\"AnG\">1<footnotemark>(32)</footnotemark></p>\n<p id=\"A2V\">0.32%<footnotemark>(33)</footnotemark> (1/311)</p>\n<p id=\"AyW\">1987-1988</p>\n<p id=\"Aj-\">0%</p>\n<p id=\"Aes\">1986-1987</p>\n<p id=\"AHX\">2<footnotemark>(34)</footnotemark></p>\n<p id=\"AIq\">0.60%<footnotemark>(35)</footnotemark> (2/335)</p>\n<p id=\"AN1\">1985-1986</p>\n<p id=\"As-\">3<footnotemark>(36)</footnotemark></p>\n<p id=\"Acc\">0.85%<footnotemark>(37)</footnotemark> (3/352)</p>\n<p id=\"b258-3\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"126\">*126</page-number>1984-1985</p>\n<p id=\"b258-4\">1<footnotemark>(38)</footnotemark></p>\n<p id=\"b258-5\">0.24%<footnotemark>(39)</footnotemark> (1/410)</p>\n<p id=\"b258-6\">Es por eso que como en <em>In re Solicitud Aumentar N\u00fam. Jueces TS, </em>180 DPR 54, 72-73 (2010), citando a A. Garc\u00eda Padilla y J.J. \u00c1lvarez Gonz\u00e1lez, <em>El Tribunal Supremo de Puerto Rico: La Corte Pons, </em>59 Rev. Jur. UPR 185, 197 esc. 28 (1990), expresamos:</p>\n<blockquote id=\"b258-7\">La falta de vistas orales en este Tribunal y de una reuni\u00f3n plenaria luego de cada vista, para votar y asignar el caso para la redacci\u00f3n de la ponencia mayoritaria, ha sido objeto de cr\u00ed-tica bien fundamentada. V\u00e9anse: Garc\u00eda Padilla y \u00c1lvarez Gonz\u00e1lez, <em>supra, </em>p\u00e1gs. 197-198; Herrero Acevedo, <em>supra, </em>p\u00e1gs. 1071-1072. Lo cierto es que la celebraci\u00f3n de m\u00e1s vistas orales y la discusi\u00f3n posterior de cada caso por el Tribunal en pleno, es parte importante de un funcionamiento transparente y accesible al Pueblo desde un foro verdaderamente colegiado.</blockquote>\n<blockquote id=\"b258-8\">\u201cEn primer lugar, ello obliga a los jueces a hacer su estudio independiente del caso y de los alegatos de las partes antes de que circule entre ellos un borrador de opini\u00f3n. De esta forma cada juez se encuentra en mejor posici\u00f3n para evaluar las bon-dades y defectos del borrador de opini\u00f3n que eventualmente se prepare, para sugerir modificaciones o para producir una opi-ni\u00f3n separada con mayor celeridad.</blockquote>\n<blockquote id=\"b258-9\">Segundo, y no menos importante, el m\u00e9todo propuesto reduce el potencial de fricciones entre un grupo de personas que vienen llamadas a convivir por un largo n\u00famero de a\u00f1os. Desde la perspectiva humana, simplemente es m\u00e1s sencillo y genera menos tensi\u00f3n interpersonal asumir una postura en un caso antes de que otro juez haya hecho un estudio m\u00e1s pro-fundo y haya redactado un proyecto de opini\u00f3n\u201d.</blockquote>\n<p id=\"b258-10\">A diferencia de Puerto Rico, en los tribunales colegiados en la inmensa mayor\u00eda de las jurisdicciones de Estados Unidos la pr\u00e1ctica cotidiana es la celebraci\u00f3n de vistas orales. Si bien es cierto que la cantidad de vistas orales celebradas por los tribunales apelativos a nivel federal y <page-number citation-index=\"1\" label=\"127\">*127</page-number>estatal sigue una tendencia a la baja debido, entre otras razones, al aumento vertiginoso en el volumen de casos, cuando comparamos las estad\u00edsticas de esos foros con las nuestras el contraste es alarmante.</p>\n<p id=\"b259-4\">El Tribunal Supremo federal celebra vistas orales en entre setenta y ochenta casos anualmente. De igual manera, de acuerdo con un estudio de la American Academy of Appellate Lawyers, entre abril de 2012 y marzo de 2013, los Tribunales del Circuito de Apelaciones de Esta-dos Unidos efectuaron vistas orales en los siguientes por cientos de los casos resueltos en los m\u00e9ritos: Circuito del Distrito de Columbia 60%; Primer Circuito 30%; Segundo Circuito 37%; Tercer Circuito 9%; Cuarto Circuito 13%; Quinto Circuito 21%; Sexto Circuito 21%; S\u00e9ptimo Circuito 42%; Octavo Circuito 21%; Noveno Circuito 23%; D\u00e9cimo Circuito 27%, y Und\u00e9cimo Circuito 13%. Oral Argument Task Force Report, American Academy of Appellate Lawyers, Addendum: Analysis of the Numbers, (Borrador de 27 de marzo de 2015), Table 1 \u2014 Percentage of Oral Arguments U.S. Courts of Appeals 2012 Overall and by Circuit (estos datos excluyen los cierres procesales, casos consolida-dos y casos bajo procedimientos de jurisdicci\u00f3n original). El promedio de todos los Circuitos de Apelaciones para ese mismo periodo fue 22%. Id.</p>\n<p id=\"b259-5\">A nivel estatal, un examen de los calendarios de varios Tribunales Supremos demuestra que la celebraci\u00f3n de vistas orales es un asunto rutinario. As\u00ed, por ejemplo, el Tribunal Supremo de California celebra vistas orales al menos una semana al mes durante diez de los doce meses del a\u00f1o. Incluso, ese tribunal selecciona un d\u00eda al a\u00f1o para celebrar vistas orales en una sesi\u00f3n especial en distintas universida-des del estado. Supreme Court of California, <em>Oral Argument Calendar </em>\u2014 2016, (disponible en: http://www.courts.ca.gov/ documents/2016_SC_Calendar_0819_2015_PublicOnly.pdf) (\u00faltima visita 4 de noviembre de 2015). Lo mismo sucede en el Tribunal Supremo de Florida, donde las primeras sema-<page-number citation-index=\"1\" label=\"128\">*128</page-number>\u00f1as de cada mes se celebran vistas orales. Supreme Court of Florida, Yearly Schedule 2015-16, (disponible en: http:// www.floridasupremecourt.org/pub_info/calendar.pdf) (\u00fal-tima visita 4 de noviembre de 2015). Igualmente, el m\u00e1ximo foro judicial del estado de Nueva York celebra semanal-mente vistas orales durante diez meses al a\u00f1o. State of New York \u2014 Court of Appeals, Schedule of Arguments Dates 2015, disponible en: https://www.nycourts.gov/ctapps/calendar/ 2015/COA2015Calendar.pdf (\u00faltima vista 4 de noviembre de 2015). Exhorto a la Academia a hacer una investigaci\u00f3n em-p\u00edrica m\u00e1s exhaustiva sobre este asunto para comparar m\u00e1s a fondo nuestro Tribunal con los del resto de la Naci\u00f3n, e incluso, con los de otros pa\u00edses.</p>\n<p id=\"b260-4\">De lo anterior queda claro que la pr\u00e1ctica en el resto de Estados Unidos contrasta significativamente con las esta-d\u00edsticas de este Tribunal, las cuales demuestran que, en los mejores escenarios, solamente se celebraron vistas orales en entre 1 y 2 por ciento de los casos resueltos en los m\u00e9ritos. Adem\u00e1s, las estad\u00edsticas hist\u00f3ricas demuestran que durante casi una d\u00e9cada \u2014de 2001 a 2008\u2014 ni siquiera se celebra-ron vistas orales en este Tribunal. Es a partir de 2009 que se comenz\u00f3 a utilizar nuevamente este valioso recurso de la pr\u00e1ctica apelativa. No encuentro una explicaci\u00f3n racional para justificar esas cifras tan raqu\u00edticas. El hecho de que esa haya sido la pr\u00e1ctica en el pasado no puede ser excusa para limitar nuestras acciones de cara al futuro. Est\u00e1 en nuestras manos corregir esa anomal\u00eda.</p>\n<p id=\"b260-5\">Ahora bien, tampoco pretendo que celebremos vistas ora-les en todos los casos que atendemos, pues muchos no lo ameritan. As\u00ed, por ejemplo, entiendo que no es necesario se-\u00f1alar vistas orales en casos fr\u00edvolos, cuando existen prece-dentes claros que disponen de la controversia o cuando nos encontramos ante asuntos sencillos y rutinarios que tienen poca trascendencia y que pueden resolverse a base de prin-cipios generales de Derecho. V\u00e9ase S. Mosk, <em>In Defense of Oral Argument, </em>1 J. App. Prac. &amp; Process 25 (1999). En <page-number citation-index=\"1\" label=\"129\">*129</page-number>cambio, en casos complejos, donde exista controversia sobre cu\u00e1l fundamento es el m\u00e1s adecuado para disponer del caso, cuando el tribunal se encuentre marcadamente dividido y cuando se va a pautar una regla nueva de Derecho, s\u00ed debe-mos contar con el beneficio de una vista oral.</p>\n<p id=\"b261-7\">h \u2014 I HH</p>\n<p id=\"b261-3\">Los principios antes expuestos aplican claramente a los casos ante nuestra consideraci\u00f3n. La diversidad de funda-mentos para disponer de las controversias planteadas y las implicaciones que conllevar\u00eda adoptar cada una de ellos, ha generado gran discusi\u00f3n entre los miembros de este Tribunal. As\u00ed, por ejemplo, resolver seg\u00fan un fundamento basado \u00fanicamente en la interpretaci\u00f3n estatutaria signi-ficar\u00eda que en un futuro la Asamblea Legislativa podr\u00eda variar la norma que establezcamos, mientras que hacerlo por un fundamento de origen constitucional implicar\u00eda que los representantes electos del Pueblo estar\u00edan maniatados en su proceder futuro en cuanto a este asunto. Si le a\u00f1adi-mos a eso el hecho de que durante el proceso de delibera-ci\u00f3n la postura de algunos miembros del Tribunal puede evolucionar, la vista oral que hoy se\u00f1alamos es necesaria e importante. Por eso, cualquier postura preliminar asumida en este caso o cualquier ponencia circulada no puede con-siderarse determinante para resolverlo. Cuando el caso ya est\u00e1 decidido, la vista oral pierde su valor. <em>Brito D\u00edaz et al. v. Bioculture et al., </em>184 DPR 350 (2012) (Mart\u00ednez Torres, voto de conformidad). En ese caso, se solicit\u00f3 la celebraci\u00f3n de una vista oral en la etapa de reconsideraci\u00f3n, es decir, cuando ya el Tribunal hab\u00eda tomado su determinaci\u00f3n. En cambio, los casos de ep\u00edgrafe <em>no est\u00e1n decididos.</em></p>\n<p id=\"b261-4\">Adem\u00e1s de lo anterior, la norma que pautemos en este asunto tendr\u00e1 un gran alcance en nuestro ordenamiento jur\u00eddico, pues ante este Tribunal se encuentran decenas de casos en los m\u00e9ritos con controversias similares que aguar-<page-number citation-index=\"1\" label=\"130\">*130</page-number>dan por la disposici\u00f3n de estos casos de ep\u00edgrafe antes de resolverse. Lo mismo sucede en el Tribunal de Apelaciones y en el Tribunal de Primera Instancia, donde estas contro-versias se plantean con gran frecuencia.</p>\n<p id=\"b262-4\">El hecho de que los casos de referencia lleven varios meses sometidos para su resoluci\u00f3n en los m\u00e9ritos no crea un retraso que nos aconseje a no se\u00f1alar una vista oral. Tampoco puede cuestionarse la legitimidad de la actuaci\u00f3n del Tribunal por ordenar esta vista oral. Lo \u00fanico arbitra-rio ser\u00eda proceder sin agotar todos los mecanismos para lograr un consenso y pautar Derecho. Eso s\u00ed nos empeque-\u00f1ecer\u00eda como instituci\u00f3n.</p>\n<p id=\"b262-5\">Primero, podemos resolver con rapidez luego de la vista. N\u00f3tese, por ejemplo, que en <em>S\u00e1nchez y Col\u00f3n v. E.L.A. I, </em>134 DPR 445 (1993), se celebr\u00f3 una vista oral el d\u00eda antes de que se certificara la Opini\u00f3n del Tribunal y en <em>Misi\u00f3n Ind. P.R. v. J.P. y A.A.A., </em>142 DPR 656 (1997), se llev\u00f3 a cabo una argumentaci\u00f3n oral una semana antes de que se publicara la Opini\u00f3n del Tribunal. Aunque en aquel mo-mento no formaba parte de este Tribunal, puedo presumir que en esos dos casos hab\u00eda ponencias circulando y eso no fue impedimento para celebrar las vistas orales. Segundo, no es extra\u00f1o que se celebre m\u00e1s de una vista oral durante la adjudicaci\u00f3n de un caso si en medio del proceso de deli-beraci\u00f3n los jueces desean discutir interrogantes adiciona-les con las partes. V\u00e9ase, por ejemplo, <em>Brown v. Board of Ed. of Topeka, </em>347 U.S. US 483 (1954). <em>Lo importante es contar con todo lo que nos ayude a resolver bien. </em>Como expres\u00f3 la Jueza Presidenta Se\u00f1ora Fiol Matta en su voto disidente \u201cpara impartir justicia y elaborar doctrinas jur\u00ed-dicas adecuadas, un tribunal colegiado tiene que disponer del sosiego y del reposo intelectual necesarios, sin los cua-les toda discusi\u00f3n entre mentes debidamente instruidas es imposible\u201d. <em>In re Solicitud Aumentar N\u00fam. Jueces TS, </em>180 DPR 54, 113 (2010), citando a <em>Pueblo v. Rosario, </em>80 DPR 318, 328 (1958). Sin lugar a dudas, la vista oral es otro <page-number citation-index=\"1\" label=\"131\">*131</page-number>mecanismo adicional en el proceso de impartir justicia y elaborar doctrinas jur\u00eddicas adecuadas.</p>\n<p id=\"b263-4\">En fin, nos encontramos ante controversias de gran en-vergadura que ameritan que este Tribunal celebre una vista oral antes de disponer finalmente de ellas. Estoy con-vencido de que lejos de ser \u201cinnecesaria y un ejercicio de futilidad\u201d, la vista oral enriquecer\u00e1 el proceso de adjudica-ci\u00f3n y ayudar\u00e1 a afinar los fundamentos de la decisi\u00f3n que finalmente se certifique.</p>\n<p id=\"b263-6\">Voto particular de conformidad emitido por el</p>\n<author id=\"AD6\">Juez Aso-ciado Se\u00f1or Rivera Garc\u00eda.</author>\n<p id=\"b263-7\">Lamentablemente, una vez m\u00e1s nuestra ciudadan\u00eda tiene la oportunidad de presenciar que, en ocasiones, el privilegio de servir al Pa\u00eds desde este M\u00e1ximo Foro lo reci-ben personas que simple y sencillamente no cuentan con el temperamento judicial necesario. As\u00ed, y como reflejo carac-ter\u00edstico de esa carencia, algunos miembros de esta Curia toman las diferencias de criterio <em>en un asunto estricta-mente interlocutorio </em>\u2014t\u00edpicas de un cuerpo colegiado como este Tribunal Supremo\u2014 para emitir expresiones enmar-cadas en el insulto e insinuaciones infundadas.</p>\n<p id=\"b263-8\">Ahora bien, m\u00e1s all\u00e1 de tales sinsentidos y err\u00e1ticos procederes, intereso expresar mi conformidad con la Reso-luci\u00f3n que antecede porque entiendo que la celebraci\u00f3n de una vista oral representa una oportunidad importante y necesaria para indagar sobre varios aspectos de la contro-versia ante nuestra consideraci\u00f3n que las partes no discu-ten a profundidad en sus respectivos alegatos y dem\u00e1s comparecencias. M\u00e1xime cuando, al momento, no existe entre los miembros de este Tribunal un criterio mayorita-rio sobre la resoluci\u00f3n particular o los fundamentos que sustenten la disposici\u00f3n de los innumerables casos que te-<page-number citation-index=\"1\" label=\"132\">*132</page-number>nemos pendiente de soluci\u00f3n que plantean, en esencia, la misma controversia. <footnotemark>(1)</footnotemark></p>\n<p id=\"b264-7\">En ese sentido, me veo precisado a emitir unas breves expresiones dirigidas, principalmente, a contextualizar la determinaci\u00f3n que como cuerpo colegiado hemos tomado de celebrar una vista oral. En ello, me interesan particu-larmente dos asuntos. <em>Primero, </em>ofrecer a los lectores una perspectiva clara y concisa sobre el cuadro f\u00e1ctico que pre-sentan los casos, la controversia que este Tribunal debe atender y los argumentos que hasta el momento han pre-sentado cada una de las partes. <em>Segundo, </em>brindar una re-laci\u00f3n espec\u00edfica sobre cu\u00e1l ha sido el tr\u00e1mite interno que los casos consolidados han recibido desde su presentaci\u00f3n ante esta Curia, conforme a las disposiciones de nuestro Reglamento.</p>\n<p id=\"b264-8\">HH</p>\n<p id=\"b264-3\">Respecto al primer punto, los casos ante nuestra consi-deraci\u00f3n se producen, en t\u00e9rminos generales, en el si-guiente marco. El Estado confisca una propiedad que fue presuntamente utilizada en violaci\u00f3n a un estatuto confiscatorio. A su vez, presenta cargos criminales en contra de la persona que pose\u00eda la propiedad por los mismos hechos que dieron base a su confiscaci\u00f3n. No obstante, los cargos criminales son desestimados o archivados <em>en alguna etapa anterior al juicio. </em>En ese escenario, surge la si-guiente interrogante: \u00bfprocede utilizar la determinaci\u00f3n penal favorable del imputado para disponer de la acci\u00f3n civil de confiscaci\u00f3n? Es decir, \u00bfdeben los tribunales condi-cionar la confiscaci\u00f3n civil de la propiedad a que el Estado haya logrado una convicci\u00f3n a nivel penal?</p>\n<p id=\"b264-4\">Al d\u00eda de hoy, y a ra\u00edz de la aprobaci\u00f3n de la Ley Uni-<page-number citation-index=\"1\" label=\"133\">*133</page-number>forme de Confiscaciones de 2011, no existe una respuesta clara y uniforme para tales interrogantes.<footnotemark>(2)</footnotemark> Por una parte, los demandantes en la acci\u00f3n civil de impugnaci\u00f3n de con-fiscaci\u00f3n sostienen que tales controversias deben resol-verse conforme a la normativa adoptada por este Tribunal seg\u00fan las disposiciones de la derogada Ley Uniforme de Confiscaciones de 1988. <footnotemark>(3)</footnotemark> Siendo as\u00ed, arguyen que aun bajo las disposiciones de la Ley Uniforme de Confiscacio-nes de 2011, el proceso de confiscaci\u00f3n tiene que ser anu-lado una vez la persona imputada de delito obtiene un re-sultado favorable a nivel penal. Lo contrario, seg\u00fan alegan, infringir\u00eda su derecho constitucional (1) a un debido pro-ceso de ley; (2) a no ser juzgado dos veces por el mismo delito, y (3) a no perder su propiedad para uso p\u00fablico sin justa compensaci\u00f3n.</p>\n<p id=\"b265-4\">Por otra parte, el Estado plantea que la adopci\u00f3n de la nueva Ley Uniforme de Confiscaciones de 2011 conllev\u00f3 un cambio en el enfoque que tradicionalmente este Tribunal y la Asamblea Legislativa hab\u00edan conferido a las confiscacio-nes de car\u00e1cter civil. En ese sentido, alega que conforme a las nuevas disposiciones, el proceso de confiscaci\u00f3n es es-trictamente civil dirigido contra los bienes y completa-mente independiente de cualquier otro proceso que se pueda llevar contra el due\u00f1o o el poseedor de los bienes.<footnotemark>(4)</footnotemark> De esta manera, sostiene que la jurisprudencia emitida por este Tribunal al amparo de la ley anterior es inaplicable a los presentes casos en cuanto a la doctrina de impedimento colateral por sentencia, en la medida que esta se utiliz\u00f3 en el pasado para condicionar la continuaci\u00f3n del proceso civil de confiscaci\u00f3n a lo sucedido en la esfera penal.</p>\n<p id=\"b265-5\">Por lo tanto, el Estado sostiene que los tribunales no <page-number citation-index=\"1\" label=\"134\">*134</page-number>deben adjudicar sumariamente las demandas de impugna-ci\u00f3n de confiscaci\u00f3n basados exclusivamente en el resul-tado favorable obtenido por el imputado en el proceso penal. Principalmente, cuando ello implica, desde su pers-pectiva, ignorar la presunci\u00f3n de legalidad y correcci\u00f3n que establece la Ley Uniforme de Confiscaciones de 2011, se-g\u00fan la cual le corresponde al demandante en la causa civil de impugnaci\u00f3n el peso de la prueba para derrotar la lega-lidad de la confiscaci\u00f3n. <footnotemark>(5)</footnotemark></p>\n<p id=\"b266-4\">En consideraci\u00f3n a ambas posiciones, en los pasados tres a\u00f1os hemos notado una marcada divisi\u00f3n entre todos nues-tros magistrados que ha dado paso a m\u00faltiples dict\u00e1menes contradictorios al disponer de las cientos de demandas de impugnaci\u00f3n de confiscaci\u00f3n que al momento han atendido y que presentan, en esencia, el mismo cuadro f\u00e1ctico des-crito anteriormente. As\u00ed, por un lado hay tribunales que, conforme a la posici\u00f3n de los demandantes, han resuelto que una vez recae un dictamen favorable en el proceso penal por los mismos hechos que originaron la confiscaci\u00f3n procede aplicar la doctrina de impedimento colateral por sentencia y declarar \u201ccon lugar\u201d la demanda de impugnaci\u00f3n de confis-caci\u00f3n mediante el mecanismo sumario.</p>\n<p id=\"b266-5\">Por otro lado, hay tribunales que, c\u00f3nsono con la posi-ci\u00f3n del Estado, han sostenido que la acci\u00f3n civil de confis-caci\u00f3n es independiente de la acci\u00f3n penal que presenta el Estado por los mismos hechos que dieron paso a la confis-caci\u00f3n, por lo que se han negado a disponer sumariamente de la demanda de impugnaci\u00f3n y han optado por ver el caso en sus m\u00e9ritos para determinar si, en efecto, la pro-piedad fue utilizada en violaci\u00f3n de un estatuto confiscatorio. La situaci\u00f3n no es muy distinta en nuestro Tribunal de Apelaciones, en el cual los distintos paneles se encuentran divididos respecto a la correcta resoluci\u00f3n de tales casos. As\u00ed las cosas, es evidente que existe una dispa-ridad en las sentencias que los foros recurrentes est\u00e1n emi-<page-number citation-index=\"1\" label=\"135\">*135</page-number>tiendo, lo cual hace imperativo que este Tribunal disponga de una norma clara y uniforme.</p>\n<p id=\"b267-7\">f \u2014 I</p>\n<p id=\"b267-1\">En lo que respecta a los casos de ep\u00edgrafe que plantean la referida controversia y su correspondiente tr\u00e1mite, no-tamos que el 25 de enero de 2013 acogimos el primer re-curso, siendo este el CC-2012-0767, <em>Banco Bilbao Vizcaya v. </em>ELA.<footnotemark>(6)</footnotemark> En esa misma fecha, expedimos, adem\u00e1s, el caso CC-2012-0886, <em>Jos\u00e9 Antonio Cruz L\u00f3pez v. ELA. </em><footnotemark>(7)</footnotemark> Poste-riormente, el 22 de febrero de 2013 expedimos el recurso CC-2012-0922, <em>Orlando Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez v. ELA </em>y el 25 de octubre de 2013 acogimos la petici\u00f3n de <em>certiorari </em>en el caso CC-2013-0541, <em>Reliable Financial Services, Inc. y Triple-S Propiedad v. ELA. </em>Mientras que el 22 de noviembre de 2013 expedimos el CC-2013-0572, <em>Reynaldo Ayala Villanueva y otros v. ELA </em>y el 13 de diciembre de 2013 el recurso CC-2013-0730, <em>Mar\u00eda del C. Acevedo M\u00e1rquez v. ELA. </em>Finalmente, el 14 de febrero de 2014, aceptamos re-visar las determinaciones correspondientes en el caso CC-2013-1077, <em>Mapfre Praico Insurance Company y otros v. ELA </em>y eventualmente expedimos en reconsideraci\u00f3n el caso CC-2013-560, <em>William Morales Rosario v. </em>ELA.<footnotemark>(8)</footnotemark></p>\n<p id=\"b268-3\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"136\">*136</page-number>Entre el 3 de marzo de 2013 hasta el 29 de julio de 2014, tanto el Estado como las partes demandantes en la acci\u00f3n civil presentaron sus respectivos alegatos en cada uno de los casos, conforme a los incisos (a) y (b) de la Regla 21 de nuestro Reglamento.<footnotemark>(9)</footnotemark> Por lo tanto, no fue hasta el 6 de agosto de 2014 que <em>todos </em>los casos quedaron sometidos a la consideraci\u00f3n del Tribunal y listos para su detenida eva-luaci\u00f3n y disposici\u00f3n. Fue en ese momento \u2014un a\u00f1o y siete meses posteriores a la expedici\u00f3n del primer recurso\u2014 que los casos en su totalidad pasaron de Secretar\u00eda al despacho del Juez o Jueza a quien se le asign\u00f3 el caso en sus m\u00e9ritos y quien ten\u00eda a partir de entonces un t\u00e9rmino de un a\u00f1o para circular un borrador de ponencia para la considera-ci\u00f3n de los dem\u00e1s miembros de este Tribunal. <footnotemark>(10)</footnotemark></p>\n<p id=\"b268-4\">Conforme a ese proceso y en fiel cumplimiento con las disposiciones de nuestro Reglamento, el borrador de opi-ni\u00f3n que dispon\u00eda de los ocho casos consolidados fue circu-lado el 11 de febrero de 2015, apenas seis meses despu\u00e9s de su perfeccionamiento y designaci\u00f3n. Siendo as\u00ed, el borrador de opini\u00f3n estuvo bajo la evaluaci\u00f3n de todos los Jueces y Juezas hasta el 13 de marzo de 2015 y a esa fecha deb\u00eda-mos informar cu\u00e1l ser\u00eda nuestra votaci\u00f3n.<footnotemark>(11)</footnotemark> Llegada esa fecha, cuatro miembros de este Tribunal se acogieron al t\u00e9rmino reglamentario. En otras palabras, cuatro Jueces solicitaron treinta d\u00edas adicionales para evaluar la ponen-cia y los expedientes de los casos en su totalidad. Por lo tanto, estos quedaron ante la evaluaci\u00f3n de esos cuatro Jueces por un t\u00e9rmino adicional de ciento veinte d\u00edas.<footnotemark>(12)</footnotemark></p>\n<p id=\"A69\">Luego de todo este tr\u00e1mite y que cada uno de los Jueces y Juezas expresara su voto, el Tribunal no alcanz\u00f3 una opini\u00f3n mayoritaria. Ante ese panorama, no hay duda de <page-number citation-index=\"1\" label=\"137\">*137</page-number>que una <em>alternativa </em>era certificar las sentencias correspon-dientes para confirmar los dict\u00e1menes que el Tribunal de Apelaciones hubiese emitido en cada caso, ya que no hab\u00eda una determinaci\u00f3n en s\u00ed del Tribunal Supremo. En esta, cada uno de los compa\u00f1eros y compa\u00f1eras expresar\u00edan en-tonces sus criterios sobre el particular.</p>\n<p id=\"b269-4\">Ahora bien, contrario a esa alternativa que no hubiese resuelto en nada la incertidumbre e incongruencia que la controversia ante nuestra consideraci\u00f3n est\u00e1 provocando en nuestros Tribunales de Primera Instancia y en el Tribunal de Apelaciones, la mayor\u00eda de los miembros de este Tribunal opt\u00f3 por mantener los casos en tr\u00e1mite y ordenar la celebraci\u00f3n de una vista oral, seg\u00fan autoriza nuestro Reglamento.<footnotemark>(13)</footnotemark> As\u00ed, la mayor\u00eda del Tribunal entendi\u00f3 nece-sario agotar todos los mecanismos disponibles a nuestro alcance para auscultar la posibilidad de lograr un consenso entre todos, o al menos la mayor\u00eda de los miembros de este Tribunal, para pautar el derecho aplicable en casos como los presentes, de manera que nuestros tribunales final-mente cuenten con una norma clara y uniforme.</p>\n<p id=\"b269-5\">En ese \u00e1nimo, y como mencionara en la introducci\u00f3n del presente Voto, la vista oral nos brinda una oportunidad \u00fanica para indagar sobre ciertos aspectos de la controversia principal que no surgen, o quiz\u00e1s no en el detalle que ame-rita, de los escritos de las partes y sobre los cuales eviden-temente existe una marcada divisi\u00f3n entre todos nosotros. As\u00ed, por ejemplo, podremos escuchar la posici\u00f3n de los de-mandantes y del Estado sobre las presuntas implicaciones constitucionales que algunos plantean predisponen la solu-ci\u00f3n de estos casos y sobre aquellas otras interpretaciones que sostienen que procede una simple norma sustentada en un fundamento estrictamente estatutario.</p>\n<p id=\"b269-6\">No hay duda que luego de estudiar los ocho casos conso-lidados todos tenemos una <em>inclinaci\u00f3n </em>hacia una posici\u00f3n u <page-number citation-index=\"1\" label=\"138\">*138</page-number>otra, mas ello no nos debe llevar a descartar de plano la celebraci\u00f3n de una vista oral que podr\u00eda enriquecer la deci-si\u00f3n que en su d\u00eda emitamos y que podr\u00eda, incluso, llevar a alguno de nosotros a cambiar de criterio o simplemente a reafirmar la inclinaci\u00f3n que tuvimos desde un principio. En ese sentido, honestamente no puedo comprender c\u00f3mo cua-tro compa\u00f1eros y compa\u00f1eras insisten en un curso de acci\u00f3n que fue rechazado por la mayor\u00eda del Tribunal y fallan as\u00ed en ver las virtudes de celebrar una vista oral. Valga recor-dar que como miembros de un Tribunal colegiado debemos liberarnos de ese excesivo af\u00e1n de exaltar nuestras posicio-nes individuales como verdades \u00fanicas e inquebrantables que no admiten contraargumento.</p>\n<p id=\"b270-4\">Ese mismo af\u00e1n no nos debe llevar a descartar el esce-nario pr\u00e1ctico en ausencia del escenario ideal. Tal vez, lo <em>ideal </em>hubiese sido celebrar una vista oral <em>previo </em>a la for-mulaci\u00f3n de un borrador de ponencia o celebrar la misma lo m\u00e1s pronto posible, de manera que podamos disponer de los casos con prontitud. Sin embargo, aqu\u00ed hay dos puntos importantes que debemos tomar en cuenta. En primer lu-gar, la vista no se celebr\u00f3 como paso previo porque ninguna de las partes as\u00ed lo propuso. En segundo lugar, se escogi\u00f3 la fecha del 1 de marzo de 2016 porque la mayor\u00eda as\u00ed lo de-cidi\u00f3 conforme a sus calendarios y por el hecho de que <em>nin-guno </em>de los compa\u00f1eros y compa\u00f1eras que hoy expresan su inconformidad presentaron a la consideraci\u00f3n del Pleno otra fecha alternativa.</p>\n<p id=\"b270-5\">Ciertamente, existe la posibilidad de que aun luego de celebrada la vista oral, el Tribunal no alcance un criterio mayoritario o bien podr\u00eda ocurrir que la Asamblea Legisla-tiva termine aprobando el Proyecto de la C\u00e1mara 1433 que convertir\u00eda toda esta controversia en acad\u00e9mica. <footnotemark>(14)</footnotemark> Ahora, <page-number citation-index=\"1\" label=\"139\">*139</page-number>esos son escenarios que debemos considerar en su momento, sin obviar la realidad a la que nos enfrentamos en el pre-sente; realidad que parecen ignorar los distinguidos compa-\u00f1eros y compa\u00f1eras en sus respectivos votos disidentes.</p>\n<p id=\"b271-4\">En fin, al examinar las expresiones infundadas que con-tienen los votos disidentes, valga evocar la frase c\u00e9lebre del Dr. Samuel Johnson: \u201cel lenguaje es el vestido de los pensamientos\u201d.<footnotemark>(15)</footnotemark> En reconocimiento de lo que antecede, expreso mi voto de conformidad con la Resoluci\u00f3n emitida.</p>\n<footnote label=\"(1)\">\n<p id=\"b254-15\"> Esta tabla fue preparada con la informaci\u00f3n provista por la Secretar\u00eda del Tribunal Supremo.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(2)\">\n<p id=\"b254-16\"> <em>Las vistas orales se incluyen en el a\u00f1o fiscal en que se certificaron las Opinio-nes, Sentencias o Resoluciones que dispusieron de los casos y no en el a\u00f1o fiscal en que se llevaron a cabo, salvo en los casos en donde se indica lo contrario.</em></p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(3)\">\n<p id=\"b254-17\"> <em>Se excluyen de estos c\u00e1lculos los recursos relacionados a procedimientos dis-ciplinarios contra abogados y jueces, pues, por su naturaleza, tradicionalmente no han requerido la celebraci\u00f3n de vistas orales del Tribunal en Pleno.</em></p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(4)\">\n<p id=\"b254-18\"> <em>Watchtower Bible et al. v. Mun. Dorado I, </em>192 DPR 73 (2014), la vista oral se celebr\u00f3 el 11 de febrero de 2014 y la Opini\u00f3n del Tribunal se certific\u00f3 el 18 de no-viembre de 2014.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(5)\">\n<p id=\"b254-19\"> Informe Estad\u00edstico A\u00f1o Fiscal 2014-2015, Secretar\u00eda del Tribunal Supremo de Puerto Rico, disponible en: http://www.ramajudicial.pr/sistema/supremo/ Estadisticas/2014-2015/ Informe-Year-Fiscal-2014-2015.pdf (\u00faltima visita 2 de no-viembre de 2015)</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(6)\">\n<p id=\"b255-29\"> <em>Brau, Linares v. ELA et als., </em>190 DPR 315 (2014), la vista oral se celebr\u00f3 el 15 de enero de 2014 y la Opini\u00f3n del Tribunal se certific\u00f3 el 21 de febrero de 2014; <em>AMPR et als. v. Sist. Retiro Maestros V, </em>190 DPR 854 (2014), la vista oral se celebr\u00f3 el 26 de marzo de 2014 y la Opini\u00f3n del Tribunal se certific\u00f3 el 11 de abril de 2014; <em>Mun. de San Sebasti\u00e1n v. QMC </em>Telecom., 190 DPR 652 (2014), la vista oral se celebr\u00f3 el 7 de mayo de 2013 y la Opini\u00f3n del Tribunal se certific\u00f3 el 24 de marzo de 2014; <em>SLG Pag\u00e1n-Renta v. Walgreens, </em>190 DPR 251 (2014), la vista oral se celebr\u00f3 el 18 de junio de 2013 y la Opini\u00f3n del Tribunal se certific\u00f3 el 14 de febrero de 2014.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(7)\">\n<p id=\"b255-30\"> Informe Estad\u00edstico A\u00f1o Fiscal 2013-2014, Secretar\u00eda del Tribunal Supremo de Puerto Rico, disponible en: http://www.ramajudicial.pr/sistema/supremo/ Estadisticas/INFORME-EST5ADISTICO-TRIBUNAL-SUPREMO-2013-2014.pdf (\u00faltima visita 2 de noviembre de 2015).</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(8)\">\n<p id=\"b255-31\"> <em>Domenech v. Integration Corp. et als., </em>187 DPR 595 (2013), la vista oral se celebr\u00f3 el 16 de octubre de 2012 y la Opini\u00f3n del Tribunal se certific\u00f3 el 3 de enero de 2013; <em>Pueblo en inter\u00e9s menor J.O., </em>CC-2012-309, la vista oral se celebr\u00f3 el 11 de diciembre de 2012 y la Sentencia del Tribunal se certific\u00f3 el 30 de enero de 2013; <em>P.I.P. v. E.L.A. et al., </em>186 DPR 1 (2012), la vista oral se celebr\u00f3 el 27 de junio de 2012 y la Opini\u00f3n del Tribunal se certific\u00f3 el 6 de julio de 2012.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(9)\">\n<p id=\"b255-32\"> Informe Estad\u00edstico A\u00f1o Fiscal 2012-2013, Secretar\u00eda del Tribunal Supremo de Puerto Rico, disponible en: http://www.ramajudicial.pr/sistema/supremo/ Estad\u00edsticas/ INFORME-EST5ADISTICO-TRIBUNAL-SUPREMO-2012-2013.pdf (\u00faltima visita 2 de noviembre de 2015).</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(10)\">\n<p id=\"b255-33\"> <em>PNP v. CEE y PPD II, </em>185 DPR 410 (2012), la vista oral se celebr\u00f3 el 11 de abril de 2012 y la Sentencia en la que se acogi\u00f3 la estipulaci\u00f3n de las partes se certific\u00f3 el 13 de abril de 2012.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(11)\">\n<p id=\"b255-34\"> Informe Estad\u00edstico A\u00f1o Fiscal 2011-2012, Secretar\u00eda del Tribunal Supremo de Puerto Rico, disponible en: http://www.ramajudicial.pr/sistema/supremo/ Estad\u00edsticas/ INFORME-ESTADISTICO-TRIBUNAL-SUPREMO-A-FISCAL-2011-2012.pdf (\u00faltima visita 2 de noviembre de 2015).</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(12)\">\n<p id=\"b255-35\"> <em>Claro TV y Junta Regl. Tel. v. OneLink, </em>179 DPR 177 (2010)-la vista oral se celebr\u00f3 el 26 de octubre de 2009 y la Opini\u00f3n del Tribunal se certific\u00f3 el 9 de junio de 2010.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(13)\">\n<p id=\"b255-36\"> Movimiento de casos \u2014A\u00f1o Fiscal 2009 \u2014 2010, Tribunal Supremo, dispo-nible en: http://www.ramajudicial.pr/sistema/supremo/Estadisticas/movimiento/ Movimiento-de-Casos-2009-2010.pdf (\u00faltima visita 2 de noviembre de 2015).</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(14)\">\n<p id=\"b256-31\"> <em>P.A.C. V. E.L.A. II, </em>150 DPR 805 (2000), la vista oral se celebr\u00f3 el 31 de marzo de 2000 y la Opini\u00f3n del Tribunal se certific\u00f3 el 25 de abril de 2000.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(15)\">\n<p id=\"b256-32\"> Informe Anual de la Rama Judicial 1999-2000, Oficina de Administraci\u00f3n de los Tribunales, Tabla A-l.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(16)\">\n<p id=\"b256-33\"> <em>Ram\u00edrez de Ferrer v. Mari Br\u00e1s, </em>144 DPR 141 (1997), la vista oral se celebr\u00f3 el 14 de abril de 1997 y la Opini\u00f3n del Tribunal se certific\u00f3 el 18 de noviembre de 1997.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(17)\">\n<p id=\"b256-34\"> Informe Anual de la Rama Judicial 1997-1998, Oficina de Administraci\u00f3n de los Tribunales, Tabla A-l.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(18)\">\n<p id=\"b256-35\"> <em>Misi\u00f3n Ind. PR v. JP y A.A.A., </em>142 DPR 656 (1997), la vista oral se celebr\u00f3 el 14 de marzo de 1997 y la Opini\u00f3n del Tribunal se certific\u00f3 el 21 de marzo de 1997.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(19)\">\n<p id=\"b256-36\"> Informe Anual de la Rama Judicial 1996-1997, Oficina de Administraci\u00f3n de los Tribunales, Tabla A-l.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(20)\">\n<p id=\"b256-37\"> <em>Mun. San Juan v. Banco Gub. Fomento, </em>140 DPR 873 (1996), la vista oral se celebr\u00f3 el 19 de marzo de 1996 y la Opini\u00f3n del Tribunal se certific\u00f3 el 21 de mayo de 1996.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(21)\">\n<p id=\"b256-38\"> Informe Anual de la Rama Judicial 1995-1996, Oficina de Administraci\u00f3n de los Tribunales, Tabla A-l.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(22)\">\n<p id=\"b256-39\"> <em>S\u00e1nchez y Col\u00f3n v. E.L.A. I, </em>134 DPR 445 (1993), la vista oral se celebr\u00f3 el 3 de noviembre de 1993 y la Opini\u00f3n del Tribunal se certific\u00f3 el 4 de noviembre de 1993.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(23)\">\n<p id=\"b256-40\"> Informe Anual de la Rama Judicial 1993-1994, Oficina de Administraci\u00f3n de los Tribunales, Tabla A-l.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(24)\">\n<p id=\"b256-41\"> <em>Pueblo v. Arroyo Ayala, Pedro y Granados Aviles, Irma, </em>CR-1988-110, la vista oral se celebr\u00f3 el 22 de octubre de 1990 y se dispuso del caso el 26 de febrero de 1993; <em>Maysonet v. Granda, </em>133 DPR 676 (1993), la vista oral se celebr\u00f3 el 22 de octubre de 1990 y la Opini\u00f3n del Tribunal se certific\u00f3 el 23 de junio de 1993; <em>Seabreeze Realty Corp. v. Acosta, Dana, et als. </em>RE-1985-569, la vista oral se celebr\u00f3 el 20 de octubre de 1986 y la Sentencia del Tribunal se certific\u00f3 el 25 de agosto de 1992.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(25)\">\n<p id=\"b256-42\">6) Informe Anual de la Rama Judicial 1992-1993, Oficina de Administraci\u00f3n de los Tribunales, Tabla A-l.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(26)\">\n<p id=\"b257-23\"> <em>Hern\u00e1ndez Torres v. Hern\u00e1ndez Col\u00f3n, </em>129 DPR 824 (1992), la vista oral se celebr\u00f3 el 14 de enero de 1992 y la Opini\u00f3n del Tribunal se certific\u00f3 el 31 de enero de 1992.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(27)\">\n<p id=\"b257-24\"> Informe Anual de la Rama Judicial 1991-1992, Oficina de Administraci\u00f3n de los Tribunales, Tabla A-l.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(28)\">\n<p id=\"b257-25\"> <em>Gonz\u00e1lez Mu\u00f1iz, Ex parte, </em>128 DPR 565 (1991), la vista oral se celebr\u00f3 el 5 de noviembre de 1990 y la Opini\u00f3n del Tribunal se certific\u00f3 el 21 de junio de 1991.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(29)\">\n<p id=\"b257-26\"> Informe Anual de la Rama Judicial 1990-1991, Oficina de Administraci\u00f3n de los Tribunales, Tabla A-l.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(30)\">\n<p id=\"b257-27\"> <em>Granados v. Rodr\u00edguez Estrada II, </em>124 DPR 593 (1989), la vista oral se celebr\u00f3 el 29 de marzo de 1989 y la Opini\u00f3n del Tribunal se certific\u00f3 el 29 de sep-tiembre de 1989.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(31)\">\n<p id=\"b257-28\"> Informe Anual de la Rama Judicial 1989-1990, Oficina de Administraci\u00f3n de los Tribunales, Tabla A-l.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(32)\">\n<p id=\"b257-29\"> <em>McCrillis v. Aut. Navieras de P.R., </em>123 DPR 113 (1989), la vista oral se celebr\u00f3 el 24 de febrero de 1986 y la Opini\u00f3n del Tribunal se certific\u00f3 el 19 de enero de 1989.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(33)\">\n<p id=\"b257-30\"> Informe Anual de la Rama Judicial 1988-1989, Oficina de Administraci\u00f3n de los Tribunales, Tabla A-l.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(34)\">\n<p id=\"b257-31\"> <em>Guillermo Martell y otros v. Dr. Miguel Oppenheimer y otros, </em>RE-1986-203 cons, con RE-1986-207, la vista oral se celebr\u00f3 el 17 de noviembre de 1986. No se pudo examinar el expediente para determinar la fecha en que se dispuso del caso, por lo que se incluye en el mismo a\u00f1o fiscal en que se celebr\u00f3 la vista oral; <em>D\u00edaz v. Navieras de P.R., </em>118 DPR 297 (1987), la vista oral se celebr\u00f3 el 18 de noviembre de 1985 y la Opini\u00f3n del Tribunal se certific\u00f3 el 12 de febrero de 1987.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(35)\">\n<p id=\"b257-32\"> Informe Anual de la Rama Judicial 1986-1987, Oficina de Administraci\u00f3n de los Tribunales, Tabla A-l.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(36)\">\n<p id=\"b257-33\"> <em>Eduardo Ferrer Bol\u00edvar v. Concreto Mixto Inc., </em>R-1985-210 \u2014 la vista oral se celebr\u00f3 el 21 de octubre de 1985. No se pudo examinar el expediente para determinar la fecha en que se dispuso del caso, por lo que se incluye en el mismo a\u00f1o fiscal en que se celebr\u00f3 la vista oral; <em>Asoc. V. Villa Caparra v. Iglesia Cat\u00f3lica, </em>117 DPR 346 (1986), la vista oral se celebr\u00f3 el 21 de octubre de 1985 y la Opini\u00f3n del Tribunal se certific\u00f3 el 8 de mayo de 1986; <em>Pueblo Int\u2019l, Inc. v. Srio. de Justicia, </em>117 DPR 230 (1986), la vista oral se celebr\u00f3 el 11 de abril de 1986 y la Opini\u00f3n del Tribunal se certific\u00f3 el 25 de abril de 1986.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(37)\">\n<p id=\"b257-34\"> Informe Anual de la Rama Judicial 1985-1986, Oficina de Administraci\u00f3n de los Tribunales, Tabla A-l.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(38)\">\n<p id=\"b258-11\"> <em>Pueblo v. Julio C\u00e9sar Mercado Negr\u00f3n, </em>CR-1983-37, la vista oral se celebr\u00f3 el 18 de marzo de 1985. No se pudo examinar el expediente para determinar la fecha en que se dispuso del caso, por lo que se incluye en el mismo a\u00f1o fiscal en que se celebr\u00f3 la vista oral.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(39)\">\n<p id=\"b258-12\"> Informe Anual de la Rama Judicial 1984-1985, Oficina deAdministraci\u00f3n de los Tribunales, Tabla A-l.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(1)\">\n<p id=\"b264-5\"> Adem\u00e1s de los ocho casos de ep\u00edgrafe, todos y todas los miembros de este Tribunal tenemos, al menos, dos casos adicionales asignados en los m\u00e9ritos que pre-sentan la misma controversia.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(2)\">\n<p id=\"b265-6\"> Ley N\u00fam. 119-2011, seg\u00fan enmendada, conocida como Ley Uniforme de Con-fiscaciones de 2011 (34 LPRA secs. 1724-1724w).</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(3)\">\n<p id=\"b265-7\"> Ley N\u00fam. 93 de 13 de julio de 1988, seg\u00fan enmendada, conocida como Ley Uniforme de Confiscaciones de 1988 (34 LPRA ants. secs. 1723-1723p).</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(4)\">\n<p id=\"b265-8\"> V\u00e9anse los Arts. 3, 8 y 15 de la Ley Uniforme de Confiscaciones de 2011 (34 LPRA sees. 1724, 1724e y 17241, respectivamente).</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(5)\">\n<p id=\"b266-6\"> V\u00e9ase Art. 15 de la Ley Uniforme Confiscaciones de 2011, <em>supra.</em></p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(6)\">\n<p id=\"b267-2\"> Este recurso fue denegado originalmente mediante una Resoluci\u00f3n emitida el 29 de noviembre de 2012, en la cual el Juez Asociado Se\u00f1or Mart\u00ednez Torres hizo constar que hubiese expedido el recurso solicitado para auscultar el planteamiento del Procurador General de que en este caso es inaplicable la doctrina de impedi-mento colateral por sentencia porque el proceso penal se desestim\u00f3 por incumpli-miento con los t\u00e9rminos y no hubo una absoluci\u00f3n en los m\u00e9ritos. V\u00e9ase Resoluci\u00f3n de 29 de noviembre de 2012.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(7)\">\n<p id=\"b267-3\"> En esa ocasi\u00f3n, el Juez Asociado Se\u00f1or Estrella Mart\u00ednez hizo constar que declarar\u00eda \u201cno ha lugar\u201d la petici\u00f3n de <em>certiorari, </em>mientras que la compa\u00f1era Juez Asociada Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez no intervino. V\u00e9ase Resoluci\u00f3n de 25 de enero de 2013.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(8)\">\n<p id=\"b267-4\"> En lo que respecta al caso CC-2013-560, este fue denegado originalmente por la Sala de Despacho compuesta por la Juez Asociada Se\u00f1ora Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez, como su Presidenta, y los Jueces Asociados Se\u00f1ores Feliberti Cintr\u00f3n y Estrella Mart\u00ednez. En esa ocasi\u00f3n, la Juez Asociada Se\u00f1ora Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez hizo constar que disent\u00eda de sus compa\u00f1eros Jueces Asociados y que en su lugar expedir\u00eda el recurso solicitado. V\u00e9ase Resoluci\u00f3n del 11 de febrero de 2013.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(9)\">\n<p id=\"b268-5\"> Regla 21(a) y (b) del Reglamento del Tribunal Supremo de Puerto Rico, 4 LPRAAp. XXI-B.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(10)\">\n<p id=\"b268-6\"> Esto conforme a la Regla 5(a) del Reglamento del Tribunal Supremo, 4 LPRAAp. XXI-B.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(11)\">\n<p id=\"b268-7\"> V\u00e9ase Regla 5(b) del Reglamento del Tribunal Supremo, 4 LPRAAp. XXI-B.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(12)\">\n<p id=\"b268-8\"> \u00edd.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(13)\">\n<p id=\"b269-7\"> V\u00e9ase Regla 4(b) del Reglamento del Tribunal Supremo de Puerto Rico, 4 LPRAAp. XXI-B.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(14)\">\n<p id=\"b270-6\"> El Proyecto de la C\u00e1mara 1433 tiene como objetivo \u201cintroducir enmiendas t\u00e9cnicas al Art\u00edculo 15 de la Ley 119-2011, seg\u00fan enmendada, conocida como \u2018Ley Uniforme de Confiscaciones de 2011\u2019, a los fines de aclarar que cuando la acci\u00f3n penal resulte en una absoluci\u00f3n, o el imputado resulte exonerado o si la posibilidad que tiene el Estado para encausar al imputado de delito se extingue, se aplicar\u00e1 la <page-number citation-index=\"1\" label=\"139\">*139</page-number>doctrina de cosa juzgada y de impedimento colateral por sentencia en todo caso de confiscaci\u00f3n relacionado a los mismos hechos\u201d. Actualmente, se encuentra pendiente de aprobaci\u00f3n en el Senado de Puerto Rico.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(15)\">\n<p id=\"b271-10\"> para una biograf\u00eda completa de la vida del Dr. Samuel Johnson, v\u00e9ase J. Boswell, <em>La vida de Samuel Johnson, </em>(C. Santamar\u00edaL\u00f3pez, trad.), Barcelona, Ed. Espasa, 2007.</p>\n</footnote>\n</opinion>\n<opinion data-order=\"20\" data-type=\"opinion\" id=\"x999-2\" type=\"dissent\">\n<p id=\"b271-6\">Voto particular disidente de emitido por la</p>\n<author id=\"A38\">Jueza Presi-denta Se\u00f1ora Fiol Matta.</author>\n<p id=\"b271-7\">En la Resoluci\u00f3n que hoy se certifica, la mayor\u00eda de los Jueces y Juezas ordena la celebraci\u00f3n de una vista oral para atender dos preguntas de estricto derecho sobre las cuales, al d\u00eda de hoy, se han circulado varias ponencias que recogen el an\u00e1lisis jur\u00eddico y las conclusiones de todos los miembros del Tribunal sobre este asunto. Este curso de acci\u00f3n que hoy se ordena posterga innecesaria e injustifi-cadamente la disposici\u00f3n de los casos que nos ocupan y no responde a los fundamentos de la Regla 4(c) del Regla-mento de este Tribunal, que regula lo relativo a la celebra-ci\u00f3n de una vista oral.<footnotemark>(1)</footnotemark></p>\n<p id=\"b271-8\">Como se\u00f1ala la Regla 4(c) de nuestro Reglamento, tene-mos la potestad para ordenar, <em>motu proprio </em>o a solicitud de parte, que se celebren vistas orales en los casos ante nuestra consideraci\u00f3n.<footnotemark>(2)</footnotemark> Estas vistas pueden servir para aclarar im-<page-number citation-index=\"1\" label=\"140\">*140</page-number>portantes dudas que tengan los miembros del Tribunal so-bre el caso por adjudicar y arrojar luz en torno a asuntos que no est\u00e9n claros y dificulten la toma de una decisi\u00f3n final.</p>\n<p id=\"b272-4\">Sin embargo, las vistas orales pierden toda utilidad cuando ya los miembros del Tribunal tienen sus criterios formados y est\u00e1n claras las posiciones de cada uno de ellos y ellas. As\u00ed lo reconocimos en el 1976, cuando nos expresa-mos sobre las bondades de las enmiendas introducidas al Reglamento del Tribunal Supremo de 1963, que suprim\u00eda la necesidad de vistas orales autom\u00e1ticas en las apelacio-nes presentadas ante este Foro. En esa ocasi\u00f3n, en <em>Pueblo v. Flores Rosa, </em>puntualizamos en la poca utilidad de los argumentos orales, \u201csalvo en algunos casos en que una vez recibidos los alegatos de las partes, persiste un \u00e1rea de penumbra digna de ser analizada y expresada mediante argumento oral de los litigantes\u201d.<footnotemark>(3)</footnotemark></p>\n<p id=\"b272-5\">Ese no es el escenario que tenemos ante nuestra consideraci\u00f3n. En el presente caso, los argumentos de las partes han sido repetidos una y otra vez en los alegatos de cada uno de los casos consolidados. M\u00e1s a\u00fan, nuestro pro-ceso deliberativo ha llegado a tal punto que los miembros de este Tribunal han evaluado, discutido y expresado por escrito sus posturas sobre la controversia de autos y estos escritos revelan un criterio mayoritario en cuanto a la dis-posici\u00f3n del caso, aunque difieren en sus fundamentos.</p>\n<p id=\"b272-6\">Seg\u00fan expres\u00f3 el Juez Asociado Se\u00f1or Mart\u00ednez Torres en <em>Brito D\u00edaz et al. v. Bioculture et al., </em>\u201c[l]os beneficios de una vista oral para ilustrar al Tribunal y esclarecer la con-troversia son indudables. <em>Sin embargo, su valor se desva-nece despu\u00e9s que el Tribunal </em>decidi\u00f3\u201d.<footnotemark>(4)</footnotemark> En este caso, que no quepa duda, el Tribunal ya decidi\u00f3. Procede entonces hacer lo que desde 1980 se acord\u00f3 para situaciones en las que hay mayor\u00eda en cuanto a confirmar o revocar, pero nin-<page-number citation-index=\"1\" label=\"141\">*141</page-number>guna ponencia tiene votos suficientes para ser opini\u00f3n del Tribunal. En aquel entonces, el Juez Presidente Jos\u00e9 Tr\u00edas Monge explic\u00f3 al Secretario General de este Tribunal, Ledo. Ernesto L. Chiesa, que \u201c[l]a norma aqu\u00ed debe ser <em>emitir una sentencia en la que se relaten los hechos del caso, los planteamientos de las partes y, finalmente, se ex-prese el dictamen del Tribunal\u201d. </em>(Enfasis suplido).<footnotemark>(5)</footnotemark></p>\n<p id=\"b273-4\">Durante la consideraci\u00f3n de los m\u00e9ritos de los casos con-solidados, tuvimos la oportunidad de evaluar la ponencia que se prepar\u00f3 y se circul\u00f3 al Pleno como proyecto de Opi-ni\u00f3n de este Tribunal. Cada una de las Juezas y los Jueces tuvimos el tiempo dispuesto por nuestro reglamento para votar, hacer sugerencias y para acogernos al t\u00e9rmino dis-puesto por las reglas para expresar nuestros criterios por escrito.<footnotemark>(6)</footnotemark> En vista de ello, lo procedente era certificar la decisi\u00f3n de la mayor\u00eda de los miembros de este Tribunal, por divididos que fuesen los fundamentos.</p>\n<p id=\"b273-5\">La celebraci\u00f3n de la vista oral en este caso significa rei-niciar todo el tr\u00e1mite que han seguido los casos consolida-dos ante este Tribunal desde que quedaron sometidos para adjudicaci\u00f3n hace poco m\u00e1s de un a\u00f1o. Lo anterior queda evidenciado en las propias preguntas que formula el Tribunal en la Resoluci\u00f3n que hoy se certifica. Estas preguntas giran en torno a asuntos de estricto derecho para cuya eva-luaci\u00f3n no hace falta la celebraci\u00f3n de una vista oral.<footnotemark>(7)</footnotemark> Basta examinar los alegatos de las partes para ver contes-tadas las preguntas cuyas respuestas supuestamente se obtendr\u00e1n en la vista ordenada.</p>\n<p id=\"b273-6\">Para la mayor\u00eda, en este caso, aparentemente, el tiempo no apremia. Seg\u00fan indica la Resoluci\u00f3n, la vista se ha se-\u00f1alado para el 1 de marzo del a\u00f1o entrante. La Regla 5(a) <page-number citation-index=\"1\" label=\"142\">*142</page-number>de nuestro Reglamento dispone que una vez concluya la vista oral, el pleno del tribunal debe reunirse en conferen-cia el mismo d\u00eda para discutir el caso en los m\u00e9ritos. All\u00ed, cada juez y jueza deber\u00e1 presentar su posici\u00f3n y el caso se asignar\u00e1 al juez o jueza cuya propuesta obtenga la mayor\u00eda.<footnotemark>(8)</footnotemark> En ese momento, comenzar\u00e1 nuevamente el proceso de confeccionar y circular la propuesta de opini\u00f3n mayoritaria y los plazos que nuestro Reglamento provee para votar o acogerse a t\u00e9rmino, que pueden sumar meses adicionales.</p>\n<p id=\"b274-4\">Resulta evidente que posponer la decisi\u00f3n del presente caso a los fines de celebrar una vista oral no solo atenta contra el principio de econom\u00eda procesal, sino que es un ejer-cicio f\u00fatil, cuyo \u00fanico resultado ser\u00e1 el atraso inexplicable y exagerado de la resoluci\u00f3n de los casos consolidados. Por esa raz\u00f3n, disiento del curso de acci\u00f3n de la mayor\u00eda del Tribunal.</p>\n<footnote label=\"(1)\">\n<p id=\"b271-11\"> 4 LPRAAp. XXI-B, Regla 4(c).</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(2)\">\n<p id=\"b271-12\"> \u00edd.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(3)\">\n<p id=\"b272-7\"> <em>Pueblo v. Flores Rosa, </em>106 DPR 479, 483 (1976).</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(4)\">\n<p id=\"b272-8\"> <em>Brito D\u00edaz et al. v. Bioculture et al., </em>184 DPR 350, 355 (2012).</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(5)\">\n<p id=\"b273-7\"> V\u00e9ase Carta del Juez Presidente Se\u00f1or Jos\u00e9 Tr\u00edas Monge al licenciado Ernesto L. Chiesa, Secretario General del Tribunal Supremo, 11 de mayo de 1980, p\u00e1g. 2.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(6)\">\n<p id=\"b273-8\"> 4 LPRAAp. XXI-B, R. 5(b).</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(7)\">\n<p id=\"b273-9\"> Inclusive, estas preguntas han sido anteriormente atendidas y resueltas por este Tribunal. V\u00e9ase <em>Coop. Seg. M\u00falt. v. E.L.A., </em>180 DPR 655 (2011).</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(8)\">\n<p id=\"b274-9\"> 4 LPRAAp. XXI-B, R. 6(a).</p>\n</footnote>\n</opinion>\n<opinion data-order=\"21\" data-type=\"opinion\" id=\"x999-3\" type=\"dissent\">\n<p id=\"b274-6\">Voto particular disidente emitido por la</p>\n<author id=\"A3hu\">Juez Asociada Se-\u00f1ora Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez.</author>\n<p id=\"b274-7\">Es inaceptable que algunos miem-bros de esta Curia contin\u00faen con la vieja pr\u00e1ctica de mantener aguan-tado los recursos ante nuestra con-sideraci\u00f3n sin raz\u00f3n v\u00e1lida alguna, exponiendo a las partes a dilaciones y gastos innecesarios.<footnotemark>(1)</footnotemark></p>\n<p id=\"b274-8\">Una vez m\u00e1s me veo obligada a disentir, <em>vehemente-mente, </em>del curso de acci\u00f3n que toma una mayor\u00eda de este <page-number citation-index=\"1\" label=\"143\">*143</page-number>Tribunal. Con la certificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n que precede no s\u00f3lo se provee para la celebraci\u00f3n de una vista oral, a todas luces innecesaria, sino que se consuma la ufan\u00eda de un poder ejercido desde la arbitrariedad, cuyo ejercicio, adem\u00e1s, socava la maltrecha legitimidad de este Foro. Tristemente, \u201csi se tratara \u00fanicamente de qui\u00e9n tiene m\u00e1s votos ah\u00ed acabar\u00eda la discusi\u00f3n\u201d. H. Mel\u00e9ndez Juarbe, <em>Crisis pol\u00edtica y el Tribunal Supremo </em>en <em>Derecho al derecho: intersticios y grietas del poder judicial en Puerto Rico, </em>(E. Font\u00e1nez Torres y H. Mel\u00e9ndez Juarbe, eds.), Cabo Rojo, Editora Educaci\u00f3n Emergente, 2012, p\u00e1g. 141. Pero dado que la discusi\u00f3n no finaliza <em>ah\u00ed, </em>y que lo que est\u00e1 en juego es la autoridad y la legitimidad de este Foro, suscribo este voto particular disidente, puntualizando el azaroso tr\u00e1mite que subyace a la desacertada determinaci\u00f3n que una ma-yor\u00eda de este Tribunal hoy avala.</p>\n<p id=\"b275-6\">i \u2014 I</p>\n<p id=\"b275-3\">El 29 de agosto de 2012, hace m\u00e1s de tres a\u00f1os, se pre-sent\u00f3 ante este Tribunal un recurso de <em>certiorari </em>en el caso <em>Banco Bilbao Vizcaya et al. v. E.L.A., </em>CC-2012-0767. En \u00e9ste se planteaba la controversia que las preguntas certifi-cadas en la Resoluci\u00f3n que antecede, de manera un tanto redundante, recogen, a saber: \u201c\u00bfProcede utilizar el resul-tado favorable del imputado en la acci\u00f3n penal para dispo-ner sumariamente de la acci\u00f3n civil de confiscaci\u00f3n, a la luz de las disposiciones vigentes de la Ley N\u00fam. 119-2011? [...] \u00bfDebe condicionarse la confiscaci\u00f3n civil de la propie-dad a que el Estado haya logrado una convicci\u00f3n criminal?\u201d. V\u00e9ase Resoluci\u00f3n, <em>ante, </em>p\u00e1g. 119. As\u00ed las cosas, el 25 de enero de 2013, en reconsideraci\u00f3n, este Tribunal expidi\u00f3 el recurso en cuesti\u00f3n.</p>\n<p id=\"b275-4\">Poco despu\u00e9s, sin embargo, en atenci\u00f3n al alud de casos que planteaban controversias an\u00e1logas, este Tribunal dis-puso para la consolidaci\u00f3n del referido recurso con otros que <page-number citation-index=\"1\" label=\"144\">*144</page-number>versaban, esencialmente, sobre el mismo asunto. Valga se-\u00f1alar que el \u00faltimo de estos recursos, <em>Mapfre Praico Ins. Co. et al. v. E.L.A., </em>CC-2013-1077, fue presentado el 6 de diciem-bre de 2013 y expedido el 3 de febrero de 2014.<footnotemark>(2)</footnotemark> Como se dijo, los ocho recursos de ep\u00edgrafe versan sobre <em>lo mismo, </em>esto es: la relaci\u00f3n entre un proceso de confiscaci\u00f3n con el encausamiento penal concomitante a \u00e9ste, en el contexto de una demanda de impugnaci\u00f3n de aqu\u00e9l al amparo de la Ley N\u00fam. 119 de 12 de julio de 2011, Ley Uniforme de Confisca-ciones de 2011, 34 LPRA secs. 1724-1724w.<footnotemark>(3)</footnotemark> Se colige, pues, que este Tribunal tuvo ante s\u00ed la controversia medular que suscitan los casos consolidados desde hace poco m\u00e1s de tres a\u00f1os. Ello, adem\u00e1s, supone que durante el transcurso <page-number citation-index=\"1\" label=\"145\">*145</page-number>de esos a\u00f1os este Tribunal examin\u00f3 inn\u00fameros alegatos so-bre el particular, los cuales les permitieron a sus distintos miembros reflexionar sobre las cuestiones jur\u00eddicas en cuesti\u00f3n. Es decir, la controversia para la cual hoy una ma-yor\u00eda de este Tribunal inopinadamente convoca una vista oral ha sido harto argumentada por las partes durante m\u00e1s de un trienio. Ante esto, habr\u00eda que preguntarse, \u00bfqu\u00e9 razo-nes, entonces, justifican la celebraci\u00f3n de una vista a estas alturas? Ensayar una contestaci\u00f3n a tal interrogante, como m\u00ednimo, requiere hacer un breve recuento del tr\u00e1mite que han seguido estos casos consolidados.</p>\n<p id=\"b277-6\">I \u2014 1</p>\n<p id=\"b277-3\">El Juez Asociado que tuvo a su cargo los casos consoli-dados que nos ocupan circul\u00f3 su borrador de ponencia el 11 de febrero de 2015. Circulada \u00e9sta, la mayor\u00eda de los miem-bros de este Tribunal se acogieron al t\u00e9rmino reglamenta-rio, con tal de poder estudiar la misma con rigor y emitir el voto correspondiente. As\u00ed, transcurridos los t\u00e9rminos, qued\u00f3 claro que <em>el saldo de votos no favorec\u00eda la postura del Juez ponente. </em>\u201cVotos\u201d, puesto que, en efecto, una mayor\u00eda de este Tribunal hab\u00eda emitido su voto en torno a la ponen-cia circulada. Esto es, hab\u00eda evaluado la controversia en los m\u00e9ritos y asumido una postura respecto a \u00e9sta. Ante esta situaci\u00f3n, la ponencia circulada no pod\u00eda certificarse como opini\u00f3n del Tribunal, habida cuenta de que no contaba con los votos suficientes. Proced\u00eda, entonces, en rigor, que el Juez Asociado ponente devolviera el expediente a la Jueza Presidenta para que \u00e9sta lo asignara a uno de los Jueces cuya postura fue mayoritaria. Este, a su vez, deb\u00eda emitir un dictamen que reflejara el criterio mayoritario.</p>\n<p id=\"b277-4\">Sin embargo, sorpresivamente, en la tarde de ese mismo d\u00eda, se circul\u00f3 un memorando en virtud del cual el Juez ponente retiraba su borrador y propon\u00eda la celebraci\u00f3n de una vista oral. Ello, cuando al menos ocho de los miembros <page-number citation-index=\"1\" label=\"146\">*146</page-number>de este Tribunal ya hab\u00edan emitido su voto respecto a la ponencia en cuesti\u00f3n. Es decir, la propuesta del Juez po-nente no solamente es contraria al procedimiento que se ha seguido en esta Curia desde siempre, sino que, ade-m\u00e1s, resulta extravagante, puesto que una mayor\u00eda de este Tribunal ya ha reflexionado y asumido una postura respecto a la controversia que suscitan los casos de ep\u00edgrafe. Dicho lo anterior, habr\u00eda que volver sobre la in-terrogante antes se\u00f1alada, <em>\u00bfqu\u00e9 razones justifican la cele-braci\u00f3n de una vista oral a estas alturas, cuando la ma-yor\u00eda de los integrantes de este Foro ya ha pasado juicio sobre la controversia que nos ocupa? </em>A modo de contesta-ci\u00f3n, baste con se\u00f1alar que las actuaciones de esa mayo-r\u00eda son tanto m\u00e1s elocuentes que cualquier contestaci\u00f3n puntual.</p>\n<p id=\"b278-5\">As\u00ed, en consideraci\u00f3n de lo anterior, e indignada con el proceder de <em>esa mayor\u00eda, </em>disiento.</p>\n<p id=\"b278-6\">HH HH i \u2014 I</p>\n<p id=\"b278-3\">En cuanto a los m\u00e9ritos de la celebraci\u00f3n de la vista oral, es menester se\u00f1alar, de entrada, que \u201c[l]os beneficios de [\u00e9sta] para ilustrar al Tribunal y esclarecer [una] con-troversia son indudables\u201d. <em>Brito D\u00edaz et al. v. Bioculture et al., </em>184 DPR 350, 355 (2012) (Mart\u00ednez Torres, J., voto de conformidad). Ello, claro est\u00e1, presupone que los juzgado-res que se beneficiar\u00e1n de la misma a\u00fan no tienen un cri-terio formado sobre la controversia en virtud de la cual se ha de celebrar \u00e9sta. Hoy, sin embargo, una mayor\u00eda de este Tribunal dispone para la celebraci\u00f3n de una vista oral aun cuando sus miembros ya han evaluado en los m\u00e9ritos la controversia que en \u00e9sta se pretende discutir y expresaron su postura, algunos por escrito. Es decir, esta vista oral no podr\u00e1 \u201cilustrar\u201d a este Tribunal ni \u201cesclarecer\u201d la contro-versia, dado que \u00e9sta ya fue debidamente evaluada y juz-gada por los miembros de este Foro. M\u00e1xime cuando se <page-number citation-index=\"1\" label=\"147\">*147</page-number>tienen en cuenta los m\u00faltiples alegatos presentados por las partes discutiendo con rigor los m\u00e9ritos de la controversia.</p>\n<p id=\"b279-4\">Por otra parte, es preciso destacar que, aun reconociendo el valor que bien pudieran tener las vistas orales en la ad-judicaci\u00f3n de ciertas controversias, no se debe perder de vista que el uso indiscriminado de \u00e9stas puede redundar en la dilaci\u00f3n injustificada de los procedimientos, lo que, a su vez, puede aumentar los costos para las partes.<footnotemark>(4)</footnotemark> Es inne-gable, pues, que, dadas las circunstancias que rodean la re-soluci\u00f3n que hoy se certifica, la celebraci\u00f3n de la vista oral que \u00e9sta hace viable en este caso en particular, supone gas-tos adicionales para las partes, quienes llevan enfrascadas numerosos a\u00f1os en la litigaci\u00f3n de estos casos. Es decir, la resoluci\u00f3n que antecede desatiende las consideraciones que han de guiar a este Tribunal en la celebraci\u00f3n de vistas orales.</p>\n<p id=\"b279-5\">Asimismo, es desconcertante la determinaci\u00f3n de descon-solidar dos de los casos de ep\u00edgrafe para la celebraci\u00f3n de la vista en cuesti\u00f3n. Ante todo, \u00bfqu\u00e9 criterios utiliz\u00f3 la mayor\u00eda para privilegiar a estos litigantes a expensas de los dem\u00e1s? \u00bfQu\u00e9 razones justifican permitir que los litigantes de los casos desconsolidados participen en una vista oral y, a la vez, negar tal oportunidad a las dem\u00e1s partes, quienes opor-tunamente presentaron ante este Tribunal recursos plante-ando controversias an\u00e1logas? Dada la ausencia de criterios espec\u00edficos o razones fundamentadas, no queda m\u00e1s que in-ferir que se trata de una determinaci\u00f3n arbitraria cuya jus-tificaci\u00f3n ulterior no es m\u00e1s que un mero \u201cporque s\u00ed\u201d.</p>\n<p id=\"b279-6\">Por \u00faltimo, llamo la atenci\u00f3n a que la vista oral en cues-<page-number citation-index=\"1\" label=\"148\">*148</page-number>ti\u00f3n se celebrar\u00e1 el 1 de marzo de 2016. Esto es, poco menos de cuatro meses desde la certificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n que antecede, y m\u00e1s de dos a\u00f1os desde que el \u00faltimo de los casos consolidados quedara sometido para adjudicaci\u00f3n en los m\u00e9-ritos, el 11 de agosto de 2014. Aun partiendo de la premisa de que la celebraci\u00f3n de esta vista oral fuera imperativa, cabr\u00eda preguntarse \u00bfpor qu\u00e9 esperar casi cuatro meses para la celebraci\u00f3n de \u00e9sta? Al final, se trata de un ejercicio tosco del poder que no precisa razones, puesto que se sabe arbitrario. Se trata, pues, de un poder que se regodea en la complacencia de su arbitrariedad.</p>\n<p id=\"b280-3\">IV</p>\n<p id=\"b280-4\">Esta no es la primera vez que una mayor\u00eda de este Tribunal se vale de mecanismos procesales para adelantar sus objetivos o ejercer presiones indebidas en la tramita-ci\u00f3n ordinaria de los procedimientos judiciales. Es decir, la Resoluci\u00f3n que hoy avala una mayor\u00eda de este Tribunal no es m\u00e1s que otro cap\u00edtulo en la triste historia reciente de este Foro. Sin embargo, en esta ocasi\u00f3n, tal proceder est\u00e1 revestido de matices particulares; \u00e9stos, a su vez, remiten a la atropellada e irregular tramitaci\u00f3n de los casos de ep\u00edgrafe. Como se dijo, las actuaciones de <em>la mayor\u00eda </em>son tanto o m\u00e1s elocuentes que cualquier constataci\u00f3n verbal. En consecuencia, he procurado exponer someramente los pormenores de dicho tr\u00e1mite con tal de contextualizar de-bidamente este disenso. Que no quepa duda: hoy este Tribunal, injustificada y arbitrariamente, apart\u00e1ndose del tr\u00e1mite usual, desatiende el criterio que prevaleci\u00f3 ya en este caso, y opta por dilatar a\u00fan m\u00e1s la resoluci\u00f3n de una controversia, sin tomar en consideraci\u00f3n los gastos que esto conlleva para las partes y los efectos nocivos que sur-ten las dilaciones innecesarias sobre la legitimidad de este Foro. As\u00ed, puesto que rechazo actitudes y comportamientos <page-number citation-index=\"1\" label=\"149\">*149</page-number>liliputienses de aqu\u00e9llos que son incapaces de ser conse-cuentes con lo que predican, disiento.</p>\n<footnote label=\"(1)\">\n<p id=\"b274-10\"> <em>Cort\u00e9s et al. v. Wesleyan Academy, </em>192 DPR 947, 953 (2015) (Rivera Garc\u00eda, J., voto particular de conformidad).</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(2)\">\n<p id=\"b276-4\"> Con tal de ilustrar cabalmente la tramitaci\u00f3n de los recursos pertinentes, conviene consignar las fechas en que \u00e9stos fueron presentados, expedidos, consolida-dos y quedaron sometidos para adjudicaci\u00f3n en los m\u00e9ritos.</p>\n<p id=\"b276-5\">1. <em>Banco Bilbao Vizcaya et al. v. E.L.A., </em>CC-2012-0767: sometido el 29 de agosto de 2012, expedido el 25 de enero de 2013, consolidado el 25 de octubre de 2013 y <em>sometido para adjudicaci\u00f3n el 9 de mayo de 2014.</em></p>\n<p id=\"b276-6\">2. <em>Jos\u00e9 Antonio Cruz L\u00f3pez v. E.L.A. et al., </em>CC-2012-0886: presentado el 1 de octubre de 2012, expedido el 25 de enero de 2013, consolidado el 25 de octubre de 2013 y <em>sometido para adjudicaci\u00f3n el 9 de mayo de 2014.</em></p>\n<p id=\"b276-8\">3. <em>Orlando Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez v. E.L.A. et al., </em>CC-2012-0922: presentado el 15 de octubre de 2012, expedido el 22 de febrero de 2013, consolidado el 25 de octubre de 2013, y <em>sometido para adjudicaci\u00f3n el 9 de mayo de 2014.</em></p>\n<p id=\"b276-9\">4. <em>Reliable Financial Services, Inc., et al. v. E.L.A., </em>CC-2013-0541: presentado el 2 de julio de 2013, expedido el 25 de octubre de 2013, consolidado el 28 de febrero de</p>\n<p id=\"b276-10\">2014 y <em>sometido para adjudicaci\u00f3n el 11 de agosto de 2014.</em></p>\n<p id=\"b276-11\">5. <em>William Morales Rosario v. E.L.A., </em>CC-2013-0560: presentado el 8 de Julio de 2013, expedido el 28 de febrero de 2014 (en reconsideraci\u00f3n), consolidado el 25 de agosto de 2014 y <em>sometido para adjudicaci\u00f3n el 11 de agosto die 2014.</em></p>\n<p id=\"b276-12\">6. <em>Reynaldo Ayala Villanueva et al. v. E.L.A., </em>CC-2013-0572: presentado el 10 de julio de 2013, expedido el 22 de noviembre de 2013; consolidado con los dem\u00e1s casos el 25 de agosto de 2014 y <em>sometido para adjudicaci\u00f3n el 11 de agosto de 2014.</em></p>\n<p id=\"b276-13\">7. <em>Mar\u00eda del C. Acevedo M\u00e1rquez v. E.L.A., </em>CC-2013-0730: presentado el 30 de agosto de 2013, expedido y consolidado el 13 de diciembre de 2013 (en reconsidera-ci\u00f3n), y <em>sometido para adjudicaci\u00f3n el 11 de agosto de 2014.</em></p>\n<p id=\"b276-14\">8. <em>Mapfre Praico Ins. Co. et al. v. E.L.A., </em>CC-2013-1077: presentado el 6 de diciembre de 2013, expedido y consolidado el 3 de febrero de 2014, y <em>sometido para adjudicaci\u00f3n el 11 de agosto de 2014.</em></p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(3)\">\n<p id=\"b276-15\"> Por otra parte, resulta imperativo se\u00f1alar que, al margen de los casos de ep\u00edgrafe, ante este Tribunal penden un sinn\u00famero de casos que presentan controver-sias an\u00e1logas, por no decir id\u00e9nticas. Por lo tanto, la dilaci\u00f3n de los recursos en cuesti\u00f3n surte efectos colaterales sobre la oportuna y efectiva disposici\u00f3n de otros. Esto, adem\u00e1s, incrementa significativamente la carga de trabajo de este Tribunal, la cual bien puede entorpecer la disposici\u00f3n de recursos no relacionados con la contro-versia que nos ata\u00f1e.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(4)\">\n<p id=\"b279-7\"> V\u00e9ase R. J. Martineau, <em>The Value of Appellate Oral Argument: A Challenge to the Conventional Wisdom, </em>72 Iowa L. Rev. 1, 33 (1986) (\u201cOral arguments can and should continue to have a significant role in the appellate process. However, unless its real purpose is understood and it is used only in those cases in which that purpose can be served, it will delay the disposition of cases and increase expenses\u201d). V\u00e9ase, tambi\u00e9n, R. Bader Ginsburg, <em>Remarks on Appellate Advocacy, </em>50 S.C. L. Rev. 567, 570 (1999) (\u201cA last word on oral argument. In my view it is in most cases a hold-the-line operation. In over eighteen years on the bench, I have seen few victories snatched at oral argument from a total defeat the judges had anticipated on the basis of the briefs\u201d).</p>\n</footnote>\n</opinion>\n<opinion data-order=\"22\" data-type=\"opinion\" id=\"x999-4\" type=\"dissent\">\n<p id=\"b281-5\">Voto particular disidente emitido por el</p>\n<author id=\"Ah0\">Juez Asociado Se-\u00f1or Estrella Mart\u00ednez.</author>\n<p id=\"b281-6\">Desde el 2012, este Tribunal ha recibido recursos rela-cionados con la nueva ley de confiscaciones. Desde el 2013 hasta el presente, este Tribunal ha continuado expidiendo multiplicidad de casos de confiscaciones. En el 2014, con-solidamos los casos de ep\u00edgrafe. Desde ese mismo a\u00f1o, se encuentran perfeccionados los recursos consolidados. Durante el 2015 se han circulado varias ponencias en las que hemos expuesto nuestros respectivos criterios. Todas y to-dos los miembros de este Tribunal han asumido posturas al presente, por lo que no veo impedimento para que emita-mos un dictamen \u2014independientemente de cu\u00e1l sea el cri-terio que prevalezca\u2014 ya que es imperativo emitir una directriz a los foros recurridos.</p>\n<p id=\"b281-7\">Nos encontramos ante una controversia sencilla, con precedentes claramente aplicables, los cuales la Constitu-ci\u00f3n de Estados Unidos y la de Puerto Rico exigen que no abandonemos. Sin embargo, con la consecuencia de apla-zar un inminente dictamen que confirmar\u00eda el razona-miento abrumadoramente mayoritario de los paneles del Tribunal de Apelaciones, una Mayor\u00eda de este Tribunal anuncia sorpresivamente la certificaci\u00f3n de una Resolu-ci\u00f3n para desconsolidar los casos previamente analizados y, parad\u00f3jicamente, opta por regresar al principio del ca-mino descartado y selectivamente celebrar una vista oral, nada m\u00e1s y nada menos que en marzo de 2016. Ello, a pesar de que no tenemos vistas orales calendarizadas para los meses de noviembre y diciembre del a\u00f1o en curso, ni tampoco para el primer trimestre del 2016. Consecuente-<page-number citation-index=\"1\" label=\"150\">*150</page-number>mente, he promovido la celebraci\u00f3n de vistas orales en ca-sos que verdaderamente la ameritan y en el momento oportuno. Ahora bien, el tracto procesal, la acci\u00f3n de des-consolidar, la naturaleza de la controversia ante nos y la tard\u00eda celebraci\u00f3n de la vista oral propuesta, dejan al des-cubierto que las motivaciones son ajenas a las virtudes de la celebraci\u00f3n de las mismas.</p>\n<p id=\"b282-4\">En consecuencia, no me voy a prestar para un curso de acci\u00f3n totalmente ajeno a la celebraci\u00f3n oportuna de una vista oral y, mucho menos, cuando tal dilaci\u00f3n es contraria al mandato de promover soluciones justas, econ\u00f3micas y r\u00e1pidas. M\u00e1xime cuando la acci\u00f3n de desconsolidaci\u00f3n y el curso de acci\u00f3n adoptado atenta contra la concesi\u00f3n de un remedio adecuado, completo y oportuno. Transcurridos va-rios a\u00f1os de litigaci\u00f3n ante este Tribunal, sin contar el cal-vario procesal ante los otros foros recurridos, no voy a ser part\u00edcipe de una dilataci\u00f3n procesal innecesaria y una des-consolidaci\u00f3n onerosa, selectiva e improcedente.</p>\n<p id=\"b282-5\">Con el plan trazado por la Mayor\u00eda, las ciudadanas y los ciudadanos, al igual que las otras partes peticionarias con intereses propietarios y el Estado, incurrir\u00e1n en gastos de litigaci\u00f3n adicionales e innecesarios, para discutir dos pre-guntas que han sido abordadas extensamente en las com-parecencias de las partes involucradas y analizadas hasta la saciedad en varias ponencias fundamentadas, que se en-cuentran listas para ser certificadas.</p>\n<p id=\"b282-6\">En el descargo de la responsabilidad de mis funciones, disiento del curso de acci\u00f3n adoptado por una Mayor\u00eda de este Tribunal y procedo a exponer las consideraciones pro-cesales y de naturaleza sustantiva que fundamentan mi oposici\u00f3n a la desconsolidaci\u00f3n y a la celebraci\u00f3n tard\u00eda e innecesaria de una vista oral. Veamos.</p>\n<p id=\"b282-7\">i \u2014 I</p>\n<p id=\"b282-8\">En los casos de ep\u00edgrafe, varios ciudadanos, al igual que entidades financieras y sus respectivas compa\u00f1\u00edas asegu-<page-number citation-index=\"1\" label=\"151\">*151</page-number>radoras (demandantes), incoaron acciones judiciales contra el Estado Libre Asociado de Puerto Rico (ELA) con el fin de impugnar la confiscaci\u00f3n de propiedades que presunta-mente se utilizaron en la comisi\u00f3n de delitos. Esencial-mente, los demandantes presentaron sendas mociones de sentencia sumaria mediante las cuales sostuvieron que el foro judicial deb\u00eda anular la confiscaci\u00f3n por motivo del resultado favorable obtenido por los imputados de delito en la acci\u00f3n penal. <footnotemark>(1)</footnotemark> Amparados en la vigente normativa ju-r\u00eddica adoptada por este Tribunal para los casos de confis-caciones civiles, los demandantes arg\u00fcyeron que exist\u00eda impedimento colateral por sentencia para continuar la ac-ci\u00f3n civil confiscatoria como consecuencia del desenlace del procedimiento penal. Ello, toda vez que sostuvieron que al desestimarse o archivarse los cargos criminales, el Estado no pudo demostrar que se hab\u00eda cometido un delito, siendo \u00e9ste uno de los elementos esenciales para que proceda la confiscaci\u00f3n civil de la propiedad.</p>\n<p id=\"b283-3\">Asimismo, los demandantes plantearon que abstraer el resultado de la causa penal del procedimiento civil de con-fiscaci\u00f3n lesionar\u00eda derechos constitucionales fundamenta-les, puesto que les privar\u00eda de su propiedad sin el debido proceso de ley y sin previa justa compensaci\u00f3n. De igual forma, alegaron que se vulnerar\u00eda la protecci\u00f3n constitu-cional del acusado a no ser juzgado dos veces por el mismo delito. Finalmente, los demandantes sostuvieron que aun bajo la Ley N\u00fam. 119-2011, <em>infra, </em>la acci\u00f3n civil de confis-caci\u00f3n es de naturaleza punitiva, por lo que deben operar todas las garant\u00edas constitucionales que cobijan a los ciudadanos.</p>\n<p id=\"b283-4\">Por su parte, el ELA se opuso a las respectivas mociones <page-number citation-index=\"1\" label=\"152\">*152</page-number>de sentencia sumaria incoadas. En s\u00edntesis, adujo que la aprobaci\u00f3n de la Ley N\u00fam. 119-2011 supuso un cambio de enfoque en la manera en que la Asamblea Legislativa de Puerto Rico conceb\u00eda las confiscaciones civiles y en la forma en que este Tribunal ha resuelto este tipo de casos. En ese sentido, arg\u00fcy\u00f3 que los pronunciamientos jurispru-denciales emitidos bajo la derogada Ley de Confiscaciones del 1988, infra, eran inaplicables a las presentes controversias. As\u00ed, plante\u00f3 que en la actualidad el proceso de confiscaci\u00f3n civil de los bienes es completamente inde-pendiente de cualquier otro proceso que se lleve a cabo contra el due\u00f1o o poseedor de \u00e9stos. Por lo tanto, el ELA aleg\u00f3 que seg\u00fan el estatuto de confiscaciones vigente no cab\u00eda concluir que la doctrina de impedimento colateral por sentencia, por motivo del desenlace de la causa penal, condicionaba el proceso civil de confiscaci\u00f3n. Para el ELA, condicionar tal proceso implicar\u00eda ignorar la presunci\u00f3n de legalidad y correcci\u00f3n que establece la Ley N\u00fam. 199-2011 seg\u00fan la cual le corresponde al demandante en la acci\u00f3n de impugnaci\u00f3n de confiscaci\u00f3n el peso de la prueba para de-rrotar la legalidad de \u00e9sta.</p>\n<p id=\"b284-4\">En cuanto a los planteamientos constitucionales se\u00f1ala-dos por los demandantes, el ELA expuso que la ley de con-fiscaciones contiene un proceso de impugnaci\u00f3n que cum-ple con las salvaguardas del debido proceso de ley. Por otra parte, plante\u00f3 que el procedimiento de confiscaci\u00f3n civil de la propiedad no activa las garant\u00edas constitucionales contra la doble exposici\u00f3n. De acuerdo con el ELA, ese proceso es estrictamente civil por lo que no representa exposici\u00f3n alguna a convicci\u00f3n de delito, ni aumenta la pena.</p>\n<p id=\"b284-5\">Tras examinar los argumentos de las partes, los foros primarios emitieron dict\u00e1menes esencialmente similares en todos los casos.<footnotemark>(2)</footnotemark> Esto es, acogieron los planteamientos es-<page-number citation-index=\"1\" label=\"153\">*153</page-number>grimidos por los demandantes por lo que declararon \u201cha lu-gar\u201d la impugnaci\u00f3n de la confiscaci\u00f3n y, por consiguiente, ordenaron la devoluci\u00f3n de la propiedad confiscada. Presen-tadas oportunamente solicitudes de reconsideraci\u00f3n por parte del ELA, \u00e9stas fueron declaradas \u201cno ha lugar\u201d.</p>\n<p id=\"b285-4\">Inconforme con estas determinaciones, el ELA recurri\u00f3 ante el Tribunal de Apelaciones. En esencia, el foro apela-tivo intermedio confirm\u00f3 la determinaci\u00f3n de los foros primarios. Por ende, aval\u00f3 la impugnaci\u00f3n de las confisca-ciones efectuadas por el ELA y, en consecuencia, la devolu-ci\u00f3n de la propiedad. El razonamiento del Tribunal de Ape-laciones se dirigi\u00f3 a afirmar que al desaparecer la acci\u00f3n penal resultaba forzoso concluir que tambi\u00e9n se extingui\u00f3 la acci\u00f3n confiscatoria. En otras palabras, de las determinacio-nes judiciales ante nos se desprende que, a juicio del foro apelativo intermedio, el proceso de confiscaci\u00f3n civil est\u00e1 es-trechamente ligado al resultado de la acci\u00f3n penal que lo origina. De esta forma, el aludido foro concluy\u00f3 que el des-enlace de la acci\u00f3n penal es relevante para dictaminar la procedencia o no de la confiscaci\u00f3n civil de la propiedad.</p>\n<p id=\"b285-5\">En desacuerdo con el proceder del Tribunal de Apelacio-nes, el ELA acude ante este Tribunal. Fundamentalmente, reproduce los argumentos enunciados ante los foros recurridos. Examinados los casos, el 25 de agosto de 2014, este Tribunal emiti\u00f3 una Resoluci\u00f3n mediante la cual con-solid\u00f3 las ocho controversias de ep\u00edgrafe. Adem\u00e1s, brinda-mos la oportunidad de que todas las partes involucradas se expresaran. Con el beneficio de sus comparecencias<footnotemark>(3)</footnotemark> y de <page-number citation-index=\"1\" label=\"154\">*154</page-number>la discusi\u00f3n colegiada, se circularon varias ponencias. Sin embargo, habiendo transcurrido los t\u00e9rminos reglamenta-rios para certificar las mismas y estando en posici\u00f3n de emitir el correspondiente dictamen, una Mayor\u00eda de este Tribunal adopta un curso de acci\u00f3n contrario y dilatorio.</p>\n<p id=\"b286-7\">M HH</p>\n<p id=\"b286-3\">De entrada, resulta necesario reconocer que a los casos consolidados les aplica el mismo marco estatutario y juris-prudencial pertinente. Por ello, resulta incomprensible la desconsolidaci\u00f3n selectiva y la celebraci\u00f3n de una vista oral fragmentada y tard\u00eda. Veamos los fundamentos que derro-tan ese curso de acci\u00f3n, porque a fin de cuentas, no debemos obviar que \u201cel procedimiento no se debe colocar en el vac\u00edo [...] y que cada regla procesal [...] tiene un pronunciado efecto sobre la manera en que opera la ley sustantiva\u201d.<footnotemark>(4)</footnotemark></p>\n<p id=\"b286-4\">En repetidas ocasiones este Tribunal ha definido la con-fiscaci\u00f3n como el acto mediante el cual el Estado, por man-dato de la Asamblea Legislativa y actuaci\u00f3n del ejecutivo, ocupa e inviste para s\u00ed todo derecho de propiedad sobre cualesquiera bienes que hayan sido utilizados en la comi-si\u00f3n de ciertos delitos. <em>Doble Seis Sport v. Depto. Hacienda, </em>190 DPR 763, 784 (2014); <em>D\u00edaz Ramos v. E.L.A. y otros, </em>174 DPR 194, 202 (2008); <em>Del Toro Lugo v. E.L.A., </em>136 DPR 973, 980-981 (1994). En virtud de la confiscaci\u00f3n, el Es-tado tiene la facultad de privar de la propiedad privada sin compensaci\u00f3n aunque, claro est\u00e1, sujeto al cumplimiento con el debido proceso de ser notificado y o\u00eddo. <em>Pueblo v. Gonz\u00e1lez Cort\u00e9s, </em>95 DPR 164, 167\u2014168 (1967). En ese sen-tido, realizada conforme a derecho, la confiscaci\u00f3n consti-tuye una excepci\u00f3n al mandato constitucional que impide tomar propiedad privada para fines p\u00fablicos sin justa <page-number citation-index=\"1\" label=\"155\">*155</page-number>compensaci\u00f3n. V\u00e9ase Art. II, Sec. 9, Const. ELA, LPRA, Tomo 1, ed. 2008, p\u00e1gs. 323-324; <em>Coop. Seg. M\u00falt. v. E.L.A., </em>180 DPR 655, 662-663 (2011).</p>\n<p id=\"b287-4\">Cabe resaltar que en nuestra jurisdicci\u00f3n se ha esta-tuido la autoridad del Estado de apropiarse de aquellos bienes utilizados para fines il\u00edcitos tanto como parte del proceso penal que se lleva a cabo contra el propietario o poseedor de \u00e9stos, as\u00ed como a trav\u00e9s de una acci\u00f3n civil contra la cosa u objeto mismo. A tales efectos, en nuestro ordenamiento jur\u00eddico el proceso de confiscaci\u00f3n se puede instituir seg\u00fan dos modalidades, a saber: confiscaci\u00f3n criminal y confiscaci\u00f3n civil.</p>\n<p id=\"b287-5\">En atenci\u00f3n a las distinciones entre estas modalidades, se ha precisado que la confiscaci\u00f3n criminal se realiza como parte integral de la acci\u00f3n <em>in personam </em>contra el alegado autor del delito en un caso criminal. <em>Coop. Seg. M\u00falt. v. E.L.A., </em>supra, p\u00e1g. 664; <em>Del Toro Lugo v. E.L.A., </em>supra, p\u00e1gs. 981-982. En este tipo de modalidad, la convicci\u00f3n de la persona imputada es, precisamente, el fundamento que origina la confiscaci\u00f3n. Esto es, se impone la confiscaci\u00f3n como pena adicional si la persona acusada resulta convicta. Como puede apreciarse, la naturaleza de esta mo-dalidad de confiscaci\u00f3n es punitiva y tiene el prop\u00f3sito de \u201cpromover el inter\u00e9s del Estado en cuanto a que el criminal no se lucre de su actividad delictiva\u201d. <em>Del Toro Lugo v. E.L.A., </em>supra, p\u00e1g. 982.</p>\n<p id=\"b287-6\">Por su parte, la segunda modalidad de confiscaci\u00f3n es una acci\u00f3n civil mediante la cual se va directamente contra la cosa a ser confiscada, por lo que est\u00e1 separada procesal-mente del encausamiento criminal contra el presunto autor del delito. <em>Coop. Seg. M\u00falt. v. E.L.A., </em>supra, p\u00e1g. 664. Es decir, este tipo de confiscaci\u00f3n va dirigido contra la cosa misma <em>(in rem) </em>y no contra el due\u00f1o de la propiedad, su poseedor, encargado o cualquier otra persona con inter\u00e9s legal sobre \u00e9sta. Es una acci\u00f3n <em>in rem </em>cuando se imputa que la propiedad confiscada se ha usado en la comisi\u00f3n de <page-number citation-index=\"1\" label=\"156\">*156</page-number>un delito. <em>Del Toro Lugo v. E.L.A., </em>supra, p\u00e1g. 982. En otras palabras, el derecho del Estado de tomar posesi\u00f3n de la cosa surge del mal uso que se le ha dado a \u00e9sta. <em>Su\u00e1rez v. E.L.A., </em>162 DPR 43, 52 (2004) <em>(per curiam); Del Toro Lugo v. E.L.A., </em>supra, p\u00e1g. 983.</p>\n<p id=\"b288-4\">Es menester se\u00f1alar que la confiscaci\u00f3n <em>in rem </em>se trata de una ficci\u00f3n jur\u00eddica a trav\u00e9s de la cual, en cierto sentido, se culpa a la propia cosa por su participaci\u00f3n en el delito. Por lo tanto, bajo esta modalidad se permite que el Estado vaya directamente contra la propiedad como parte de una ficci\u00f3n jur\u00eddica que considera que a la cosa, como medio o producto del delito, se le puede fijar responsabilidad inde-pendientemente del autor del delito. <em>Coop. Seg. M\u00falt. v. E.L.A., </em>supra, p\u00e1g. 665.</p>\n<p id=\"b288-5\">Ahora bien, con respecto a los elementos pertinentes para determinar si procede una confiscaci\u00f3n civil, reiterada-mente este Tribunal ha expresado que son los siguientes: (1) existencia de prueba suficiente y preponderante de que se ha cometido un delito, y (2) existencia de un nexo entre la comisi\u00f3n del delito y la propiedad confiscada. <em>Doble Seis Sport v. Depto. Hacienda, </em>supra, p\u00e1g. 784; <em>Su\u00e1rez v. E.L.A., </em>supra, p\u00e1g. 52; <em>Del Toro Lugo v. E.L. A., </em>supra, p\u00e1g. 983. De esta forma, se entend\u00eda que la acci\u00f3n civil de confiscaci\u00f3n proced\u00eda si el <em>quantum </em>de evidencia para establecer que se ha cometido un delito es suficiente y preponderante, y se halla un nexo entre el delito perpetrado y la propiedad confiscada.</p>\n<p id=\"b288-6\">A. Examinadas las modalidades de confiscaci\u00f3n presen-tes en nuestro ordenamiento jur\u00eddico, conviene hacer hinca-pi\u00e9 en que la naturaleza <em>in personam </em>o <em>in rem </em>de una acci\u00f3n depende de lo que persiga el estatuto que la habilita. Esto, habida cuenta de que no es la naturaleza de la acci\u00f3n, sino el verdadero prop\u00f3sito del estatuto, lo que debe guiar el an\u00e1lisis. <em>Downs v. Porrata, Fiscal, </em>76 DPR 611, 619 (1954). Por tal motivo, desde hace varias d\u00e9cadas este Tribunal ha enfatizado que la confiscaci\u00f3n civil tiene una <em>marcada natu-raleza punitiva. Coop. Seg. M\u00falt. v. E.L.A., </em>supra, p\u00e1g. 664; <page-number citation-index=\"1\" label=\"157\">*157</page-number><em>Centeno Rodr\u00edguez v. E.L.A., </em>170 DPR 907, 913 (2007); <em>Santiago v. Supte. Polic\u00eda de P.R., </em>151 DPR 511, 515-516 (2000); <em>Del Toro Lugo v. E.L.A., </em>supra, p\u00e1g. 987; <em>Carlo v. Srio. de Justicia, </em>107 DPR 356, 362 (1978). Independientemente de la naturaleza civil de la acci\u00f3n, la manera como ha sido apli-cada la sanci\u00f3n, el procedimiento que se utiliza y las defen-sas permitidas en \u00e9ste, reflejan su prop\u00f3sito punitivo. <em>Santiago v. Supte. Polic\u00eda de P.R., </em>supra, p\u00e1g. 515; <em>Del Toro Lugo v. E.L.A., </em>supra, p\u00e1gs. 986-987. Sin duda, la natura-leza <em>in rem </em>de la acci\u00f3n no la desviste de su condici\u00f3n esen-cialmente punitiva y de infligir castigo. <em>Carlo v. Srio. de Justicia, </em>supra, p\u00e1g. 362; <em>Ochoteco v. Tribunal Superior, </em>88 DPR 517, 528 (1963). Ello, pues, es evidente que su objetivo es castigar por la comisi\u00f3n de una ofensa contra la ley.</p>\n<p id=\"b289-3\">Lo que antecede guarda perfecta armon\u00eda con pronun-ciamientos jurisprudenciales emitidos por el Tribunal Supremo federal, de los cuales se infiere que si bien la confis-caci\u00f3n se denomina civil y se considera independiente de la causa penal, no deja de ser un proceso esencialmente pu-nitivo que busca penalizar por la conducta delictiva. V\u00e9-anse: <em>Austin v. U.S., </em>509 US 602 (1993); <em>One 1958 Plymouth Sedan v. Com. of Pa., </em>380 US 693, 697 (1965). Particularmente, en el caso <em>One 1958 Plymouth Sedan v. Com. of Pa., </em>supra, p\u00e1g. 697, el Tribunal Supremo federal dej\u00f3 claramente establecido que:</p>\n<blockquote id=\"b289-4\">\u201cproceedings instituted for the purpose of declaring the forfeiture of a man\u2019s property by reason of offenses committed by him, though they may be civil in form, <em>are in their nature criminal </em>[and] though technically a civil proceeding, [it] is in substance and effect a criminal one [...] [Sjuits for penalties and forfeitures incurred by the commission of offences against the law, are of this quasi criminal nature [...]\u201d. (\u00c9nfasis suplido). Id.</blockquote>\n<p id=\"b289-5\">Es conocido que a partir de la d\u00e9cada del sesenta el proceso de confiscaciones en Puerto Rico estuvo regulado <page-number citation-index=\"1\" label=\"158\">*158</page-number>por la Ley Uniforme de Confiscaci\u00f3n de Veh\u00edculos, Bestias y Embarcaciones, Ley N\u00fam. 39 de 4 de julio de 1960 (34 LPRA ants. sees. 1721 y 1722). No obstante, con el objetivo de actualizar las disposiciones de la mencionada legisla-ci\u00f3n y, sobre todo, ampliar la facultad del Estado para con-fiscar la propiedad utilizada con prop\u00f3sitos ilegales, en el 1988 se aprob\u00f3 la Ley Uniforme de Confiscaciones, Ley N\u00fam. 93 de 13 de julio de 1988 (Ley N\u00fam. 93), 34 LPRA ant. see. 1723 <em>et seq. </em>La promulgaci\u00f3n de esta pieza legis-lativa constituy\u00f3 parte del proceso que llev\u00f3 a cabo el Es-tado durante d\u00e9cadas para uniformar los procedimientos de confiscaci\u00f3n diseminados en diferentes leyes especiales.</p>\n<p id=\"b290-3\">En lo tocante al prop\u00f3sito de la Ley N\u00fam. 93, en su Exposici\u00f3n de Motivos se se\u00f1alaba expresamente lo si-guiente:</p>\n<blockquote id=\"b290-4\">La confiscaci\u00f3n de los bienes que propician la comisi\u00f3n de un delito puede ser un <em>elemento disuasivo </em>para el delincuente que por temor a exponerse al peligro de perder su propiedad limita su actividad delictiva o no le resulta tan f\u00e1cil su realizaci\u00f3n. (\u00c9nfasis suplido). Ley N\u00fam. 93-1988 (1988 Leyes de Puerto Rico 408, 409).</blockquote>\n<p id=\"b290-5\">Como puede apreciarse, conforme al texto de la rese\u00f1ada Exposici\u00f3n de Motivos, la confiscaci\u00f3n de bienes se conside-raba un mecanismo disuasivo para que una persona, ante el riesgo de perder su propiedad, limitara su actividad delic-tiva o se le dificultara su realizaci\u00f3n. La intenci\u00f3n de la Ley N\u00fam. 93 era evitar que la propiedad confiscada se pudiera volver a utilizar para fines il\u00edcitos y servir de castigo adicio-nal para disuadir a los criminales. <em>Centeno Rodr\u00edguez v. E.L.A., </em>supra, p\u00e1g. 913; <em>Negr\u00f3n v. Srio. de Justicia, </em>154 DPR 79, 86-87 (2001). Se pretend\u00eda \u201cdesincentivar la con-ducta criminal al imponer un castigo adicional a la posible privaci\u00f3n de la libertad tras un encausamiento penal\u201d. <em>Coop. Seg. M\u00falt. v. E.L.A., </em>supra, p\u00e1g. 663.</p>\n<p id=\"b290-6\">En las ocasiones en que este Tribunal examin\u00f3 las dispo-siciones de la Ley N\u00fam. 93, se\u00f1al\u00f3 consecuentemente que el <page-number citation-index=\"1\" label=\"159\">*159</page-number>procedimiento de confiscaciones contenido en \u00e9sta era de ca-r\u00e1cter civil o <em>in rem; </em>es decir, iba dirigido contra la cosa que se alegaba fue utilizada en la comisi\u00f3n del delito. En ese sentido, la acci\u00f3n de confiscaci\u00f3n se consideraba indepen-diente de la acci\u00f3n penal que la motiv\u00f3. Empero, a trav\u00e9s de m\u00faltiples pronunciamientos jurisprudenciales, este Tribunal dej\u00f3 claro que aunque el procedimiento de confiscaciones de la Ley N\u00fam. 93 era <em>in rem, \u00e9ste persegu\u00eda y reflejaba un prop\u00f3sito punitivo. </em>Tal como expres\u00e9, la confiscaci\u00f3n consti-tu\u00eda un mecanismo en la lucha contra el crimen y actuaba como una sanci\u00f3n penal adicional contra el criminal. Por lo tanto, si bien el proceso manten\u00eda su forma civil, su objetivo era uno marcadamente punitivo.</p>\n<p id=\"b291-3\">Conscientes de la evidente naturaleza punitiva que aca-rrean los estatutos confiscatorios de propiedad privada, nuestro desarrollo jurisprudencial ha enfatizado que \u00e9stos no son favorecidos por los tribunales y deben ser <em>interpre-tados de forma restrictiva. </em>A tales efectos, este Tribunal ha sostenido que estos estatutos no deben interpretarse de manera que propicien la confiscaci\u00f3n, ni mucho menos se debe recurrir a su letra estricta para sostenerla, cuando existe un lenguaje dudoso en la propia ley. <em>Pueblo v. Gonz\u00e1lez Cort\u00e9s, </em>supra, p\u00e1g. 168. De esta forma, los estatutos confiscatorios deben ser interpretados de tal suerte que re-sulten coherentes con la justicia y los dictados de la raz\u00f3n natural. <em>Coop. Seg. M\u00falt. v. E.L.A., </em>supra, p\u00e1g. 668; <em>Pueblo v. Gonz\u00e1lez Cort\u00e9s, </em>supra, p\u00e1g. 168.</p>\n<p id=\"b291-4\">Por su parte, el Tribunal Supremo federal tambi\u00e9n ha desarrollado abundante jurisprudencia de la cual se des-prende que las garant\u00edas constitucionales son aplicables en los casos de confiscaci\u00f3n civil de la propiedad, en la medida en que \u00e9sta tenga un prop\u00f3sito punitivo. As\u00ed, se destaca que en <em>One 1958 Plymouth Sedan v. Com. of Pa., </em>supra, el Tribunal Supremo federal no vacil\u00f3 en aplicar las protec-ciones constitucionales contra registros irrazonables en ca-sos criminales a un proceso de confiscaci\u00f3n civil. Tampoco <page-number citation-index=\"1\" label=\"160\">*160</page-number>titube\u00f3 ese foro federal en <em>Austin v. U. S., </em>supra, al resolver que las salvaguardas de la Octava Enmienda de la Constituci\u00f3n de Estados Unidos, las cuales proh\u00edben el uso de castigos crueles e inusitados, operan en los casos civiles de confiscaci\u00f3n. V\u00e9anse: A.W. Laing, <em>Asset Forfeiture &amp; Instrumentalities: the Constitutional Outer Limits, </em>8 N.Y.U.J.L. &amp; Liberty 1201 (2014); A. Seals Bersinger, <em>Grossly Disproportional to Whose Offense? Why the (Misapplication of Constitutional Jurisprudence on Proceeds Forfeiture Matters, </em>45 Ga. L. Rev. 841 (2011).</p>\n<p id=\"b292-4\">A. Como vimos, la verdadera naturaleza de la confis-caci\u00f3n civil es punitiva, por lo que conlleva como herme-n\u00e9utica una interpretaci\u00f3n restrictiva. Cabe puntualizar que esta norma de interpretaci\u00f3n siempre ha sido aplicada por este Tribunal a los estatutos confiscatorios promulga-dos en nuestra jurisdicci\u00f3n, c\u00f3nsono con el esquema de ga-rant\u00edas constitucionales aplicable. Veamos.</p>\n<p id=\"b292-5\">El aludido andamiaje jurisprudencial comenz\u00f3 a for-jarse hace aproximadamente seis d\u00e9cadas cuando este Tribunal resolvi\u00f3 el caso <em>Downs v. Porrata, Fiscal, </em>supra. Ante una controversia que consist\u00eda en determinar el efecto de un indulto total, pleno e incondicional otorgado a un impu-tado de delito con relaci\u00f3n a sus propiedades confiscadas, este Tribunal resolvi\u00f3 que ello implicaba la obligaci\u00f3n de devolverlas. Id., p\u00e1g. 617. En s\u00edntesis, se razon\u00f3 que</p>\n<blockquote id=\"b292-6\">[...] al borrarse todo vestigio de culpabilidad de la persona, la propiedad confiscada se convierte autom\u00e1ticamente en una pro-piedad inocente <em>(innocent </em>property) que puede revertir a su due\u00f1o, puesto que es la culpa del due\u00f1o la que la convierte en un instrumento o medio il\u00edcito para la comisi\u00f3n de un delito. Id., p\u00e1g. 619.</blockquote>\n<p id=\"b292-7\">A\u00f1os m\u00e1s tarde, en <em>Carlo v. Srio. de Justicia, </em>supra, este Tribunal tuvo ocasi\u00f3n para dictaminar lo que procede cuando un imputado de delito que resulta absuelto luego de ventilado el juicio en sus m\u00e9ritos impugna la confisca-<page-number citation-index=\"1\" label=\"161\">*161</page-number>ci\u00f3n de la que fue objeto su propiedad. Trabada as\u00ed la con-troversia, este Tribunal concluy\u00f3 que:</p>\n<blockquote id=\"b293-4\">La absoluci\u00f3n en los m\u00e9ritos adjudica con finalidad irrevisa-ble el hecho central, tanto del caso criminal como el de confis-caci\u00f3n, de que el veh\u00edculo no se utiliz\u00f3 para transportar mer-canc\u00eda il\u00edcita. Dar\u00eda lugar a una <em>anomal\u00eda </em>resolver bajo estas circunstancias que no habi\u00e9ndose probado en el primer caso que el acusado utilizara el veh\u00edculo para transportar material relacionado con el juego, hubiese de enfrentarse todav\u00eda a la misma cuesti\u00f3n en la demanda de impugnaci\u00f3n. (Enfasis suplido). \u00edd., p\u00e1g. 363.</blockquote>\n<p id=\"b293-5\">En el mencionado caso se trajo a colaci\u00f3n la doctrina de impedimento colateral por sentencia,<footnotemark>(5)</footnotemark> toda vez que se de-termin\u00f3 que \u00e9sta exig\u00eda la desestimaci\u00f3n de la acci\u00f3n <em>in rem </em>si al resolverse el caso criminal se adjudicaron y de-terminaron hechos decisivos para el procedimiento civil de confiscaci\u00f3n. Id., p\u00e1g. 363. Asimismo, este Tribunal advir-ti\u00f3 que no pod\u00eda disminuirse, ni mucho menos ignorarse, la consecuencia de una sentencia absolutoria reca\u00edda sobre el hecho medular de ambos procedimientos. Esto, puesto que se anticip\u00f3 que sostener la confiscaci\u00f3n en esas circunstan-cias conllevar\u00eda derrotar garant\u00edas de estirpe constitucio-nal, tales como: colocar a la persona en riesgo de ser casti-gada dos veces por el mismo delito y vulnerar su derecho a <page-number citation-index=\"1\" label=\"162\">*162</page-number>un debido proceso de ley y a no tomar su propiedad sin mediar justa compensaci\u00f3n. \u00edd., p\u00e1gs. 363-364.</p>\n<p id=\"b294-4\">En el caso <em>Del Toro Lugo v. E.L.A., </em>supra, este Tribunal ampli\u00f3 la norma general vigente hasta entonces pautada en <em>Carlo v. Srio. de Justicia, </em>supra. A esos efectos, se con-cluy\u00f3 que una sentencia final y firme que dicta \u201cno causa\u201d en vista preliminar constituye cosa juzgada en su modali-dad de impedimento colateral por sentencia en el pleito de confiscaci\u00f3n. <em>Del Toro Lugo v. E.L.A., </em>supra, p\u00e1g. 993. Del mismo modo, se resolvi\u00f3 que una determinaci\u00f3n final y firme con relaci\u00f3n a la supresi\u00f3n de evidencia ilegalmente obtenida, realizada en el procedimiento penal que da base a la confiscaci\u00f3n, tambi\u00e9n ser\u00e1 cosa juzgada en su modali-dad de impedimento colateral por sentencia en la acci\u00f3n <em>in rem. </em>\u00edd., p\u00e1g. 997. A pesar de que las dos determinaciones judiciales enumeradas no constituyen una adjudicaci\u00f3n en los m\u00e9ritos de la culpabilidad o inocencia del acusado, este Tribunal estableci\u00f3 que no proced\u00eda la confiscaci\u00f3n bajo esas circunstancias porque no exist\u00eda el elemento esencial de conexi\u00f3n entre la propiedad confiscada y su utilizaci\u00f3n en la comisi\u00f3n de un delito.</p>\n<p id=\"b294-5\">Con posterioridad, este Tribunal resolvi\u00f3 el caso <em>Su\u00e1rez v. </em>E.L.A., supra. En esencia, se enfrent\u00f3 a la particularidad de que unos cargos criminales fueron desestimados por in-cumplimiento con los t\u00e9rminos de juicio r\u00e1pido y ello se present\u00f3 como fundamento para la impugnaci\u00f3n de la confiscaci\u00f3n. Ante ese cuadro, este Tribunal sigui\u00f3 la pro-genie jurisprudencial trazada y razon\u00f3 que la desestima-ci\u00f3n de los cargos criminales por incumplimiento con los t\u00e9rminos de juicio r\u00e1pido constitu\u00eda impedimento colateral por sentencia en la acci\u00f3n civil de confiscaci\u00f3n. Aunque se reconoci\u00f3 que el Estado ten\u00eda la facultad para volver a pre-sentar acusaciones conforme a la Regla 67 de Procedi-miento Criminal, 34 LPRAAp. II, se sostuvo que</p>\n<blockquote id=\"b294-6\">[...] no debe penalizarse al propietario de la cosa ocupada con la exclusi\u00f3n de la doctrina de cosa juzgada en procesos de <page-number citation-index=\"1\" label=\"163\">*163</page-number>confiscaci\u00f3n, cuando fue precisamente por falta de diligencia del Estado en el tr\u00e1mite del proceso criminal que se obtuvo un resultado favorable a dicho propietario. Se estar\u00eda benefi-ciando doblemente al Estado por su incumplimiento con los t\u00e9rminos de juicio r\u00e1pido: no s\u00f3lo podr\u00eda volver a presentar nuevas acusaciones o denuncias sino que tambi\u00e9n excluir\u00eda del proceso de confiscaci\u00f3n la aplicaci\u00f3n de la doctrina de cosa juzgada. Ello, a pesar de que el Estado mismo provoc\u00f3 la des-estimaci\u00f3n de los cargos criminales con la consecuencia de que adem\u00e1s de sujetar al imputado al traj\u00edn de un segundo proceso criminal, tiene la ventaja de excluir un importante funda-mento para impugnar la acci\u00f3n de confiscaci\u00f3n. <em>Su\u00e1rez v. ELA, </em>supra, p\u00e1g. 64.</blockquote>\n<p id=\"b295-4\">En armon\u00eda con la tendencia de condicionar el pleito de impugnaci\u00f3n de confiscaci\u00f3n al resultado de la acci\u00f3n penal, este Tribunal resolvi\u00f3 los casos <em>Ford Motor v. E.L.A., </em>174 DPR 735 (2008), <em>y D\u00edaz Morales v. Depto. de Justicia, </em>174 DPR 956 (2008) <em>(per curiam). </em>En <em>Ford Motor v. E.L.A., </em>supra, se determin\u00f3 que el archivo y sobreseimiento de una acusaci\u00f3n criminal, producto de cumplir un programa de desv\u00edo, constituye cosa juzgada en su modalidad de impe-dimento colateral por sentencia en la acci\u00f3n civil de confiscaci\u00f3n. Id., p\u00e1g. 746. Enfrentado con una situaci\u00f3n an\u00e1loga, pero con la particularidad de que se trataba de un menor, en <em>D\u00edaz Morales v. Depto. de Justicia, </em>supra, este Tribunal resolvi\u00f3 que una vez se cumple cabalmente con las condiciones del programa de desv\u00edo y se obtiene el ar-chivo del caso criminal, la confiscaci\u00f3n no puede subsistir, \u00edd., p\u00e1gs. 965-966.</p>\n<p id=\"b295-5\">Recientemente, en <em>Coop. Seg. M\u00falt. v. E.L.A., </em>supra, este Tribunal continu\u00f3 la tendencia jurisprudencial de no divorciar totalmente el proceso civil de confiscaci\u00f3n del proceso criminal y de no aplicar mec\u00e1nica y absolutamente la ficci\u00f3n jur\u00eddica del proceso <em>in rem. </em>Al respecto, se dicta-min\u00f3 que a pesar de la diferencia en el <em>quantum </em>de prueba que se requiere en el caso criminal en comparaci\u00f3n con la acci\u00f3n <em>in rem, </em>si no prospera la causa criminal contra la persona imputada es dif\u00edcil continuar la confiscaci\u00f3n en el \u00e1rea civil. Id., p\u00e1g. 674. Finalmente, se determin\u00f3 que la <page-number citation-index=\"1\" label=\"164\">*164</page-number>acci\u00f3n civil confiscatoria se extingue cuando el imputado de delito muere antes de que la convicci\u00f3n advenga final y firme. En esas circunstancias, se razon\u00f3 que permitir \u201cla confiscaci\u00f3n de un bien sin que nadie sea convicto de delito, extend [er\u00eda] irrazonablemente la ficci\u00f3n jur\u00eddica en la que se funda la acci\u00f3n, al extremo de que una \u2018cosa\u2019, por s\u00ed misma, ser\u00eda culpable de la comisi\u00f3n de un acto delictivo\u201d, \u00edd., p\u00e1g. 681.</p>\n<p id=\"b296-4\">Del andamiaje jurisprudencial descrito puede colegirse que si bien este Tribunal ha reconocido y validado la inde-pendencia de la acci\u00f3n <em>in rem </em>con respecto a la acci\u00f3n <em>in personam, </em>reiteradamente ha sostenido el firme criterio de atar la primera al resultado de la causa criminal contra el alegado autor del delito que fundamenta la confiscaci\u00f3n. Incluso, tal como se se\u00f1al\u00f3, se ha reafirmado ese v\u00ednculo necesario aun cuando la absoluci\u00f3n criminal no sea en los m\u00e9ritos. Al as\u00ed resolver, se ha dejado claro que \u201cno se trata \u00fanicamente de la aplicaci\u00f3n de la doctrina de impedimento colateral por sentencia, sino de <em>excepciones a la indepen-dencia </em>del proceso <em>in rem </em>fundadas en la extinci\u00f3n de la acci\u00f3n penal contra la persona presuntamente responsable del delito\u201d. (\u00c9nfasis en el original suprimido y \u00e9nfasis suplido). <em>Coop. Seg. M\u00falt. v. E.L.A., </em>supra, p\u00e1g. 676.</p>\n<p id=\"b296-5\">B. Escudri\u00f1ado el esquema decisorio, resulta oportuno se\u00f1alar que en medio de ese desarrollo jurisprudencial la entonces Asamblea Legislativa de Puerto Rico aprob\u00f3 la Ley N\u00fam. 32-2000 (Ley N\u00fam. 32). La promulgaci\u00f3n de esta ley tuvo el objetivo de enmendar el Art. 2 de la Ley N\u00fam. 93 para, entre otras cosas, a\u00f1adirle un inciso (c) mediante el cual se <em>excluy\u00f3 expresamente </em>la aplicaci\u00f3n de la doctrina de impedimento colateral por sentencia en casos de confiscaci\u00f3n. Particularmente, la enmienda dispuso que el resultado favorable para un imputado en cualquiera de las etapas de la acci\u00f3n criminal no ser\u00eda impedimento ni ten-dr\u00eda efecto de cosa juzgada en la acci\u00f3n civil de confisca-ci\u00f3n, aunque \u00e9sta se basara en los hechos imputados en la <page-number citation-index=\"1\" label=\"165\">*165</page-number>acci\u00f3n penal. V\u00e9ase Ley N\u00fam. 32-2000 (2000 (Parte 1) Le-yes de Puerto Rico 373, 376).</p>\n<p id=\"b297-4\">Ahora bien, tambi\u00e9n es menester resaltar que tres a\u00f1os m\u00e1s tarde de la aprobaci\u00f3n de la Ley N\u00fam. 32, la Asamblea Legislativa de Puerto Rico promulg\u00f3 la Ley N\u00fam. 18-2003 (Ley N\u00fam. 18), con el prop\u00f3sito de enmendar nuevamente el Art. 2 de la Ley N\u00fam. 93. En lo pertinente, la enmienda derog\u00f3 el inciso (c) que hab\u00eda a\u00f1adido la Ley N\u00fam. 32. La Ley N\u00fam. 18 expresamente reconoci\u00f3 que la exclusi\u00f3n de la aplicaci\u00f3n de la doctrina de impedimento colateral por sentencia mediante la Ley N\u00fam. 32 se llev\u00f3 a cabo sin con-siderar lo resuelto por este Tribunal en <em>Carlo v. Srio de Justicia, </em>supra, y en <em>Del Toro Lugo v. E.L.A., </em>supra. V\u00e9ase Ley N\u00fam. 18-2003 (2003 (Parte 1) Leyes de Puerto Rico 64). Del mismo modo, en la parte expositiva de la Ley N\u00fam. 18 se enunci\u00f3 que la enmienda introducida por la Ley N\u00fam. 32:</p>\n<blockquote id=\"b297-5\">[V]ulnera[ba] el derecho del acusado a no ser juzgado dos ve-ces por el mismo delito y el derecho a no ser privado de su propiedad sin el debido proceso de ley y previa justa compensaci\u00f3n. Id., p\u00e1g. 64.</blockquote>\n<p id=\"b297-6\">Adem\u00e1s, se expuso que el objetivo de la Ley N\u00fam. 18 era corregir la situaci\u00f3n causada por la enmienda al Art. 2 de la Ley N\u00fam. 93, de modo que se ajustara al ordenamiento ju-r\u00eddico vigente y, sobre todo, al mandato constitucional. Le-yes de Puerto Rico, <em>supra, </em>p\u00e1g. 65. Ello, debido a que la entonces Asamblea Legislativa razon\u00f3 que la exclusi\u00f3n de la mencionada doctrina supon\u00eda un menoscabo de los \u201cpostula-dos constitucionales fundamentales en una democracia\u201d. Id.</p>\n<p id=\"b297-7\">Finalmente, en su parte expositiva la Ley N\u00fam. 18 tam-bi\u00e9n aludi\u00f3 a la obligaci\u00f3n que tiene la Asamblea Legisla-tiva de velar por el fiel cumplimiento de nuestra Constitu-ci\u00f3n al no permitir la aprobaci\u00f3n de leyes mediante las cuales el Estado se beneficie de sus propios actos ilegales, en detrimento de las garant\u00edas constitucionales de los ciudadanos. Leyes de Puerto Rico, <em>supra, </em>p\u00e1g. 65.</p>\n<p id=\"b298-2\"><page-number citation-index=\"1\" label=\"166\">*166</page-number>IV</p>\n<p id=\"b298-3\">Expuesto lo anterior, procede considerar las disposicio-nes del estatuto vigente que regula las confiscaciones en los casos hoy, a fin de evidenciar la improcedencia del curso de acci\u00f3n adoptado por la Mayor\u00eda. Veamos.</p>\n<p id=\"b298-4\">Como es conocido, actualmente el procedimiento de con-fiscaci\u00f3n en nuestra jurisdicci\u00f3n est\u00e1 regido por la Ley N\u00fam. 119-2011, conocida como la Ley Uniforme de Confis-caciones del 2011 (Ley N\u00fam. 119), 34 LPRA see. 1724 <em>et seq. </em>Esta ley derog\u00f3 la Ley N\u00fam. 93 y principalmente se cre\u00f3 con el objetivo de establecer las normas que regir\u00e1n el procedimiento en toda confiscaci\u00f3n.<footnotemark>(6)</footnotemark> As\u00ed, la Ley N\u00fam. 119 se promulg\u00f3 para instituir un tr\u00e1mite expedito y uniforme para la confiscaci\u00f3n de bienes por parte del Estado y la disposici\u00f3n de \u00e9stos. Asimismo, aclara los requisitos que deber\u00e1 cumplir quien busque impugnar una confiscaci\u00f3n. A su vez, la ley crea una Junta de Confiscaciones, adscrita al Departamento de Justicia, cuya funci\u00f3n primordial es cus-todiar, conservar, controlar y disponer de la propiedad que el Estado adquiera mediante el acto de confiscaci\u00f3n. 34 LPRA sees. 1724, 1724b.</p>\n<p id=\"b298-5\">En lo que ata\u00f1e a la controversia ante este Tribunal, la Ley N\u00fam. 119 <em>reafirma </em>como pol\u00edtica p\u00fablica la naturaleza <em>in rem </em>de las confiscaciones. A tales efectos, se sostiene que la confiscaci\u00f3n es un proceso civil dirigido contra la cosa misma e independiente de cualquier otro proceso que se pueda llevar contra el due\u00f1o o el poseedor de los bienes ocupados. 34 LPRA sec. 1724e. En otras palabras, al igual que ha sido reconocido y reiterado por este Tribunal, la ley dispone que la acci\u00f3n de confiscaci\u00f3n ser\u00e1 independiente de cualquier otra acci\u00f3n, ya sea penal, administrativa o de otra \u00edndole. As\u00ed las cosas, no est\u00e1 de m\u00e1s esbozar parte de <page-number citation-index=\"1\" label=\"167\">*167</page-number>la Exposici\u00f3n de Motivos de la Ley N\u00fam. 119 en la cual se reitera que en nuestra jurisdicci\u00f3n</p>\n<blockquote id=\"b299-4\">[...] la confiscaci\u00f3n es una acci\u00f3n civil o <em>in rem, </em>distinta y separada de cualquier acci\u00f3n <em>in personam. </em>La confiscaci\u00f3n que lleva a cabo el Estado se basa en la ficci\u00f3n legal de que la cosa es la ofensora primaria. El procedimiento <em>in rem </em>tiene existen-cia independiente del procedimiento penal de naturaleza <em>in personam, </em>y no queda afectado en modo alguno por \u00e9ste. Los procedimientos de confiscaci\u00f3n civil pueden llevarse a cabo y culminarse antes de que se acuse, se declare culpable o se absuelva al acusado. Incluso, pueden llevarse aun cuando no se haya presentado ning\u00fan cargo. Esto debido a que la acci\u00f3n civil se dirige contra la cosa en s\u00ed misma, en general, la culpa-bilidad o inocencia del propietario es irrelevante en cuanto a la procedencia o no de la confiscaci\u00f3n civil. Ley N\u00fam. 119-2011 (2011 (Parte 2) Leyes de Puerto Rico 1762-1763).</blockquote>\n<p id=\"b299-5\">En lo pertinente a los casos que nos ocupan, la Ley N\u00fam. 119 tambi\u00e9n cuenta con un proceso de impugnaci\u00f3n de la confiscaci\u00f3n. Al respecto, el Art. 15 dispone que \u201cse presu-mir\u00e1 la legalidad y correcci\u00f3n de la confiscaci\u00f3n indepen-dientemente de cualquier otro caso penal, administrativo o cualquier otro procedimiento relacionado a los mismos hechos\u201d. 34 LPRA sec. 1724Z. En consecuencia, la ley esta-blece que \u201c[e]l demandante tiene el peso de la prueba para derrotar la legalidad de la confiscaci\u00f3n\u201d. \u00edd. Adem\u00e1s, surge del proceso de impugnaci\u00f3n que una vez contestada la de-manda el foro judicial celebrar\u00e1 una vista de legitimaci\u00f3n activa. Esto, en aras de determinar si antes de los hechos que motivaron la confiscaci\u00f3n el demandante ejerc\u00eda domi-nio y control con relaci\u00f3n a la propiedad en cuesti\u00f3n. Id. En la eventualidad de que no se cumpla con el requisito de le-gitimaci\u00f3n activa, el tribunal desestimar\u00e1 inmediatamente el pleito. Id.</p>\n<p id=\"b299-6\">Antes de concluir con el examen de las disposiciones de la Ley N\u00fam. 119, valga enfatizar que, c\u00f3nsono con lo que se ha rese\u00f1ado de los estatutos confiscatorios, en la parte exposi-tiva de la aludida ley tambi\u00e9n se insiste en que la acci\u00f3n de confiscaci\u00f3n constituye un <em>elemento disuasivo </em>a la actividad <page-number citation-index=\"1\" label=\"168\">*168</page-number>criminal. Esto, debido al <em>temor que infunde </em>la p\u00e9rdida de la propiedad. V\u00e9ase Ley N\u00fam. 119-2011, Leyes de Puerto Rico, <em>supra, </em>p\u00e1g. 1761. No obstante, a diferencia de la Ley N\u00fam. 32, en la Ley N\u00fam. 119 no se incluy\u00f3 prohibici\u00f3n expresa alguna en cuanto a la aplicaci\u00f3n de la doctrina de impedi-mento colateral por sentencia en pleitos de impugnaci\u00f3n de confiscaci\u00f3n. Por el contrario, se mantiene el an\u00e1lisis juris-prudencial en cuanto al car\u00e1cter independiente de la acci\u00f3n penal y el proceso de confiscaci\u00f3n civil. Ello, con las excep-ciones a la independencia que he rese\u00f1ado por motivo de la relaci\u00f3n tan estrecha entre estos dos procesos.</p>\n<p id=\"b300-4\">V</p>\n<p id=\"b300-5\">Evaluados los fundamentos jur\u00eddicos y estatutarios per-tinentes, proced\u00eda emitir el correspondiente dictamen y proveer un remedio adecuado, completo y oportuno en los casos previamente consolidados.</p>\n<p id=\"b300-6\">Conforme expres\u00e9, los casos de ep\u00edgrafe se originaron cuando varios ciudadanos, al igual que entidades financie-ras y sus respectivas aseguradoras, incoaron acciones judi-ciales contra el ELA en las cuales impugnaron la confisca-ci\u00f3n de sus correspondientes propiedades. En particular, alegaron que la confiscaci\u00f3n se deb\u00eda dejar sin efecto como consecuencia del desenlace favorable obtenido por los im-putados de delito en la acci\u00f3n penal. De esta forma, sostu-vieron que exist\u00eda impedimento colateral por sentencia para continuar la acci\u00f3n civil confiscatoria. Asimismo, los demandantes arg\u00fcyeron que desligar el resultado de la ac-ci\u00f3n penal del proceso civil de confiscaci\u00f3n vulnerar\u00eda ga-rant\u00edas constitucionales, tales como: (1) el derecho a no ser privado de la propiedad sin el debido proceso de ley y sin previa justa compensaci\u00f3n, y (2) el derecho de no ser juz-gado dos veces por el mismo delito.</p>\n<p id=\"b300-7\">Por su parte, el ELA se opuso y, aleg\u00f3, en s\u00edntesis, que la confiscaci\u00f3n civil de los bienes es un proceso completamente <page-number citation-index=\"1\" label=\"169\">*169</page-number>independiente de cualquier otro proceso que se lleve a cabo contra el propietario o poseedor de \u00e9stos. De acuerdo con el ELA, el resultado de la causa penal no es pertinente para el proceso civil de confiscaci\u00f3n. Por lo tanto, arg\u00fcy\u00f3 que seg\u00fan la ley de confiscaciones vigente no procede la aplicaci\u00f3n de la doctrina de impedimento colateral por sentencia. Del mismo modo, expuso que el proceso de impugnaci\u00f3n conte-nido en la Ley N\u00fam. 119 no infringe el debido proceso de ley ni lesiona la prohibici\u00f3n constitucional contra la doble exposici\u00f3n.</p>\n<p id=\"b301-4\">Aquilatados los argumentos de las partes, los foros pri-marios declararon \u201ccon lugar\u201d la impugnaci\u00f3n de las con-fiscaciones y, por ende, ordenaron la devoluci\u00f3n de la propiedad. Inconforme, el ELA recurri\u00f3 ante el Tribunal de Apelaciones. Esencialmente, este \u00faltimo foro confirm\u00f3 los dict\u00e1menes recurridos. Insatisfecho a\u00fan, el ELA acude ante este Tribunal.</p>\n<p id=\"b301-5\">Tras ponderar la jurisprudencia desarrollada en torno a los estatutos confiscatorios, conjuntamente con las disposi-ciones de la Ley N\u00fam. 119 y su historial legislativo, soy del criterio que proced\u00eda reconocer la inexistencia de una norma absoluta que separe irremediablemente el proceso de confiscaci\u00f3n civil del resultado de la acci\u00f3n penal. Por el contrario, la independencia de estos procesos sigue res-guardando una excepci\u00f3n en aquellos casos en que el im-putado de delito obtiene una resoluci\u00f3n favorable en el pro-cedimiento criminal instado en su contra. Varias razones apoyan tal contenci\u00f3n. Elaboremos.</p>\n<p id=\"b301-6\">A. En primer lugar, y en armon\u00eda con los pronuncia-mientos emitidos por el Tribunal Supremo federal, debe determinarse si el proceso de confiscaci\u00f3n contenido en la Ley N\u00fam. 119 es por intenci\u00f3n estatutaria o por su propia naturaleza, criminal y punitivo o civil y remedial. V\u00e9anse: <em>Austin v. United States, </em>supra; <em>United States v. One Assortment of 89 Firearms, </em>465 US 354 (1984). En cuanto a ello, tan reciente como en el 2014 y mientras se evaluaba la <page-number citation-index=\"1\" label=\"170\">*170</page-number>actual ley de confiscaciones, este Tribunal reiter\u00f3 que los estatutos confiscatorios act\u00faan como una <em>sanci\u00f3n penal adicional </em>contra los imputados de delito. <em>Doble Seis Sport v. Depto. Hacienda, </em>supra, p\u00e1g. 784; <em>Mapfre v. ELA, </em>188 DPR 517, 525 (2013). Es decir, si bien el proceso contenido en la Ley N\u00fam. 119-2011 es de naturaleza civil en su forma, tiene un marcado prop\u00f3sito punitivo. La finalidad del proceso de confiscaci\u00f3n, seg\u00fan ha sido claramente reco-nocido por la Asamblea Legislativa, es un disuasivo y pre-tende <em>penalizar </em>al imputado de delito con la p\u00e9rdida de su propiedad, adem\u00e1s de la posible p\u00e9rdida de la libertad. No se halla nada en la ley o en su historial legislativo que lleve a concluir que no se trata de un esquema estatutario punitivo.</p>\n<p id=\"b302-4\">Advi\u00e9rtase que ante esa realidad, no existe fundamento para que se abandone el est\u00e1ndar de interpretaci\u00f3n restric-tiva que consecuentemente se infiere de nuestros pronun-ciamientos previos. N\u00f3tese que la Ley N\u00fam. 119 no revela la voluntad legislativa, expresa o impl\u00edcita, de dejar sin efecto todo el desarrollo doctrinal y jurisprudencial aplica-ble a los casos de confiscaciones civiles. Tampoco, como en ocasi\u00f3n anterior, incluy\u00f3 un lenguaje en el que expresa-mente prohibiera traer a colaci\u00f3n el resultado favorable en la esfera penal con el fin de erradicar un hecho base de que la propiedad incautada fue utilizada en la comisi\u00f3n de un delito. Por lo tanto, nada en la referida ley modifica la in-terpretaci\u00f3n restrictiva que este Tribunal ha otorgado a los estatutos confiscatorios anteriores.<footnotemark>(7)</footnotemark> Ciertamente, es com-pletamente l\u00f3gica y no debe sorprender la doctrina de la aplicaci\u00f3n restrictiva en este tipo de estatuto puesto que mediante la confiscaci\u00f3n el Estado priva al ciudadano del disfrute de su propiedad. Recordemos que nuestro ordena-miento jur\u00eddico resguarda el derecho al disfrute de la pro-<page-number citation-index=\"1\" label=\"171\">*171</page-number>piedad, por lo que la privaci\u00f3n de \u00e9sta debe ser producto de un proceso conforme a derecho.</p>\n<p id=\"b303-4\">En virtud de las garant\u00edas constitucionales aplicables, del est\u00e1ndar de interpretaci\u00f3n aplicable y la normativa vi-gente, entiendo que es improcedente divorciar totalmente el desenlace favorable alcanzado en el proceso penal del proceso civil de confiscaci\u00f3n. Ello porque, como es sabido, tal proceso civil est\u00e1 fundado en que se establezca la co-nexi\u00f3n entre la propiedad y la comisi\u00f3n de un delito. La ficci\u00f3n jur\u00eddica en que se funda el proceso <em>in rem </em>no tiene el efecto de convertir el bien confiscado en <em>autor </em>de delito, ni mucho menos permite que se absuelva al imputado de de-lito, pero se declare culpable a la cosa en s\u00ed. No se puede utilizar la ficci\u00f3n jur\u00eddica del proceso <em>in rem </em>para plantear que la cosa es responsable por s\u00ed misma de la conducta delictiva, como si las cosas inanimadas delinquieran.</p>\n<p id=\"b303-5\">Ante una extinci\u00f3n de la causa penal, no se puede tratar a la cosa como si fuera autora del delito en cuesti\u00f3n.<footnotemark>(8)</footnotemark> Recordemos que al final del d\u00eda alguien tiene que usar la cosa delictivamente; por definici\u00f3n, la conducta delictiva requiere de alg\u00fan grado de intervenci\u00f3n humana. Tal como lo se\u00f1ala el profesor Chiesa Aponte, \u201c[p]ara que el Estado pueda ejercer su derecho a castigar <em>(ius puniendi) </em>es nece-sario que el ser humano externalice sus pensamientos me-diante la realizaci\u00f3n de una acci\u00f3n\u201d. L.E. Chiesa Aponte, <em>Derecho penal sustantivo, </em>2da ed., [s.l.], Publicaciones JTS, 2013, p\u00e1g. 94. Ala luz de lo anterior, dif\u00edcilmente se podr\u00eda desvincular totalmente el desenlace de la causa penal del proceso civil de confiscaci\u00f3n. Tal desenlace no puede escin-dirse sin m\u00e1s.</p>\n<p id=\"b303-6\">Indudablemente, avalar una conclusi\u00f3n contraria con-llevar\u00eda una inaceptable incongruencia jur\u00eddica. Ello, pues la aprobaci\u00f3n de la Ley N\u00fam. 119 no alter\u00f3 esta realidad: el resultado de la causa penal est\u00e1 \u00edntimamente atado al <page-number citation-index=\"1\" label=\"172\">*172</page-number>proceso civil de confiscaci\u00f3n. En ese sentido, no debe igno-rarse que el estatuto confiscatorio busca penalizar por la comisi\u00f3n de un delito y parte del supuesto de que se ha cometido un delito. A esos efectos, si procediera la confis-caci\u00f3n luego de un resultado favorable en el caso criminal, <em>el Estado estar\u00eda utilizando su poder punitivo para casti-gar a un ciudadano por la comisi\u00f3n de un delito aunque \u00e9ste no se hubiera cometido. </em>A todas luces, en la medida en que el procedimiento civil no es conforme a derecho, el Es-tado estar\u00eda incautando propiedad privada sin que \u00e9sta se haya utilizado en actividad criminal.</p>\n<p id=\"b304-4\">Advi\u00e9rtase que lo anterior levanta serias interrogantes jur\u00eddicas, ya que compromete postulados constitucionales fundamentales. Esto, pues, el acto de confiscaci\u00f3n est\u00e1 su-jeto a la rigurosidad del mandato constitucional de que exista una causa justificada, a la vez que proh\u00edbe tomar propiedad privada sin justa compensaci\u00f3n. Ante ello, el s\u00f3-lido enfoque de interpretaci\u00f3n restrictiva permite balan-cear adecuadamente el inter\u00e9s del Estado y las salvaguar-das constitucionales que el propio legislador reconoci\u00f3 en la legislaci\u00f3n bajo examen.</p>\n<p id=\"b304-5\">Como se sabe, la facultad de tomar o expropiar propie-dad privada para uso p\u00fablico es uno de los poderes inhe-rentes que posee el Estado. <em>Aut. Carreteras v. 8,554.741 m/c I, </em>172 DPR 278, 291 (2007). No obstante, esa autori-dad est\u00e1 limitada porque en nuestro ordenamiento jur\u00eddico rige la norma de que el Estado no puede incautar o perju-dicar la propiedad privada si no media el pago de una justa compensaci\u00f3n y si no se act\u00faa conforme al procedimiento provisto en ley.<footnotemark>(9)</footnotemark> Id. As\u00ed lo ordena tanto la Constituci\u00f3n de Puerto Rico como la Quinta Enmienda de la Carta Magna <page-number citation-index=\"1\" label=\"173\">*173</page-number>de Estados Unidos. Art. II, Sec. 9, Const. ELA, supra; Enmda. Art. V, Const. EE. UU., LPRA, Tomo 1, ed. 2008, p\u00e1g. 189. C\u00f3nsono con esta protecci\u00f3n constitucional, del Art. 282 del C\u00f3digo Civil surge que \u201c[n]adie podr\u00e1 ser pri-vado de su propiedad sino por autoridad competente, por causa justificada de utilidad p\u00fablica o beneficio social, y mediante el pago de una justa compensaci\u00f3n que se fijar\u00e1 en la forma provista por ley\u201d. 31 LPRA see. 1113. A su vez, nuestra Constituci\u00f3n consagra como fundamental el dere-cho del ser humano al disfrute de la propiedad. Art. II, Sec. 7, Const. ELA, LPRA, Tomo 1, ed. 2008, p\u00e1g. 296. N\u00f3tese que la propia parte expositiva de la Ley N\u00fam. 119 tambi\u00e9n dispone que el derecho fundamental de todo ciudadano al disfrute de su propiedad se debe tener presente a la hora de establecer normas en cuanto al acto de confiscaci\u00f3n. V\u00e9-ase Ley N\u00fam. 119-2011, Leyes de Puerto Rico, <em>supra, </em>p\u00e1g. 1761. A tono con el mandato constitucional y estatutario descrito, se ha determinado que el Estado tiene la obliga-ci\u00f3n de pagar justa compensaci\u00f3n cuando toma o incauta una propiedad mediante el uso de sus facultades. V\u00e9anse: <em>Amador Roberts et als. v. ELA, </em>191 DPR 268 (2014); <em>Hampton Development Corp. v. E.L.A., </em>139 DPR 877 (1996).</p>\n<p id=\"b305-4\">Entonces, aunque se ha reconocido que el derecho a la propiedad no es absoluto, indudablemente el efecto que aca-rrea escindir el resultado de la acci\u00f3n penal de la confisca-toria est\u00e1 re\u00f1ido con los postulados constitucionales y esta-tutarios que salvaguardan el derecho al disfrute de la propiedad. Y es que, claro est\u00e1, las garant\u00edas constituciona-les no son ajenas a los procesos de confiscaci\u00f3n. Ante esa realidad, los tribunales deben aquilatar la validez de una ley a la luz de los preceptos constitucionales pertinentes, con el objetivo de proteger los derechos fundamentales de los ciudadanos.</p>\n<p id=\"b305-5\">De mi parte, reitero lo adecuado del enfoque restrictivo que se le ha otorgado a este tipo de estatuto y reconozco que para resguardar el inter\u00e9s del Estado y las proteccio-<page-number citation-index=\"1\" label=\"174\">*174</page-number>nes constitucionales que cobijan a los ciudadanos, no puede separarse tajantemente el proceso civil de confiscaci\u00f3n de lo que acontece en la acci\u00f3n penal, sin menoscabar garan-t\u00edas constitucionales. <footnotemark>(10)</footnotemark></p>\n<p id=\"b306-4\">B. Ante esa realidad, la interpretaci\u00f3n aqu\u00ed expuesta, en cumplimiento con los postulados constitucionales y lo expresado en la pol\u00edtica p\u00fablica de la Ley N\u00fam. 119, exige reconocer que aquel que impugne la confiscaci\u00f3n de su pro-piedad no se le puede impedir presentar exclusivamente prueba del resultado favorable obtenido en la acci\u00f3n penal, a fin de impugnar con \u00e9xito la toma injustificada de su propiedad. Por lo tanto, reafirmo que no estamos ante una aplicaci\u00f3n r\u00edgida de la doctrina de impedimento colateral por sentencia, sino, m\u00e1s bien, de excepciones a la indepen-dencia de la acci\u00f3n <em>in rem </em>sostenidas en la extinci\u00f3n de la acci\u00f3n penal contra el imputado de delito. Indiscutible-mente, tal contenci\u00f3n tambi\u00e9n es compatible con una inter-pretaci\u00f3n restrictiva, como lo dicta la normativa jurispru-dencial vigente para este tipo de estatuto. Adem\u00e1s, es c\u00f3nsono con la tendencia en nuestra jurisdicci\u00f3n de ate-nuar la severidad de la confiscaci\u00f3n y de servir de contra-peso al poder inmanente del Estado.</p>\n<p id=\"b306-5\">Una determinaci\u00f3n contraria dar\u00eda al traste con la arraigada norma de interpretaci\u00f3n que este Tribunal ha aplicado a los estatutos confiscatorios, al crear un muro infranqueable entre la acci\u00f3n penal y la acci\u00f3n civil de confiscaci\u00f3n. A su vez, trastocar\u00eda lo que surge de la inten-ci\u00f3n legislativa de la Ley N\u00fam. 119, esto es, <em>\u201csalvar el in-ter\u00e9s propietario de los due\u00f1os de la propiedad confiscada, minimizar la p\u00e9rdida de fondos p\u00fablicos en el pago excesivo de intereses y aliviar nuestro sistema judicial\u201d. </em>(Enfasis suplido). Ley N\u00fam. 119-2011, Leyes de Puerto Rico, <em>supra, </em><page-number citation-index=\"1\" label=\"175\">*175</page-number>p\u00e1g. 1762. Ese proceder solo acarrear\u00eda una incongruencia jur\u00eddica, revocar\u00eda <em>sub silentio </em>todo el andamiaje jurispru-dencial aplicable a los casos de confiscaci\u00f3n civil, y no pon-derar\u00eda otras consecuencias nefastas para aquellos a los que se les ha incautado injustificadamente su propiedad.</p>\n<p id=\"b307-4\">VI</p>\n<p id=\"b307-5\">Por lo anteriormente expuesto, disiento del curso de ac-ci\u00f3n adoptado por una Mayor\u00eda en la Resoluci\u00f3n que certi-fican hoy y emitir\u00eda el dictamen que nos exige el Derecho.</p>\n<footnote label=\"(1)\">\n<p id=\"b283-5\"> El resultado favorable en el proceso criminal se deb\u00eda a que, en s\u00edntesis, los cargos presentados fueron desestimados o archivados por varios motivos, a saber: (1) supresi\u00f3n de la \u00fanica evidencia incriminatoria (CC-2013-541; CC-2013-730; CC-2013-1077); (2) dictamen de no causa para acusar tanto en la etapa de vista prelimi-nar como en la vista preliminar en alzada (CC-2013-560; CC-2013-572; CC-2013-1077), y (3) violaciones a los t\u00e9rminos de juicio r\u00e1pido (CC-2012-767; CC-2012-886; CC-2012-922).</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(2)\">\n<p id=\"b284-6\"> Excepto el caso CC-2013-1077, en el cual una entidad financiera y su com-pa\u00f1\u00eda aseguradora (demandantes) presentaron dos mociones de sentencia sumaria, como parte de una demanda de impugnaci\u00f3n de confiscaci\u00f3n contra el ELA. Me-<page-number citation-index=\"1\" label=\"153\">*153</page-number>diante \u00e9stas, alegaron que el foro judicial deb\u00eda aplicar la doctrina de impedimento colateral por sentencia y, por ende, anular la confiscaci\u00f3n de su propiedad. En lo pertinente, adujeron que el resultado favorable de la acci\u00f3n penal condicionaba la acci\u00f3n civil confiscatoria. Examinadas las posturas de las partes, el Tribunal de Primera Instancia deneg\u00f3 las solicitudes de sentencia sumaria al concluir que en estos casos la aplicaci\u00f3n de la referida doctrina no es autom\u00e1tica. Inconformes, los demandantes acudieron al Tribunal de Apelaciones. Visto el caso, el foro apelativo intermedio deneg\u00f3 la expedici\u00f3n del recurso de <em>certiorari </em>presentado. Ante ello, los demandantes recurrieron ante este Tribunal.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(3)\">\n<p id=\"b285-7\"> Solamente el Sr. Jos\u00e9 A. Cruz L\u00f3pez, recurrido en el caso CC-2012-886, no compareci\u00f3 a expresar su posici\u00f3n ante este Tribunal.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(4)\">\n<p id=\"b286-5\"> M. Cappelletti y B. Garth, <em>El acceso a la justicia: la tendencia en el movi-miento mundial para hacer efectivos los derechos, </em>M\u00e9xico, Fondo de Cultura Econ\u00f3-mica, 1996, p\u00e1g. 13.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(5)\">\n<p id=\"b293-6\"> En repetidas ocasiones, este Tribunal ha expresado que la doctrina de impe-dimento colateral por sentencia constituye una modalidad de cosa juzgada. <em>Presidential v. Transcaribe, </em>186 DPR 263, 276 (2012); <em>Ben\u00edquez et al. v. Vargas et al., </em>184 DPR 210, 225 (2012); <em>SLG Szendrey-Ramos v. Consejo Titulares, </em>184 DPR 133, 155 (2011). Empero, se distingue de la <em>cosa juzgada, </em>ya que para su aplicaci\u00f3n no es necesario que se d\u00e9 el requisito de identidad de causas. <em>Presidential v. Transcaribe, </em>supra, p\u00e1gs. 276-277; <em>Ben\u00edquez et al. v. Vargas et al., </em>supra, p\u00e1g. 225; <em>SLG Szendrey-Ramos v. Consejo Titulares, </em>supra, p\u00e1g. 155. En s\u00edntesis, el impedimento colateral por sen-tencia opera cuando un hecho esencial para el pronunciamiento de una sentencia se dilucida y determina mediante sentencia v\u00e1lida y final, y esa determinaci\u00f3n es con-cluyente en el segundo pleito entre las mismas partes. <em>Presidential v. Transcaribe, </em>supra, p\u00e1g. 277; <em>Ben\u00edquez et al. v. Vargas et al., </em>supra, p\u00e1g. 225; <em>SLG Szendrey-Ramos v. Consejo Titulares, </em>supra, p\u00e1g. 155. De esta forma, la referida doctrina busca promover la econom\u00eda procesal al salvaguardar varios aspectos, a saber: (1) proteger a los litigantes contra pleitos repetidos sobre la misma controversia; (2) evitar juicios innecesarios, y (3) prevenir sentencias incongruentes. <em>Presidential v. Transcaribe, </em>supra, p\u00e1g. 276; <em>Ben\u00edquez et al. v. Vargas et al., </em>supra, p\u00e1g. 225. Por lo tanto, el fin es evitar que la parte afectada por el impedimento colateral por senten-cia vuelva a litigar asuntos que perdi\u00f3 en un pleito anterior.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(6)\">\n<p id=\"b298-6\"> En cuanto a la propiedad sujeta a ser confiscada, el Art. 9 de la Ley N\u00fam. 119 le otorga facultad al Estado para ocupar y hacer suyos todos aquellos bienes utiliza-dos en violaci\u00f3n a estatutos confiscatorios contenidos tanto en nuestro C\u00f3digo Penal como en leyes especiales que autoricen la confiscaci\u00f3n. 34 LPRA sec. 1724f.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(7)\">\n<p id=\"b302-5\"> En su an\u00e1lisis de la Ley N\u00fam. 119-2011, la profesora Nevares-Mu\u00f1iz afirma que \u00e9sta debe ser interpretada restrictivamente a favor del due\u00f1o del bien ocupado. D. Nevares-Mu\u00f1iz, <em>Sumario de derecho procesal penal puertorrique\u00f1o, </em>lOma ed. rev., San Juan, Instituto para el Desarrollo del Derecho, 2014, p\u00e1g. 279.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(8)\">\n<p id=\"b303-7\"> Ello, claro est\u00e1, a menos que la cosa en s\u00ed misma sea un medio o producto de un delito. Es decir, que sea delictiva en s\u00ed misma.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(9)\">\n<p id=\"b304-6\"> Con relaci\u00f3n al pago de justa compensaci\u00f3n, este Tribunal ha expresado que lo que se pretende es colocar al due\u00f1o de la propiedad en una situaci\u00f3n econ\u00f3mica equivalente a la que se encontraba con anterioridad a la expropiaci\u00f3n de su propiedad. <em>Amador Roberts et als. v. ELA, </em>191 DPR 268 (2014); <em>Aut. Carreteras v. 8,554.741 m/c II, </em>172 DPR 1050, 1060 (2008); <em>ELA v. Rexco Industries, Inc., </em>137 DPR 683, 689 (1994).</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(10)\">\n<p id=\"b306-6\"> Debe hacerse hincapi\u00e9 en que la Ley N\u00fam. 119-2011 establece como pol\u00edtica p\u00fablica que los mecanismos que se creen con el fin de facilitar y agilizar el proceso de confiscaci\u00f3n, <em>deben velar por los derechos y reclamos de las personas afectadas por \u00e9sta. </em>V\u00e9ase 34 LPRA sec,1724n.</p>\n</footnote>\n</opinion>\n<opinion data-order=\"23\" data-type=\"opinion\" id=\"x999-5\" type=\"dissent\">\n<p id=\"b307-7\">Voto particular disidente emitido por la</p>\n<author id=\"ASD\">Jueza Asociada Oronoz Rodr\u00edguez.</author>\n<p id=\"b307-9\">No puedo estar de acuerdo con la Resoluci\u00f3n que emite hoy una mayor\u00eda que, a m\u00e1s de dos a\u00f1os de haberse conso-lidado esta controversia, ordena que se desconsoliden los casos de ep\u00edgrafe y convoca a una vista oral para recomen-zar un proceso que hab\u00eda concluido. La determinaci\u00f3n se agrava ante el hecho de que con ella se anula la decisi\u00f3n de una mayor\u00eda de Jueces y Juezas de este Tribunal que ya hemos votado sobre la manera de resolver este asunto.</p>\n<p id=\"b307-10\">Esta Resoluci\u00f3n innecesaria no s\u00f3lo dilata la soluci\u00f3n de los casos \u2014algunos de los cuales fueron presentados en el 2012\u2014 sino que posterga la decisi\u00f3n de una controversia de derecho que est\u00e1 generando confusi\u00f3n y decisiones <em>in-congruentes </em>en nuestro ordenamiento jur\u00eddico. Evidencia de esto es que pr\u00e1cticamente todos los Jueces y Juezas de este Tribunal tenemos pendientes en nuestras oficinas m\u00faltiples casos sobre el mismo asunto, a saber: si bajo las disposiciones de la Ley Uniforme de Confiscaciones de 2011, Ley N\u00fam. 119-2011,<footnotemark>(1)</footnotemark> procede la continuaci\u00f3n del <page-number citation-index=\"1\" label=\"176\">*176</page-number>tr\u00e1mite de confiscaci\u00f3n de propiedad presuntamente utili-zada en la comisi\u00f3n de un delito, a\u00fan despu\u00e9s de que el acusado ha obtenido un resultado favorable en el procedi-miento criminal por los mismos hechos.</p>\n<p id=\"b308-4\">Reconozco y creo en la importancia de las vistas orales para complementar nuestro ejercicio deliberativo y dispo-ner de las controversias. En ese sentido considero que, en los casos <em>apropiados </em>y de manera <em>oportuna, </em>este Tribunal debe ordenar con mayor frecuencia la celebraci\u00f3n de vistas orales. Pero cuando este mecanismo se utiliza \u2014como aho-ra\u2014 de forma arbitraria y desacertada, sus bondades se malogran en perjuicio de las partes y del tr\u00e1mite apelativo.</p>\n<p id=\"b308-5\">Una vista oral es la exposici\u00f3n verbal de los argumentos de las partes frente a un tribunal apelativo.<footnotemark>(2)</footnotemark> Esta se rea-liza al comienzo del tr\u00e1mite, antes de que el Juez ponente circule entre los otros Jueces el borrador de la Opini\u00f3n que pretende emitir. En ello precisamente radica su utilidad, en que despu\u00e9s de haber estudiado el expediente del caso y los planteamientos de derecho, pero antes de formar su juicio, los Jueces puedan discutir con los representantes legales de las partes, y entre s\u00ed, aquellos aspectos de la controversia sobre los cuales tengan alguna duda, y cuya aclaraci\u00f3n sea determinante para emitir su voto.<footnotemark>(3)</footnotemark> Por lo tanto, n\u00f3tese la irregularidad en el presente caso cuando se ordena una vista oral despu\u00e9s de haber circulado un borra-dor de opini\u00f3n<footnotemark>(4)</footnotemark> y despu\u00e9s de que una mayor\u00eda de los miembros de este Tribunal emitimos nuestro voto favore-ciendo una conclusi\u00f3n distinta a la que se propuso en dicho borrador de opini\u00f3n.</p>\n<p id=\"b308-6\">Por ello, en cuanto a estos ocho casos consolidados, me <page-number citation-index=\"1\" label=\"177\">*177</page-number>pregunto: \u00bfqu\u00e9 funci\u00f3n cumple una vista oral a estas altu-ras si los miembros de este Tribunal ya hemos atendido en los m\u00e9ritos los se\u00f1alamientos de error y una mayor\u00eda he-mos coincidido, aunque por distintos fundamentos, en cuanto al resultado? Parecer\u00eda, m\u00e1s bien, que lo que ha sucedido es la manipulaci\u00f3n forzada del mecanismo de la vista oral para evitar que prevalezca un determinado re-sultado en derecho.</p>\n<p id=\"b309-4\">Pero no s\u00f3lo es improcedente celebrar ahora una vista oral por las razones que he mencionado, sino adem\u00e1s por-que con ello se dilata indefinidamente la resoluci\u00f3n de es-tos casos en menoscabo de la econom\u00eda procesal. Como in-diqu\u00e9, varios de los recursos desconsolidados fueron presentados en el 2012 y los dem\u00e1s en el 2013, estando listos todos para su adjudicaci\u00f3n desde el pasado a\u00f1o. Pero no es hasta ahora, cuando ya una mayor\u00eda ha votado a favor de un curso de acci\u00f3n y s\u00f3lo resta emitir la correspon-diente sentencia, que sorpresivamente se opta por convo-car una vista oral para reiniciar el tr\u00e1mite interno en este Tribunal. As\u00ed, casos que se presentaron hace m\u00e1s de cuatro a\u00f1os dif\u00edcilmente podr\u00e1n resolverse antes de que termine este a\u00f1o fiscal el 30 de junio de 2016.<footnotemark>(5)</footnotemark></p>\n<p id=\"b309-5\">Esta dilaci\u00f3n injustificada no s\u00f3lo afecta a las partes en estos ocho recursos, quienes deber\u00e1n esperar porque este Tribunal resuelva <em>de nuevo </em>sus casos, sino tambi\u00e9n a todos los litigantes en los numerosos casos que sobre este mismo asunto se encuentran sometidos para nuestra considera-ci\u00f3n y que ahora deber\u00e1n permanecer retenidos en una gaveta. Peor a\u00fan, esta decisi\u00f3n prolonga la incertidumbre que persiste entre los miembros de la profesi\u00f3n legal y la Judicatura con respecto a la Ley N\u00fam. 119-2011, <em>supra, </em>y <page-number citation-index=\"1\" label=\"178\">*178</page-number>el procedimiento de confiscaci\u00f3n. As\u00ed, continuar\u00e1n las deci-siones <em>incongruentes </em>y continuar\u00e1n llegando los recursos apelativos mientras este Tribunal se reh\u00fasa a emitir una decisi\u00f3n.</p>\n<p id=\"b310-3\">Ante el hecho de que una mayor\u00eda de Jueces y Juezas disentimos del resultado propuesto en el borrador de opi-ni\u00f3n, lo correcto era entregar el expediente del caso para que se le reasignara a un juez o jueza que haya votado con la mayor\u00eda, quien deb\u00eda entonces emitir una breve senten-cia disponiendo de los casos y anejando las correspondien-tes opiniones de conformidad y disidentes. De esa manera, con una pluralidad de votos favoreciendo un resultado en particular, no s\u00f3lo resolv\u00edamos el caso a las partes, sino que envi\u00e1bamos una directriz a los tribunales inferiores sobre c\u00f3mo disponer de estas controversias.</p>\n<p id=\"b310-4\">Sin embargo, esto no fue lo que pas\u00f3 y para sostener una postura que fue rechazada por la mayor\u00eda, se decidi\u00f3 paralizar la disposici\u00f3n de unos casos que estaban resuel-tos y listos para certificarse. Mientras tanto, las partes y el Estado siguen gastando dinero y recursos litigando el mismo asunto, los casos se siguen acumulando y la incer-tidumbre al respecto en nuestro ordenamiento sigue siendo la norma. Lamentable.</p>\n<p id=\"b310-5\">Por \u00faltimo, encuentro singular la fecha distante que se ha escogido para realizar la vista oral: 1 de marzo de 2016. No me parece l\u00f3gico que si de verdad se est\u00e1 tan conven-cido de la necesidad de efectuar una vista oral \u2014y en con-sideraci\u00f3n a todo el tiempo que ha transcurrido desde que estos casos fueron presentados \u2014 , se haya pautado la misma para dentro de cuatro meses. Este t\u00e9rmino es exce-sivo, aun cuando se compara con los que recientemente hemos concedido en otros casos.<footnotemark>(6)</footnotemark> As\u00ed, sin encontrar raz\u00f3n para ello, me preocupa que este proceder menoscabe la de-bida administraci\u00f3n de la justicia.</p>\n<footnote label=\"(1)\">\n<p id=\"b307-11\"> 34 LPRA see. 1724 <em>et seq.</em></p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(2)\">\n<p id=\"b308-7\"> <em>Black\u2019s Law Dictionary, </em>9na ed., St. Paul, Thomson/West, 2009, p\u00e1g. 1205.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(3)\">\n<p id=\"b308-8\"> M.R. Kravitz, <em>Written and Oral Persuasion in the United States Courts: A District Judge\u2019s Perspective on their History, Function, and Future, </em>10 (N\u00fam. 2) J. App. Prac. &amp; Process 247, 264 (2009); J.W. Hatchett and R.J. Telfer, III, <em>The Importance of Appellate Oral Argument, </em>33 Stetson L. Rev. 139, 141-142 (2003).</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(4)\">\n<p id=\"b308-9\"> Tambi\u00e9n se circularon varias ponencias disidentes, demostrativo de cu\u00e1n formadas est\u00e1n las posturas y del nivel de consideraci\u00f3n que se le dedic\u00f3 a la adju-dicaci\u00f3n de esta controversia.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(5)\">\n<p id=\"b309-6\"> Ello porque, con gran probabilidad, el tr\u00e1mite luego de la vista oral ser\u00e1 el siguiente: el caso se le asignar\u00e1 a un Juez o Jueza que comparta el criterio de la mayor\u00eda, quien tendr\u00e1 270 d\u00edas para preparar su ponencia; una vez la circule, los otros Jueces y Juezas tendr\u00e1n 30 d\u00edas para examinarla y, luego, se podr\u00e1n acoger al t\u00e9rmino reglamentario, lo cual implica 30 d\u00edas adicionales por cada Juez o Jueza que ejerza ese derecho. V\u00e9ase Regla 5 del Reglamento del Tribunal Supremo, 4 LPRAAp. XXI-B.</p>\n</footnote>\n<footnote label=\"(6)\">\n<p id=\"b310-6\"> <em>Watchtower Bible et al. v. Mun. Dorado </em>I, 192 DPR 73 (2014) (87 d\u00edas); <em>AMPR et als. v. Sist. Retiro Maestros IV, </em>190 DPR 469 (2014) (20 d\u00edas); <em>Brau, Linares v. ELA et als., </em>189 DPR 1068 (2013) (16 d\u00edas).</p>\n</footnote>\n</opinion>\n</casebody>\n",
    "status": "ok"
  }
}